<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2021-06-10T19:13:10-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><entry><title type="html">Por que não há correlação entre máscaras, lockdowns e supressão da Covid?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/09/por-que-nao-ha-correlacao-entre-mascaras-lockdowns-e-supressao-da-covid/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que não há correlação entre máscaras, lockdowns e supressão da Covid?" /><published>2021-06-09T09:30:00-03:00</published><updated>2021-06-09T11:13:56-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/09/por-que-nao-ha-correlacao-entre-mascaras-lockdowns-e-supressao-da-covid</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/09/por-que-nao-ha-correlacao-entre-mascaras-lockdowns-e-supressao-da-covid/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos meses, nossos estimados especialistas em saúde pública tiveram uma jornada difícil na defesa da ciência supostamente estabelecida por trás de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e de leis que obrigam o uso de máscaras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conselheiro sênior da Casa Branca para a Covid-19, Andy Slavitt, foi o primeiro a ser nocauteado em meados de fevereiro, quando se &lt;a href=&quot;https://twitter.com/tomselliott/status/1362048016560062466?s=20&quot;&gt;reduziu a repetir bordões vazios&lt;/a&gt; sobre distanciamento social, depois de não conseguir explicar por que uma Flórida completamente aberta não tinha números piores do que uma estritamente fechada Califórnia. Em seguida, veio o queridinho da mídia, Dr. Anthony Fauci, que tem tido uma série de aparições públicas particularmente embaraçosas ultimamente. Durante uma &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Breaking911/status/1381073146590208000?s=20&quot;&gt;recente entrevista ao MSNBC&lt;/a&gt;, Fauci se mostrou confuso e não tinha “muita certeza” do motivo pelo qual o Texas estava apresentando redução no números de casos e mortes por um mês inteiro, depois de suspender suas leis que ordenavam uso de máscaras e limitações de capacidade. Além disso, durante uma audiência com o deputado Jim Jordan, Fauci &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BreitbartNews/status/1382818277399748611?s=20&quot;&gt;se esquivou completamente&lt;/a&gt; da pergunta de Jordan sobre por que o Texas tem taxas de casos mais baixas do que alguns dos mais notáveis ​​estados pró-&lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;. Fauci, recusando-se a responder à pergunta, simplesmente respondeu que ter um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; não é a mesma coisa que obedecer a um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;. Nisso, Fauci tem razão. Mas ele indiretamente afirmou que os cidadãos de Nova York e Nova Jersey, dois notórios estados pró-&lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, estavam obedecendo menos às medidas de contenção do que um estado que tinha, e ainda tem, praticamente nenhuma medida. Uma rápida conferida nos &lt;a href=&quot;https://www.google.com/covid19/mobility/&quot;&gt;relatórios de mobilidade da Covid-19 do Google&lt;/a&gt; enterra essa alegação contra-intuitiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-agenda-da-mídia-norte-americana&quot;&gt;A agenda da mídia norte-americana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando governos e meios de comunicação ao redor do mundo conseguiram capturar audiências alimentando o medo da Covid-19, os dados que deveriam tão facilmente amenizar esse medo tornaram-se irrelevantes. E entrevistas como as mencionadas acima são simplesmente deixadas de lado em favor de uma lealdade, concebida do medo, aos “moralmente superiores” &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, toques de recolher, mandatos de máscara e outras tantas medidas impostas pelos governos. Essa abordagem “assustadora e direta”, como descrita corretamente por &lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;Bill Maher&lt;/a&gt;, é o cassetete que impõe a obediência ao estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito a assustar os cidadãos, o Projeto Veritas divulgou filmagens que mostram um funcionário da CNN &lt;a href=&quot;https://nypost.com/2021/04/14/cnn-staffer-tells-project-veritas-network-played-up-covid-19-death-toll-for-ratings/&quot;&gt;explicando&lt;/a&gt; como a rede de TV manipula as estatísticas de mortos por Covid-19 para direcionar os números. Especialmente vergonhosa foi a admissão do diretor técnico da CNN, Charlie Chester, de que a rede não gosta de relatar taxas de recuperação porque “isso não é assustador… se sangra, lidera”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A CNN não está sozinha no negócio de fomentar o medo. Graças ao excedente de meios de comunicação dos Estados Unidos dispostos a produzir uma quantidade desproporcional de manchetes negativas sobre a Covid-19 — &lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;cerca de 90%&lt;/a&gt; das notícias de Covid-19 nos Estados Unidos são negativas em comparação com 51% internacionalmente — é alguma surpresa que &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/03/18/briefing/atlanta-shootings-kamala-harris-tax-deadline-2021.html&quot;&gt;quase 70% dos democratas, 51% dos republicanos e 60% dos independentes&lt;/a&gt; achem que as chances de alguém ser hospitalizado com Covid-19 variam de 20% a mais de 50%? (quando, na verdade, a taxa de hospitalização varia de 1% a 5%)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-está-a-correlação&quot;&gt;Onde está a correlação?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pânico induzido pelo governo e pela mídia nos cegou para os dados, que nos últimos quinze meses têm consistentemente mostrado zero correlação entre o momento, a rigidez e a duração das medidas de contenção e a incidência de Covid-19. Em nenhum lugar poderia essa falta de correlação ser mais prevalente do que entre &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e uso de máscara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixando de lado as consequências desastrosas e mortais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; impostos pelos governos — veja &lt;a href=&quot;https://rationalground.com/lockdowns-pros-and-cons/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://collateralglobal.org/research&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://thepriceofpanic.com/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; — a evidência da capacidade dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; de mitigar a mortalidade da Covid-19 permanece escassa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhando para os Estados Unidos, podemos abordar a crença amplamente difundida de que estados com &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; mais rígidos verão menos mortes por Covid-19, plotando a média dos índices de restrição de cada estado nos últimos quinze meses versus o número total de mortes por Covid-19 em cada estado. Para obter a média do índice, o autor calculou a média dos dados da Escola de Governo Blavatnik da Universidade de Oxford — essa fonte &lt;a href=&quot;https://www.bsg.ox.ac.uk/sites/default/files/2020-12/BSG-WP-2020-034-v2_0.pdf&quot;&gt;classificou&lt;/a&gt; cada estado pelo tempo médio em que permaneceu com um índice de rigidez superior a 60 até meados de dezembro de 2020 — e da WalletHub, que também classificou cada estado por rigidez usando uma &lt;a href=&quot;https://wallethub.com/edu/states-coronavirus-restrictions/73818&quot;&gt;média ponderada de várias medidas&lt;/a&gt; de janeiro de 2021 em diante. Agora, se as palestras hipócritas dos especialistas em saúde pública do ano passado têm alguma base científica por trás delas, devemos ver uma correlação negativa muito forte entre a rigidez das restrições dos estados e o total de mortes por Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: números de mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Índices de restrição do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt; (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “&lt;a href=&quot;http://wallethub.com/edu/states-coronavirus-restrictions/73818&quot;&gt;States with the Fewest Coronavirus Restrictions&lt;/a&gt;”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (&lt;em&gt;working paper&lt;/em&gt; da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que especialistas em saúde pública vêm nos dizendo há mais de ano, não há correlação entre a rigidez das medidas de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; e o total de mortes por Covid-19. Na verdade, notórios estados pró-&lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, como Nova York e Nova Jersey, têm alguns dos piores números de mortalidade até hoje. Culpar a desobediência por esses pobres resultados é claramente ridículo, considerando que estados sem restrições, como Texas e Flórida, têm muito menos mortes do que Nova York e Nova Jersey. Na verdade, é possível ver que todos os estados que &lt;a href=&quot;https://pbs.twimg.com/media/EyfzUnXUcAIvi8a?format=jpg&amp;amp;name=large&quot;&gt;retiraram seus mandatos de máscara ou todas as restrições contra Covid-19 completamente&lt;/a&gt; estão se saindo melhor que Nova York e Nova Jersey em termos de mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma falta de correlação pode ser observada ao comparar a rigidez média do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; com o número total de pacientes hospitalizados que tiveram suspeita ou confirmação de Covid-19. A título de esclarecimento, o autor somou o número &lt;em&gt;atual&lt;/em&gt; de pacientes internados a cada dia para chegar ao total de pacientes internados. Isso resultará em números totais ligeiramente inflados, uma vez que os pacientes podem passar mais de um dia no hospital. Mas, tendo aplicado o mesmo método de agregação em todos os estados, a métrica de hospitalização total ainda fornece uma avaliação precisa das hospitalizações por Covid-19 em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre hospitalizações obtidos do &lt;a href=&quot;https://healthdata.gov/Hospital/COVID-19-Reported-Patient-Impact-and-Hospital-Capa/g62h-syeh&quot;&gt;Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos EUA&lt;/a&gt;. Índices de restrição do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt; (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “&lt;a href=&quot;http://wallethub.com/edu/states-coronavirus-restrictions/73818&quot;&gt;States with the Fewest Coronavirus Restrictions&lt;/a&gt;”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (&lt;em&gt;working paper&lt;/em&gt; da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhando para o mundo, os dados continuam a expor os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; como a maior falha de saúde pública na história da humanidade. Plotando a rigidez do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; versus o número total de mortes por Covid-19 em cada país revela, mais uma vez, zero correlação entre as duas variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-3.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fonte: dados sobre mortes e rigidez dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/owid/covid-19-data&quot;&gt;Our World in Data&lt;/a&gt; em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analisando mais que um ano de dados que mostram resultados muito diferentes de mortalidade e hospitalização para 50 estados com 50 níveis de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; muito diferentes, assim como resultados drasticamente diferentes de mortalidade para 166 países com 166 diferentes níveis de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, só podemos nos maravilhar que tal política ineficaz e mortal possa ser recomendada por especialistas em saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; falharam em mitigar a disseminação de Covid-19 nos Estados Unidos, assim como em dezenas de países ao redor do mundo — lembre-se: &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; falham sem nem mesmo levar seus custos em consideração — é possível que o uso de máscara seja a peça que faltava no quebra-cabeça da mitigação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não seria justo com o leitor postar literalmente centenas de gráficos que mostram resultados exatamente opostos aos que a mídia gostaria que o leitor esperasse depois que regiões removem ou instituem mandatos de máscara — &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ianmSC/media&quot;&gt;Ian Miller&lt;/a&gt; tem feito mais trabalho nesse sentido do que qualquer outra pessoa. Também não seria justo alegar que ordens para usar máscaras e uso de máscaras são sinônimos. Contudo, com base nas reações aos estados levantando seus mandatos de máscara, não acredito que qualquer proponente do uso de máscara seriamente esperaria o mesmo nível de uso caso os mandatos fossem suspensos. Mesmo assim, a alegação de que o &lt;em&gt;uso&lt;/em&gt; de máscara se correlaciona negativamente com casos e mortes é facilmente refutada com uma rápida olhada nos dados. Tendo em conta os dados disponíveis, voltaremos a olhar apenas para os 50 estados norte-americanos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-4.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Dados sobre o uso de máscaras do &lt;a href=&quot;http://delphi.cmu.edu/covidcast/&quot;&gt;COVIDcast&lt;/a&gt; do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que as linhas de tendência viajem na direção exatamente oposta da que nossos especialistas em saúde pública gostariam que esperássemos, as correlações são estatisticamente insignificantes. Observe que o gráfico acima cobre apenas o período de aproximadamente 4 meses desde 9 de fevereiro de 2021, que foi quando o COVIDcast começou a reportar as estatísticas de uso de máscara para cada estado. Portanto, o autor incluiu apenas os casos e óbitos que ocorreram nesse período de quase 4 meses. Apesar desse período de tempo truncado, 4 meses deveriam ter sido mais do que suficientes para expor qualquer tipo de correlação significativa entre o uso de máscaras e casos e mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que os estados de Rhode Island e Nova York, cada um com algumas das maiores taxas de uso de máscaras e de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; restrito no país, estão liderando o grupo com alguns dos maiores aumentos de casos desde o início de fevereiro. Além disso, na maior parte dos 4 meses desde o início de fevereiro, os 10 estados com a maior taxa de uso de máscara tiveram pior desempenho em ambos casos e mortes do que os 10 estados com a menor taxa de uso de máscara.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-5.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Dados sobre o uso de máscaras do &lt;a href=&quot;http://delphi.cmu.edu/covidcast/&quot;&gt;COVIDcast&lt;/a&gt; do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de que não estamos medindo a quantidade de regras que simplesmente dizem que você deve usar uma máscara. O que está sendo medido é a porcentagem de pessoas que realmente &lt;em&gt;usam&lt;/em&gt; máscaras em público em cada estado. É muito difícil olhar para as linhas de tendências mostradas acima e argumentar não apenas a favor da continuação dos mandatos das máscaras, mas também a favor do uso de máscaras em si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas podem questionar o fato de que as linhas de tendências acima cobrem apenas alguns meses desde fevereiro. Vamos supor, a fim de termos uma visão mais completa, que as linhas de tendências de uso de máscaras sejam consistentes para cada estado desde o início da pandemia. Também podemos expandir nosso filtro para os 15 estados com as maiores e menores taxas de uso de máscara, para contabilizar o movimento de alguns estados para dentro e para fora dos 10 estados com maiores e menores taxas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-6.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Dados sobre o uso de máscaras do &lt;a href=&quot;http://delphi.cmu.edu/covidcast/&quot;&gt;COVIDcast&lt;/a&gt; do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em termos de casos, de abril a junho de 2020, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras. Essa tendência foi revertida de junho de 2020 a janeiro de 2021 e, em seguida, revertida novamente em favor dos estados com a menor taxa de uso de máscara. Apenas recentemente, em junho de 2021, a tendência mudou de novo e desde então tanto os estados com as menores taxas quanto os estados com as maiores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho praticamente igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em termos de mortes, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras de abril até julho de 2020. De julho de 2020 a fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade foram mais favoráveis ​​aos estados com as maiores taxas de uso de máscara. Mas depois de fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade tornaram-se novamente mais favoráveis ​​aos estados com as menores taxas de uso de máscara. Novamente, se estivermos assumindo taxas bastante consistentes de uso de máscara durante toda a pandemia, ao mesmo tempo em que assumimos que a ciência por trás das máscaras está realmente estabelecida, é muito difícil explicar qualquer período de tempo em que estados com as menores taxas de uso de máscara estavam se saindo melhor do que os estados com as maiores taxas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ciência supostamente estabelecida por trás dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e dos mandatos de máscaras sempre teve sérios problemas, mas tem ainda mais agora. Mesmo deixando completamente de lado o incrível número de mortos pelos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, seus inúmeros custos sociais e psicológicos, a negação &lt;a href=&quot;https://www.mises.org.br/article/3298/lockdown-a-nova-ideologia-totalitaria&quot;&gt;totalitária&lt;/a&gt; de nossas liberdades mais básicas, e a dizimação de dezenas de milhares de pequenas empresas, ainda assim os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; seriam um fracasso miserável de acordo com quase todas as métricas relativas à Covid-19 que temos disponíveis. Embora, para ser justo, os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; foram bem sucedidos em deixar nossas cidades mais silenciosas. Mas, fora isso, os dados continuam a negar que tanto os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; quanto os mandatos de máscara sejam ferramentas efetivas para mitigar a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://mises.org/profile/anthony-rozmajzl&quot;&gt;Anthony Rozmajzl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anthony se formou no Grove City College em 2018 com um Bacharelado em Artes (B.A.) em Economia. Ele vem estudando a Escola Austríaca de Economia há mais de 8 anos e é um campeão do Libertarianismo Rothbardiano. Durante o dia, Anthony trabalha como Analista de Qualidade de Software para uma empresa de software ERP.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Falando em &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e ciência, talvez você queira ler na sequência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução &lt;a href=&quot;https://twitter.com/a_rozmajzl/status/1401880281938894848&quot;&gt;autorizada&lt;/a&gt; da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://mises.org/profile/anthony-rozmajzl&quot;&gt;Anthony Rozmajzl&lt;/a&gt; em 04 de maio de 2021 para o Mises Institute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mises.org/wire/why-there-no-correlation-between-masks-lockdowns-and-covid-suppression&quot;&gt;Why Is There No Correlation between Masks, Lockdowns, and Covid Suppression?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os gráficos mostrados aqui são atualizados (07 de junho) em relação aos da matéria original (28 de abril) e me foram fornecidos pelo próprio autor, que também me auxiliou com as atualizações necessárias no texto para corresponder aos gráficos atualizados. Agradeço imensamente pelo seu tempo e cooperação.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Nos últimos meses, nossos estimados especialistas em saúde pública tiveram uma jornada difícil na defesa da ciência supostamente estabelecida por trás de lockdowns e de leis que obrigam o uso de máscaras.  O conselheiro sênior da Casa Branca para a Covid-19, Andy Slavitt, foi o primeiro a ser nocauteado em meados de fevereiro, quando se reduziu a repetir bordões vazios sobre distanciamento social, depois de não conseguir explicar por que uma Flórida completamente aberta não tinha números piores do que uma estritamente fechada Califórnia. Em seguida, veio o queridinho da mídia, Dr. Anthony Fauci, que tem tido uma série de aparições públicas particularmente embaraçosas ultimamente. Durante uma recente entrevista ao MSNBC, Fauci se mostrou confuso e não tinha “muita certeza” do motivo pelo qual o Texas estava apresentando redução no números de casos e mortes por um mês inteiro, depois de suspender suas leis que ordenavam uso de máscaras e limitações de capacidade. Além disso, durante uma audiência com o deputado Jim Jordan, Fauci se esquivou completamente da pergunta de Jordan sobre por que o Texas tem taxas de casos mais baixas do que alguns dos mais notáveis ​​estados pró-lockdown. Fauci, recusando-se a responder à pergunta, simplesmente respondeu que ter um lockdown não é a mesma coisa que obedecer a um lockdown. Nisso, Fauci tem razão. Mas ele indiretamente afirmou que os cidadãos de Nova York e Nova Jersey, dois notórios estados pró-lockdown, estavam obedecendo menos às medidas de contenção do que um estado que tinha, e ainda tem, praticamente nenhuma medida. Uma rápida conferida nos relatórios de mobilidade da Covid-19 do Google enterra essa alegação contra-intuitiva. A agenda da mídia norte-americana Quando governos e meios de comunicação ao redor do mundo conseguiram capturar audiências alimentando o medo da Covid-19, os dados que deveriam tão facilmente amenizar esse medo tornaram-se irrelevantes. E entrevistas como as mencionadas acima são simplesmente deixadas de lado em favor de uma lealdade, concebida do medo, aos “moralmente superiores” lockdowns, toques de recolher, mandatos de máscara e outras tantas medidas impostas pelos governos. Essa abordagem “assustadora e direta”, como descrita corretamente por Bill Maher, é o cassetete que impõe a obediência ao estado. No que diz respeito a assustar os cidadãos, o Projeto Veritas divulgou filmagens que mostram um funcionário da CNN explicando como a rede de TV manipula as estatísticas de mortos por Covid-19 para direcionar os números. Especialmente vergonhosa foi a admissão do diretor técnico da CNN, Charlie Chester, de que a rede não gosta de relatar taxas de recuperação porque “isso não é assustador… se sangra, lidera”. A CNN não está sozinha no negócio de fomentar o medo. Graças ao excedente de meios de comunicação dos Estados Unidos dispostos a produzir uma quantidade desproporcional de manchetes negativas sobre a Covid-19 — cerca de 90% das notícias de Covid-19 nos Estados Unidos são negativas em comparação com 51% internacionalmente — é alguma surpresa que quase 70% dos democratas, 51% dos republicanos e 60% dos independentes achem que as chances de alguém ser hospitalizado com Covid-19 variam de 20% a mais de 50%? (quando, na verdade, a taxa de hospitalização varia de 1% a 5%) Onde está a correlação? O pânico induzido pelo governo e pela mídia nos cegou para os dados, que nos últimos quinze meses têm consistentemente mostrado zero correlação entre o momento, a rigidez e a duração das medidas de contenção e a incidência de Covid-19. Em nenhum lugar poderia essa falta de correlação ser mais prevalente do que entre lockdowns e uso de máscara. Deixando de lado as consequências desastrosas e mortais dos lockdowns impostos pelos governos — veja aqui, aqui e aqui — a evidência da capacidade dos lockdowns de mitigar a mortalidade da Covid-19 permanece escassa. Olhando para os Estados Unidos, podemos abordar a crença amplamente difundida de que estados com lockdowns mais rígidos verão menos mortes por Covid-19, plotando a média dos índices de restrição de cada estado nos últimos quinze meses versus o número total de mortes por Covid-19 em cada estado. Para obter a média do índice, o autor calculou a média dos dados da Escola de Governo Blavatnik da Universidade de Oxford — essa fonte classificou cada estado pelo tempo médio em que permaneceu com um índice de rigidez superior a 60 até meados de dezembro de 2020 — e da WalletHub, que também classificou cada estado por rigidez usando uma média ponderada de várias medidas de janeiro de 2021 em diante. Agora, se as palestras hipócritas dos especialistas em saúde pública do ano passado têm alguma base científica por trás delas, devemos ver uma correlação negativa muito forte entre a rigidez das restrições dos estados e o total de mortes por Covid-19. Fontes: números de mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Índices de restrição do NYTimes Covid-19 Data Bot (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “States with the Fewest Coronavirus Restrictions”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (working paper da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Ao contrário do que especialistas em saúde pública vêm nos dizendo há mais de ano, não há correlação entre a rigidez das medidas de lockdown e o total de mortes por Covid-19. Na verdade, notórios estados pró-lockdown, como Nova York e Nova Jersey, têm alguns dos piores números de mortalidade até hoje. Culpar a desobediência por esses pobres resultados é claramente ridículo, considerando que estados sem restrições, como Texas e Flórida, têm muito menos mortes do que Nova York e Nova Jersey. Na verdade, é possível ver que todos os estados que retiraram seus mandatos de máscara ou todas as restrições contra Covid-19 completamente estão se saindo melhor que Nova York e Nova Jersey em termos de mortes. A mesma falta de correlação pode ser observada ao comparar a rigidez média do lockdown com o número total de pacientes hospitalizados que tiveram suspeita ou confirmação de Covid-19. A título de esclarecimento, o autor somou o número atual de pacientes internados a cada dia para chegar ao total de pacientes internados. Isso resultará em números totais ligeiramente inflados, uma vez que os pacientes podem passar mais de um dia no hospital. Mas, tendo aplicado o mesmo método de agregação em todos os estados, a métrica de hospitalização total ainda fornece uma avaliação precisa das hospitalizações por Covid-19 em cada estado. Fontes: dados sobre hospitalizações obtidos do Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos EUA. Índices de restrição do NYTimes Covid-19 Data Bot (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “States with the Fewest Coronavirus Restrictions”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (working paper da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Olhando para o mundo, os dados continuam a expor os lockdowns como a maior falha de saúde pública na história da humanidade. Plotando a rigidez do lockdown versus o número total de mortes por Covid-19 em cada país revela, mais uma vez, zero correlação entre as duas variáveis. Fonte: dados sobre mortes e rigidez dos lockdowns obtidos do Our World in Data em 07 de junho de 2021. Analisando mais que um ano de dados que mostram resultados muito diferentes de mortalidade e hospitalização para 50 estados com 50 níveis de lockdowns muito diferentes, assim como resultados drasticamente diferentes de mortalidade para 166 países com 166 diferentes níveis de lockdowns, só podemos nos maravilhar que tal política ineficaz e mortal possa ser recomendada por especialistas em saúde pública. Se os lockdowns falharam em mitigar a disseminação de Covid-19 nos Estados Unidos, assim como em dezenas de países ao redor do mundo — lembre-se: lockdowns falham sem nem mesmo levar seus custos em consideração — é possível que o uso de máscara seja a peça que faltava no quebra-cabeça da mitigação. Não seria justo com o leitor postar literalmente centenas de gráficos que mostram resultados exatamente opostos aos que a mídia gostaria que o leitor esperasse depois que regiões removem ou instituem mandatos de máscara — Ian Miller tem feito mais trabalho nesse sentido do que qualquer outra pessoa. Também não seria justo alegar que ordens para usar máscaras e uso de máscaras são sinônimos. Contudo, com base nas reações aos estados levantando seus mandatos de máscara, não acredito que qualquer proponente do uso de máscara seriamente esperaria o mesmo nível de uso caso os mandatos fossem suspensos. Mesmo assim, a alegação de que o uso de máscara se correlaciona negativamente com casos e mortes é facilmente refutada com uma rápida olhada nos dados. Tendo em conta os dados disponíveis, voltaremos a olhar apenas para os 50 estados norte-americanos. Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Dados sobre o uso de máscaras do COVIDcast do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Mesmo que as linhas de tendência viajem na direção exatamente oposta da que nossos especialistas em saúde pública gostariam que esperássemos, as correlações são estatisticamente insignificantes. Observe que o gráfico acima cobre apenas o período de aproximadamente 4 meses desde 9 de fevereiro de 2021, que foi quando o COVIDcast começou a reportar as estatísticas de uso de máscara para cada estado. Portanto, o autor incluiu apenas os casos e óbitos que ocorreram nesse período de quase 4 meses. Apesar desse período de tempo truncado, 4 meses deveriam ter sido mais do que suficientes para expor qualquer tipo de correlação significativa entre o uso de máscaras e casos e mortes. Vale observar que os estados de Rhode Island e Nova York, cada um com algumas das maiores taxas de uso de máscaras e de lockdown restrito no país, estão liderando o grupo com alguns dos maiores aumentos de casos desde o início de fevereiro. Além disso, na maior parte dos 4 meses desde o início de fevereiro, os 10 estados com a maior taxa de uso de máscara tiveram pior desempenho em ambos casos e mortes do que os 10 estados com a menor taxa de uso de máscara. Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Dados sobre o uso de máscaras do COVIDcast do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Lembre-se de que não estamos medindo a quantidade de regras que simplesmente dizem que você deve usar uma máscara. O que está sendo medido é a porcentagem de pessoas que realmente usam máscaras em público em cada estado. É muito difícil olhar para as linhas de tendências mostradas acima e argumentar não apenas a favor da continuação dos mandatos das máscaras, mas também a favor do uso de máscaras em si. Algumas pessoas podem questionar o fato de que as linhas de tendências acima cobrem apenas alguns meses desde fevereiro. Vamos supor, a fim de termos uma visão mais completa, que as linhas de tendências de uso de máscaras sejam consistentes para cada estado desde o início da pandemia. Também podemos expandir nosso filtro para os 15 estados com as maiores e menores taxas de uso de máscara, para contabilizar o movimento de alguns estados para dentro e para fora dos 10 estados com maiores e menores taxas. Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Dados sobre o uso de máscaras do COVIDcast do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Em termos de casos, de abril a junho de 2020, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras. Essa tendência foi revertida de junho de 2020 a janeiro de 2021 e, em seguida, revertida novamente em favor dos estados com a menor taxa de uso de máscara. Apenas recentemente, em junho de 2021, a tendência mudou de novo e desde então tanto os estados com as menores taxas quanto os estados com as maiores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho praticamente igual. Em termos de mortes, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras de abril até julho de 2020. De julho de 2020 a fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade foram mais favoráveis ​​aos estados com as maiores taxas de uso de máscara. Mas depois de fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade tornaram-se novamente mais favoráveis ​​aos estados com as menores taxas de uso de máscara. Novamente, se estivermos assumindo taxas bastante consistentes de uso de máscara durante toda a pandemia, ao mesmo tempo em que assumimos que a ciência por trás das máscaras está realmente estabelecida, é muito difícil explicar qualquer período de tempo em que estados com as menores taxas de uso de máscara estavam se saindo melhor do que os estados com as maiores taxas. A ciência supostamente estabelecida por trás dos lockdowns e dos mandatos de máscaras sempre teve sérios problemas, mas tem ainda mais agora. Mesmo deixando completamente de lado o incrível número de mortos pelos lockdowns, seus inúmeros custos sociais e psicológicos, a negação totalitária de nossas liberdades mais básicas, e a dizimação de dezenas de milhares de pequenas empresas, ainda assim os lockdowns seriam um fracasso miserável de acordo com quase todas as métricas relativas à Covid-19 que temos disponíveis. Embora, para ser justo, os lockdowns foram bem sucedidos em deixar nossas cidades mais silenciosas. Mas, fora isso, os dados continuam a negar que tanto os lockdowns quanto os mandatos de máscara sejam ferramentas efetivas para mitigar a disseminação da Covid-19. Autor: Anthony Rozmajzl Anthony se formou no Grove City College em 2018 com um Bacharelado em Artes (B.A.) em Economia. Ele vem estudando a Escola Austríaca de Economia há mais de 8 anos e é um campeão do Libertarianismo Rothbardiano. Durante o dia, Anthony trabalha como Analista de Qualidade de Software para uma empresa de software ERP. Nota do Cabeça Livre: Falando em lockdowns e ciência, talvez você queira ler na sequência: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Nota do Cabeça Livre: Esse texto é uma tradução autorizada da matéria originalmente escrita por Anthony Rozmajzl em 04 de maio de 2021 para o Mises Institute. O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui: Why Is There No Correlation between Masks, Lockdowns, and Covid Suppression? Os gráficos mostrados aqui são atualizados (07 de junho) em relação aos da matéria original (28 de abril) e me foram fornecidos pelo próprio autor, que também me auxiliou com as atualizações necessárias no texto para corresponder aos gráficos atualizados. Agradeço imensamente pelo seu tempo e cooperação.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/anthony-rozmajzl.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?" /><published>2021-06-04T11:30:00-03:00</published><updated>2021-06-07T12:23:24-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/covid-19-mas-noticias.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Raimond Spekking / Wikimedia Commons&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/covid-19-mas-noticias.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Raimond Spekking / Wikimedia Commons&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Raimond Spekking / Wikimedia Commons&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudo da Ivy League mostra como a mídia dos Estados Unidos criou um clima de medo da Covid-19. O artigo do NBER, intitulado “Por que todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?”, mostra como a mídia dos EUA colocou lenha na fogueira do pânico coletivo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 18 de fevereiro de 2020, o jornal Oxford Mail publicou uma &lt;a href=&quot;https://www.oxfordmail.co.uk/news/18243665.scientists-working-coronavirus-vaccine-oxford/&quot;&gt;notícia&lt;/a&gt; intitulada “Cientistas trabalhando em uma vacina contra o coronavírus em Oxford”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia explicava que Sarah Gilbert, vacinologista britânica e professora da Universidade de Oxford, estava liderando uma equipe de cientistas do Instituto Jenner, da Universidade de Oxford, no desenvolvimento o mais rápido possível de uma vacina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia era curta (menos de 200 palavras), apresentava uma fala de Gilbert e não trazia qualquer previsão sobre o possível número de mortos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por meses, a pesquisa de Gilbert não foi coberta pela mídia dos Estados Unidos. E quando a mídia americana finalmente falou sobre ela meses depois, o histórico de sucesso dos pesquisadores de Oxford foi minimizado, assim como a possibilidade de desenvolver uma vacina rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A notícia norte-americana mais antiga disponível (nos principais veículos de comunicação) é da &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2020/04/23/health/coronavirus-vaccine-trial-uk-gbr-intl/index.html&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt; de 23 de abril, e começa com uma citação do diretor médico da Inglaterra, Chris Whitty, dizendo que a probabilidade de ter uma vacina ou tratamento “a qualquer momento no próximo ano” é “incrivelmente pequena”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim explicam os autores do estudo do National Bureau of Economic Research (NBER):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3386/w28110&quot;&gt;Why Is All COVID-19 News Bad News?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-todas-as-más-notícias&quot;&gt;Por que todas as más notícias?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os autores do artigo do NBER — cujo título, em inglês, significa “Por que todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?” — usam a cobertura da mídia sobre a pesquisa da vacina de Gilbert como um estudo de caso para destacar uma tendência maior: a forma única como a mídia dos EUA cobriu a pandemia do coronavírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores do artigo — Bruce Sacerdote, Ranjan Sehgal e Molly Cook, que são do Dartmouth College e da Brown University — analisaram o tom das notícias relacionadas à Covid-19 escritas de janeiro a julho de 2020 e encontraram uma diferença marcante na forma como a mídia dos EUA cobriu a pandemia comparada com a mídia de outros países:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;91% das notícias dos principais meios de comunicação dos Estados Unidos têm tom negativo, contra 54% das principais fontes não americanas e 65% das revistas científicas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sem dúvida, pandemias dificilmente são um assunto alegre. Não estamos falando de um bombeiro resgatando um gatinho de uma árvore ou de um conterrâneo ganhando na loteria. Mas isso não explicaria a discrepância na cobertura da mídia ou o fato de que desenvolvimentos positivos &lt;strong&gt;ocorrem sim&lt;/strong&gt; em pandemias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso nos convida a fazer uma importante pergunta: como a mídia dos EUA respondeu aos desenvolvimentos positivos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A negatividade da grande mídia dos EUA é notável mesmo em áreas com desenvolvimentos científicos positivos, incluindo reabertura de escolas e testes de vacinas”, descobriram os autores. “As notícias que relatam aumento nos casos de Covid-19 superam em número as notícias que relatam diminuição nos casos por um fator de 5,5, &lt;strong&gt;mesmo durante os períodos em que os novos casos estão diminuindo&lt;/strong&gt;.” (enfase adicionada)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/covid-19-negatividade-da-midia-vs-casos.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/covid-19-negatividade-da-midia-vs-casos.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A tendência em direção à cobertura pessimista das notícias era tão aguda, observou James Freeman no &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-media-and-covid-11606173523&quot;&gt;The Wall Street Journal&lt;/a&gt;, que a mídia quase perdeu a incrível história do desenvolvimento da vacina que aconteceu bem debaixo do seu nariz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como afirma o relatório do NBER, dentre os maiores meios de comunicação norte-americanos, as notícias discutindo sobre o presidente Donald Trump e a hidroxicloroquina superam em número todas as notícias sobre pesquisa e desenvolvimento de vacinas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;medo-o-assassino-de-mentes&quot;&gt;Medo: o assassino de mentes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em seu livro clássico &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Duna_(romance)&quot;&gt;Duna&lt;/a&gt;, Frank Herbert escreveu sobre o poder do medo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O medo é o assassino da mente”, escreveu Herbert. “O medo é a pequena morte que traz obliteração total.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para muitos, 2020 foi o ano mais temeroso de suas vidas. A pandemia de coronavírus trouxe incerteza, mudança e risco mortal. Uma certa dose de medo durante uma pandemia é justificada, claro. Mas existem maneiras racionais e irracionais de responder a ameaças, e essa é uma linha que os Estados Unidos cruzaram em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, uma &lt;a href=&quot;https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciaa1785/6012472&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; desenvolvida por cientistas que trabalham com os Centros de Controle e Prevenção de Doenças (CDC) norte-americanos sugere que o vírus parece ter chegado aos EUA em dezembro de 2019. Isso significaria que o coronavírus estava nos EUA há meses e os americanos nem sabiam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas assim que a mídia percebeu a doença e atiçou o pânico coletivo, o medo ganhou vida própria. Os cidadãos e, pior, os legisladores começaram a responder ao vírus de maneiras irracionais. A virologia básica “foi pras cucuias” e os &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/coronavirus-white-house-15-day-plan-too-short-2020-3&quot;&gt;15 dias para achatar a curva&lt;/a&gt; se transformaram em &lt;a href=&quot;https://www.vox.com/future-perfect/21560809/covid-19-cases-third-wave-lockdown-close-down-coronavirus-pandemic&quot;&gt;uma ideia maluca&lt;/a&gt; de que temos que fechar a sociedade e nos proteger do vírus, desencadeando restrições sem precedentes à liberdade econômica e destruindo um número incontável de vidas e meios de sustento no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o poder do medo. Ele fez com que muitas pessoas racionais, como &lt;a href=&quot;https://www.sltrib.com/opinion/commentary/2020/04/17/rich-lowry-absurd-case/&quot;&gt;Rich Lowry&lt;/a&gt;, da National Review, que em abril de 2020 chamou a oposição ao &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de “absurda”, de repente considerassem o sacrifício das liberdades civis existentes desde sempre inteiramente razoável porque acreditavam que isso salvaria vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, é claro, &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;sabemos&lt;/a&gt; que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; foram piores do que inúteis. Ao passo em que fizeram &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;pouco ou nada&lt;/a&gt; para retardar a disseminação do vírus, seus danos colaterais falam por si. Um colapso global na produção econômica. Estima-se que &lt;a href=&quot;https://www.worldbank.org/en/news/press-release/2020/10/07/covid-19-to-add-as-many-as-150-million-extreme-poor-by-2021&quot;&gt;150 milhões de pessoas&lt;/a&gt; cairão na pobreza extrema em 2021. Um aumento histórico de depressão e isolamento social que terá consequências que reverberarão por décadas. Milhões de crianças estão sendo empurradas para ambientes de aprendizagem que parecem ser &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/outlook/2020/08/10/remote-school-toxic-stress/&quot;&gt;ainda piores&lt;/a&gt; do que os seus anteriores, apesar do fato de que autoridades de saúde têm dito há meses que fechar escolas não é uma forma eficaz de conter a propagação do vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novamente, esse é o poder do medo, e fez com que Lowry e os proponentes do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; esquecessem um antigo &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2015/03/02/390245038/ben-franklins-famous-liberty-safety-quote-lost-its-context-in-21st-century&quot;&gt;truísmo&lt;/a&gt; de Benjamin Franklin.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/benjamin-franklin.jpg&quot; title=&quot;&amp;quot;Aqueles que abrem mão da liberdade essencial por um pouco de segurança temporária não merecem nem liberdade nem segurança.&amp;quot; (Benjamin Franklin, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzM3MA/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/benjamin-franklin.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Aqueles que abrem mão da liberdade essencial por um pouco de segurança temporária não merecem nem liberdade nem segurança.&amp;quot; (Benjamin Franklin, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzM3MA/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&quot;Aqueles que abrem mão da liberdade essencial por um pouco de segurança temporária não merecem nem liberdade nem segurança.&quot; (Benjamin Franklin, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MzM3MA/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, geralmente é isso o que conseguem.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Talvez você se interesse por exemplos brasileiros de más notícias sobre a Covid-19:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;Covid-19: o sensacionalismo da mídia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Talvez você também se interesse por essa lista de estudos que mostram a inutilidade de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; para combater a Covid-19:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 01 de dezembro de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/ivy-league-study-shows-how-us-media-created-a-climate-of-fear-over-covid-19/&quot;&gt;Ivy League Study Shows How US Media Created a Climate of Fear Over COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Estudo da Ivy League mostra como a mídia dos Estados Unidos criou um clima de medo da Covid-19. O artigo do NBER, intitulado &amp;quot;Por que todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?&amp;quot;, mostra como a mídia dos EUA colocou lenha na fogueira do pânico coletivo. Em 18 de fevereiro de 2020, o jornal Oxford Mail publicou uma notícia intitulada &amp;quot;Cientistas trabalhando em uma vacina contra o coronavírus em Oxford&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/covid-19-mas-noticias.jpg" /></entry><entry><title type="html">A relação dívida/PIB dos Estados Unidos é pior que a da Grécia antes da crise de 2008 (e está prestes a piorar)</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/05/07/a-relacao-divida-pib-dos-estados-unidos-e-pior-que-a-da-grecia-antes-da-crise-de-2008-e-esta-prestes-a-piorar/" rel="alternate" type="text/html" title="A relação dívida/PIB dos Estados Unidos é pior que a da Grécia antes da crise de 2008 (e está prestes a piorar)" /><published>2021-05-07T11:30:00-03:00</published><updated>2021-05-07T11:50:00-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/05/07/a-relacao-divida-pib-dos-estados-unidos-e-pior-que-a-da-grecia-antes-da-crise-de-2008-e-esta-prestes-a-piorar</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/05/07/a-relacao-divida-pib-dos-estados-unidos-e-pior-que-a-da-grecia-antes-da-crise-de-2008-e-esta-prestes-a-piorar/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/05/usa-debt.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Flickr — Tim Evanson ([CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/05/usa-debt.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Flickr — Tim Evanson ([CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Flickr — Tim Evanson (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os EUA estão em um território de dívida inexplorado. Isso deveria nos preocupar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na quarta-feira 28 de abril, o presidente Biden apresentou um novo plano aos norte-americanos antes de uma sessão conjunta do Congresso: mais gastos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recém-lançado &lt;a href=&quot;https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2021/04/28/fact-sheet-the-american-families-plan/&quot;&gt;plano de US$ 1,8 trilhão&lt;/a&gt;, apresentado apenas algumas semanas depois de Biden sancionar US$ 1,9 trilhão em gastos com auxílio-Covid, inclui faculdade comunitária “gratuita”, assim como pré-escola universal para todas as crianças de três e quatro anos de idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Sr. Biden pode inaugurar uma nova era que expande fundamentalmente o tamanho e o papel do governo federal”, reportou o &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/04/28/us/politics/biden-address-congress-spending.html&quot;&gt;New York Times&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quanta-dívida-é-suportável&quot;&gt;Quanta dívida é suportável?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O anúncio vem meses depois que o Escritório de Orçamento do Congresso divulgou um relatório &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/02/11/deficit-projected-at-2point3-trillion-for-2021-not-counting-additional-stimulus-cbo-says.html&quot;&gt;projetando um déficit de US$ 2,3 trilhões&lt;/a&gt; em 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O plano de Biden quase certamente tornará o déficit ainda pior. Embora o plano contenha vários aumentos de impostos para financiar seus programas, os impostos provavelmente ficarão bem abaixo dos gastos do governo, dizem economistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“As leis da economia são mais rígidas do que as leis do governo federal, e essas escaladas de impostos provavelmente não produzirão o milagre que Biden espera”, observou Joshua Jahani, diretor-gerente do Jahani and Associates, em um recente artigo na &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/think/opinion/biden-s-speech-congress-will-tout-his-tax-plans-his-ncna1265554&quot;&gt;NBC News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como resultado, a &lt;a href=&quot;https://www.usdebtclock.org/&quot;&gt;dívida nacional de US$ 28,2 trilhões&lt;/a&gt; inchará ainda mais rápido. Pior ainda: se passivos não financiados fossem incluídos no balanço patrimonial, como as empresas privadas são legalmente obrigadas a fazer, a dívida &lt;a href=&quot;https://www.theepochtimes.com/mkt_app/true-national-debt-exceeds-123-trillion-or-nearly-800000-per-taxpayer_3782624.html&quot;&gt;ultrapassaria US$ 120 trilhões&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto risco essas obrigações apresentam não está claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma escola de pensamento que sugere que essas dívidas não representam um risco sério. Afinal de contas, na teoria, um governo pode rolar sua dívida indefinidamente. Porém, em um &lt;a href=&quot;https://www.stlouisfed.org/on-the-economy/2021/march/servicing-national-debt&quot;&gt;artigo recente&lt;/a&gt; para o Federal Reserve Bank of St. Louis, o economista David Andolfatto observou que, em última análise, o governo não decide quanta dívida é suportável. O mercado, sim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Presume-se que haja um limite de quanto o mercado está disposto ou é capaz de absorver na forma de títulos do Tesouro, para um determinado nível de preço (ou taxa de &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-inflation-drinks-your-milkshake/&quot;&gt;inflação&lt;/a&gt;) e uma determinada estrutura de taxas de juros”, escreveu Andolfatto. “No entanto, ninguém sabe realmente o quão alto a relação dívida/PIB pode chegar. Só poderemos saber quando chegarmos lá.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-nível-de-dívida-perigoso&quot;&gt;Um nível de dívida perigoso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Andolfatto tem razão ao dizer que ninguém sabe ao certo o ponto de inflexão da dívida. Mas é importante notar que a &lt;a href=&quot;https://www.thebalance.com/debt-to-gdp-ratio-how-to-calculate-and-use-it-3305832&quot;&gt;relação dívida/PIB&lt;/a&gt; dos EUA — essencialmente a dívida de um país comparada a sua produção econômica anual — era de 129% no final de 2020. Em outras palavras, a dívida oficial dos EUA era quase um terço maior do que toda a economia dos EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é &lt;a href=&quot;https://files.stlouisfed.org/files/htdocs/pageone-economics/uploads/newsletter/2010/201008.pdf&quot;&gt;consideravelmente maior do que a relação dívida/PIB da Grécia em 2010&lt;/a&gt;, quando ela &lt;a href=&quot;https://www.imf.org/en/News/Articles/2015/09/28/04/53/socar050210a&quot;&gt;recebeu um resgate&lt;/a&gt; do Fundo Monetário Internacional para evitar o calote de suas obrigações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Estados Unidos não são a Grécia, claro. Seu potencial econômico é muito maior, e está operando sob uma moeda que controla. Mas não há como negar que os EUA estão em território desconhecido. Hoje, a relação dívida/PIB do governo federal é maior do que era no final da Segunda Guerra Mundial, quando a nação reuniu &lt;a href=&quot;https://www.yahoo.com/entertainment/class-session-historys-six-most-003000610.html&quot;&gt;um dos maiores exércitos&lt;/a&gt; que o mundo já viu. Talvez ainda pior, o governo está acumulando dívidas mais rápido do que nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventualmente, como observa Andolfatto, o mercado pode muito bem decidir que basta, e a demanda por títulos do Tesouro vai secar. Na verdade, esse é provavelmente um dos motivos pelos quais as criptomoedas estão florescendo bruscamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase que num piscar de olhos, as criptomoedas deixaram as discussões nos cantos de salas do Reddit e nos corredores das universidades e se tornaram um mercado de &lt;a href=&quot;https://www.entrepreneur.com/article/368913#:~:text=The%20cryptocurrency%20market's%20high%20value,to%20two%20popular%20digital%20currencies.&amp;amp;text=Thanks%20largely%20to%20the%20surge,first%20time%20earlier%20this%20week.&quot;&gt;mais de US$ 2 trilhões&lt;/a&gt;. Não é exagero dizer que as criptos são agora populares; elas estão sendo engolidas por fundos de &lt;em&gt;hedge&lt;/em&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/trevor-lawrence-is-taking-his-entire-signing-bonus-in-cryptocurrencies-here-s-why/&quot;&gt;atletas famosos que assinam contratos de dez dígitos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não é difícil perceber por quê. O mercado está fazendo &lt;em&gt;hedge&lt;/em&gt;. Como ratos em um navio afundando, muitos estão procurando uma saída, sentindo que os dias do dólar podem finalmente estar chegando ao fim, pois seu valor é corroído pelo bombeamento em massa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ignorando-a-história&quot;&gt;Ignorando a História?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-roman-central-planners-destroyed-their-economy/&quot;&gt;um artigo popular de 2016&lt;/a&gt;, o autor Richard Ebeling explorou como os planejadores centrais na Roma Antiga destruíram a economia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito do que Ebeling descreve — dívida, gastos maciços, inflação e a destruição causada pelo controle de preços — soa estranha e assustadoramente familiar aos ouvidos modernos. E Ebeling naturalmente explora o antigo enigma: &lt;a href=&quot;https://www.history.com/news/8-reasons-why-rome-fell&quot;&gt;por que Roma falhou&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por séculos, como qualquer fã de História sabe, pensadores de Edward Gibbon a Peter Heather e além, fizeram essa pergunta. As respostas variam. Alguns culpam os bárbaros, outros a imigração. Alguns alegaram que o Cristianismo foi o culpado, enquanto outros apontam para doenças ou o enfraquecimento das legiões romanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas essas teorias são interessantes e dignas de exame, mas não encontrei nenhuma explicação melhor do que a oferecida pelo economista &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/ludwig-von-mises/&quot;&gt;Ludwig von Mises&lt;/a&gt;, que concluiu que a decadência de Roma resultou de sua rejeição ao individualismo e ao livre mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A maravilhosa civilização da antiguidade pereceu porque não ajustou seu código moral e seu sistema legal aos requisitos da economia de mercado”, escreveu Mises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele continuou:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma ordem social está condenada se as ações que seu funcionamento normal exige são rejeitadas pelos padrões de moralidade, são declaradas ilegais pelas leis do país e são processadas como criminosas pelos tribunais e pela polícia.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O Império Romano se desfez em pó porque faltou o espírito do liberalismo [clássico] e da livre iniciativa. A política de intervencionismo e seu corolário político, o princípio do Fuhrer, decompôs o poderoso império, como necessariamente sempre desintegrarão e destruirão qualquer entidade social.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O presidente e político americano John Adams &lt;a href=&quot;https://finance.yahoo.com/news/five-years-chinas-belt-road-180425997.html&quot;&gt;supostamente disse certa vez&lt;/a&gt; que há duas maneiras pelas quais nações são destruídas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Uma é pela espada e a outra é pela dívida”, disse supostamente Adams. (Embora a citação seja amplamente atribuída a Adams, não é suportada por nenhuma documentação escrita)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há dúvida de que dívida é um problema sério (é só perguntar aos antigos romanos e aos gregos modernos). Mas se Mises estiver certo, a explosão da dívida pode ser apenas um sintoma de um problema muito maior: o colapso do espírito de liberdade e o crescimento de um sistema hostil à livre iniciativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos aprender com uma coisa que temos que os romanos não tinham: seu sinistro exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 02 de maio de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/us-government-s-debt-to-gdp-ratio-is-worse-than-greece-s-before-the-2008-crash-and-it-s-about-to-get-worse/&quot;&gt;The US Government’s Debt-to-GDP Ratio Is Worse Than Greece’s Before the 2008 Crash (And It’s About to Get Worse)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Os EUA estão em um território de dívida inexplorado. Isso deveria nos preocupar. Na quarta-feira 28 de abril, o presidente Biden apresentou um novo plano aos norte-americanos antes de uma sessão conjunta do Congresso: mais gastos. O recém-lançado plano de US$ 1,8 trilhão, apresentado apenas algumas semanas depois de Biden sancionar US$ 1,9 trilhão em gastos com auxílio-Covid, inclui faculdade comunitária &amp;quot;gratuita&amp;quot;, assim como pré-escola universal para todas as crianças de três e quatro anos de idade.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/05/usa-debt.jpg" /></entry><entry><title type="html">Empresas norte-americanas estão fechando porque não conseguem encontrar ninguém para trabalhar. Entenda o porquê.</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/05/05/empresas-norte-americanas-estao-fechando-porque-nao-conseguem-encontrar-ninguem-para-trabalhar-entenda-o-porque/" rel="alternate" type="text/html" title="Empresas norte-americanas estão fechando porque não conseguem encontrar ninguém para trabalhar. Entenda o porquê." /><published>2021-05-05T19:40:00-03:00</published><updated>2021-05-05T19:42:25-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/05/05/empresas-norte-americanas-estao-fechando-porque-nao-conseguem-encontrar-ninguem-para-trabalhar-entenda-o-porque</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/05/05/empresas-norte-americanas-estao-fechando-porque-nao-conseguem-encontrar-ninguem-para-trabalhar-entenda-o-porque/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/05/record-labor-shortage.jpg&quot; title=&quot;Em inglês: &amp;quot;Procura-se: entregador (ou entregadora!)&amp;quot;. Crédito da imagem: Flickr — Peter Burka \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/05/record-labor-shortage.jpg&quot; alt=&quot;Em inglês: &amp;quot;Procura-se: entregador (ou entregadora!)&amp;quot;. Crédito da imagem: Flickr — Peter Burka \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Em inglês: &quot;Procura-se: entregador (ou entregadora!)&quot;. Crédito da imagem: Flickr — Peter Burka | &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em uma entrevista recente, o economista Lawrence Summers disse que os seguros-desemprego turbinados do governo norte-americano têm criado uma escassez de mão de obra recorde.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos 10 anos, Larry e Roxane Maggio administraram uma delicatessen — a Ludovico’s — no centro comercial de Haddonfield, um bairro de Nova Jersey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mês passado, porém, eles prepararam seus últimos pedidos de refeições. O casal decidiu fechar o negócio — “e não porque os negócios vão mal”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Simplesmente não conseguimos encontrar ninguém para trabalhar”, disse Roxane Maggio ao &lt;a href=&quot;https://www.inquirer.com/food/restaurant-workers-unemployment-hiring-new-jobs-20210501.html&quot;&gt;Philadelphia Inquirer&lt;/a&gt; na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Histórias semelhantes podem ser encontradas em toda a América, onde as empresas estão lutando para encontrar funcionários. Em Spokane, Washington, ofertas de emprego “&lt;a href=&quot;https://www.krem.com/article/news/investigations/spokane-hospitality-industry-shortage-expert-explains-why/293-40c365b0-c94a-4923-81b6-82782b608449&quot;&gt;parecem estar em cada esquina&lt;/a&gt;”, mas os empregadores simplesmente não conseguem encontrar pessoas para preencher as vagas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tem sido um desafio”, disse Matt Jensen, que atua como Diretor de Vendas e Marketing da Davenport Hotels, apenas uma das muitas empresas em Spokane procurando dezenas de funcionários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-escassez-de-mão-de-obra-recorde&quot;&gt;Uma escassez de mão de obra recorde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essas anedotas não são uma aberração. Os dados mostram que pequenas empresas estão reportando um número recorde de vagas de emprego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Acho que estamos vendo evidência crescente de crises de mão de obra”, disse o economista Lawrence Summers em uma entrevista recente à Bloomberg, que destacou uma pesquisa recente da National Federation of Independent Business.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Você pode ver isso em pesquisas feitas com pequenas empresas, onde estamos em níveis recorde em termos de dificuldade de encontrar mão de obra. Você pode ver isso nos dados sobre vagas de emprego, que estão em níveis quase recordes”, disse Summers, ex-presidente da Universidade de Harvard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando Summers foi questionado se o governo “foi longe demais” em seu último pacote de ajuda, que incluiu benefícios adicionais para seguros-desemprego, que em muitos casos resultou em norte-americanos recebendo mais renda para não trabalhar, ele não hesitou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sim”, respondeu Summers. “Se dermos às pessoas mais dinheiro para não trabalharem do que recebiam quando estavam trabalhando, elas vão ficar de lado.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Summers, que serviu aos governos Clinton e Obama, passou a descrever a medida como uma política “mal planejada” do governo Biden que pode ter implicações econômicas de longo alcance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lei-das-consequências-não-intencionais&quot;&gt;Lei das consequências não intencionais?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alguns podem atribuir o tiro pela culatra do desemprego à “lei das consequências não intencionais”, como David Westin fez em sua entrevista com Summers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a consequência possa não ter sido intencional, não era difícil de prever. Na verdade, foi precisamente o que muitos economistas disseram que aconteceria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Expandir os seguros-desemprego durante uma recessão tem um resultado previsível: recuperação mais lenta do emprego”, disse Alex Salter, professor de economia da Texas Tech, a &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/economists-slam-biden-stimulus-as-economically-unjustified-plan-that-incentivizes-unemployment/&quot;&gt;Brad Polumbo, da FEE, em fevereiro&lt;/a&gt;. “Deveríamos estar ajudando as pessoas a voltarem ao trabalho — não tornar financeiramente mais atraente ficar em casa.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que Summers chamou a medida de um “erro não forçado”. Foi a consequência óbvia de turbinar o seguro-desemprego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal de contas, é meio difícil culpar as pessoas por não quererem trabalhar quando podem ganhar mais dinheiro ficando em casa escrevendo aquele romance dos sonhos, jogando Call of Duty, lendo Jane Austen ou tentando se tornar a próxima estrela do TikTok.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Economist Lawrence Summers said the Biden administration&amp;#39;s juiced-up unemployment benefits have created a record labor shortage.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;It was “an unforced error,” Summers said. “If we give people more money for not working...then they’re going to stay on the sidelines.” &lt;a href=&quot;https://t.co/eCyTW1CXKw&quot;&gt;pic.twitter.com/eCyTW1CXKw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1389951791551303680?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 5, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-incentivos-são-importantes&quot;&gt;Os incentivos são importantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existe um ditado famoso entre economistas: &lt;a href=&quot;https://www.econlib.org/library/Columns/y2006/Robertsincentives.html&quot;&gt;os incentivos são importantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada harmoniza incentivos melhor do que os mercados, que criam incentivos indiretamente. Incentivos criados diretamente, por outro lado, com frequência resultam em consequências perversas. Por exemplo, o economista Dwight Lee &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-power-of-incentives/&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; que a antiga União Soviética sofreu com todos os tipos de resultados perversos por criar incentivos diretamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Gerentes respondiam aos incentivos para aumentar a produção de calçados, por exemplo, fabricando apenas alguns tamanhos, dificilmente se importando com quais tamanhos melhor atendiam os consumidores”, observou Lee. “Incentivos como esses afetaram o comportamento das pessoas, mas falharam em promover a cooperação social necessária para uma economia produtiva”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um contraste gritante com os mercados, que não “criam” incentivos ativamente, mas permitem que eles surjam naturalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A economia de mercado é o exemplo definitivo de como um conjunto de regras pode criar um ambiente no qual incentivos privados motivam a cooperação social”, escreveu Lee. “Os incentivos mais importantes vêm dos desejos subjetivos dos indivíduos: o incentivo para encontrar o amor, para ganhar respeito, para fazer do mundo um lugar melhor, para sustentar suas famílias. Os mercados são as regras de conduta que harmonizam esses vários incentivos, tornando possível que as pessoas comuniquem seus desejos umas às outras”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seguros-desemprego adicionais foram essencialmente um erro duplo. Não apenas foram um exemplo de incentivo criado diretamente, mas incentivaram diretamente algo indesejável: o desemprego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fazer isso, eles criaram uma escassez de mão de obra que deixaram Larry e Roxane Maggio — e sem dúvida muitos outros — fora do mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seguros-desemprego adicionais cairão como mais um conto que ilustra o que acontece quando legisladores interferem nos mercados de trabalho. A única dúvida agora é: quão adversas serão as consequências?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/rye4orD8l9A&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 05 de maio de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/us-businesses-are-closing-because-they-cant-find-anyone-to-work-here-s-why/&quot;&gt;US Businesses Are Closing Because They Can’t Find Anyone to Work. Here’s Why&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Em uma entrevista recente, o economista Lawrence Summers disse que os seguros-desemprego turbinados do governo norte-americano têm criado uma escassez de mão de obra recorde. Nos últimos 10 anos, Larry e Roxane Maggio administraram uma delicatessen — a Ludovico&amp;apos;s — no centro comercial de Haddonfield, um bairro de Nova Jersey. No mês passado, porém, eles prepararam seus últimos pedidos de refeições. O casal decidiu fechar o negócio — &amp;quot;e não porque os negócios vão mal&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/05/record-labor-shortage.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que o esforço para tornar a pandemia &quot;permanente&quot;? (ou: Por que o problema é sempre a liberdade?)</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que o esforço para tornar a pandemia &amp;quot;permanente&amp;quot;? (ou: Por que o problema é sempre a liberdade?)" /><published>2021-05-04T11:30:00-03:00</published><updated>2021-06-04T15:33:44-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/05/permanent-pandemic.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Pxhere&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/05/permanent-pandemic.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Pxhere&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Pxhere&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Covid-19 é nova. Mas a reação à crise está começando a parecer familiar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ano depois que os americanos receberam ordens de fechar a sociedade por “duas semanas para achatar a curva”, Andreas Kluth, colunista da Bloomberg, &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2021-03-24/when-will-covid-end-we-must-start-planning-for-a-permanent-pandemic&quot;&gt;advertiu&lt;/a&gt;: “precisamos começar a nos preparar para uma pandemia permanente”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque as novas variantes do SARS-CoV-2 são resistentes ​​às vacinas existentes, diz Kluth, e as empresas farmacêuticas nunca serão capazes de desenvolver novas vacinas com rapidez suficiente para acompanhá-las, nunca seremos capazes de “voltar ao normal”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Voltar ao normal” significa recuperar a liberdade relativa que tínhamos em nossas vidas (já superreguladas) pré-Covid. Essa é apenas a última de uma longa série de crises que parecem sempre levar nossos sábios governantes à mesma conclusão: simplesmente não podemos mais nos dar ao luxo de ter liberdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Covid-19 certamente não foi o começo. Foi dito aos americanos que “o mundo mudou” depois do 11 de setembro. Os pilares básicos do sistema americano, como a Quarta e a Quinta Emendas, eram antiquados demais para lidar com a “nova ameaça do terrorismo”. &lt;a href=&quot;https://www.aclu.org/other/nsa-spying-americans-illegal&quot;&gt;Vigilância sem mandado&lt;/a&gt; do nosso telefone, &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; e registros financeiros e abordagem das nossas pessoas sem provável culpa de um crime tornaram-se a norma. Alguns civis com princípios libertários discordaram, mas o público em grande parte concordou sem questionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mantenha-nos seguros”, disseram ao governo, não importando o custo em dólares ou em liberdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez vendo com quanta boa vontade o público apoiou a direita política durante a “Guerra ao Terror”, os autoritários na esquerda impulsionaram sua própria guerra contra a “mudança climática”. Antes interessados apenas em aumentar significativamente os impostos e regular fortemente a indústria, eles agora desejam proibir todo tipo de coisa, incluindo &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/future/article/20200218-climate-change-how-to-cut-your-carbon-emissions-when-flying&quot;&gt;viagens aéreas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://theconversation.com/can-a-future-ban-on-gas-powered-cars-work-an-economist-explains-150590&quot;&gt;carros movidos a gasolina&lt;/a&gt; e até mesmo &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/environment/shortcuts/2019/sep/23/should-meat-be-banned-save-planet-new-laws-environment&quot;&gt;comer carne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a Covid-19, no entanto, até a liberdade de se reunir e de ver os rostos uns dos outros pode ser permanentemente proibida para ajudar o governo a “nos manter seguros”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assaltar nossa liberdade não é a única característica que essas narrativas de crises têm em comum. Eles compartilham pelo menos duas outras: previsões terríveis que acabam se revelando falsas e soluções propostas que acabam se revelando ineficazes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;George W. Bush alertou que Saddam Hussein tinha “armas de destruição em massa” capazes de atingir a cidade de Nova York em 45 minutos. Ele criou o Departamento de Segurança Interna e a TSA para prevenir, dentre outras coisas, uma “nuvem de cogumelo” sobre uma cidade grande americana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vinte anos depois, sabemos que não havia armas de destruição em massa no Iraque, a ameaça terrorista foi grosseiramente exagerada, e ainda a TSA nunca pegou um terrorista, nem mesmo as duas pessoas que tentaram detonar explosivos escondidos em seus sapatos e cuecas, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O único impedimento eficaz do terrorismo até agora foi a política externa relativamente mais calma durante os quatro anos da administração Trump, durante os quais as operações de mudança de regime cessaram e os principais ataques terroristas nos Estados Unidos virtualmente desapareceram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previsões de catástrofes ambientais também se revelaram falsas. Os mais jovens talvez não se lembrem de que no início dos anos 1970, muito antes de a Alexandria Ocasio-Cortez nascer, ambientalistas previam desastres mundiais que posteriormente não se materializaram. Em 1989, a Associated Press &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/bd45c372caf118ec99964ea547880cd0&quot;&gt;reportou&lt;/a&gt;: “um alto oficial ambiental da ONU diz que nações inteiras podem ser varridas da face da Terra pelo aumento do nível do mar se a tendência de aquecimento global não for revertida até o ano 2000”. O mesmo oficial previu que a temperatura da Terra aumentaria 1 a 7 graus nos próximos 30 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocasio-Cortez é famosa por ter &lt;a href=&quot;https://thehill.com/policy/energy-environment/426353-ocasio-cortez-the-world-will-end-in-12-years-if-we-dont-address&quot;&gt;previsto&lt;/a&gt; em 2019 que “o mundo vai acabar em 12 anos se não resolvermos as mudanças climáticas”. Mas Al Gore já havia &lt;a href=&quot;https://www.cbsnews.com/news/2006-al-gore-does-sundance/&quot;&gt;alertado&lt;/a&gt; em 2006 que “a menos que medidas drásticas para reduzir os gases do efeito estufa sejam tomadas nos próximos 10 anos, o mundo chegará a um ponto sem retorno”. Então já não é tarde demais, de qualquer forma?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como a guerra contra o terrorismo, a guerra contra a mudança climática nos pede para desistir da nossa liberdade por soluções que não funcionam. Mesmo assumindo que os proponentes da mudança climática tenham diagnosticado o problema corretamente e que não tenham exagerado a ameaça — suposições enormes por si próprias — implementar a solução proposta &lt;a href=&quot;https://docs.house.gov/meetings/SY/SY18/20170228/105632/HHRG-115-SY18-Wstate-DayaratnaK-20170228.pdf&quot;&gt;não resolverá&lt;/a&gt; o problema, mesmo de acordo com os próprios padrões deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus proponentes sabem disso. Os EUA já lideraram o mundo na redução das emissões de carbono sem as disposições draconianas do Green New Deal. Se você os ouvir com atenção, os proponentes do Green New Deal propõem que os EUA abram mão do que lhes restou de liberdade e a prosperidade &lt;em&gt;meramente como um exemplo&lt;/em&gt; para as nações em desenvolvimento, que eles supõem que abrirão mão dos benefícios da industrialização já desfrutados pelos países desenvolvidos por causa do brilhante exemplo de uma América acorrentada e ajoelhada economicamente para “salvar a Terra”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem chance, isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O último &lt;em&gt;remake&lt;/em&gt; desse filme de terror é a Covid-19. Embora seja inegavelmente um patógeno sério que provavelmente matou mais pessoas do que até mesmo as piores epidemias de gripe das últimas décadas (embora isso seja difícil de confirmar, já que as autoridades de saúde pública &lt;a href=&quot;https://reason.com/2020/05/11/does-questioning-official-covid-19-statistics-make-this-doctor-a-denialist/&quot;&gt;mudaram a metodologia&lt;/a&gt; para determinar uma morte causada por vírus), o governo e seus &lt;em&gt;minions&lt;/em&gt; ainda conseguiram exagerar grosseiramente essa ameaça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se foi qualquer senso de proporção ao discutir Covid-19. Sim, certamente é &lt;em&gt;possível&lt;/em&gt; uma pessoa espalhar o vírus depois de ter sido vacinada ou depois de ter adquirido imunidade natural. Mas qual é a &lt;em&gt;probabilidade&lt;/em&gt; disso? É mais provável do que espalhar outros patógenos para os quais já se tem imunidade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não, então por que estamos tratando as pessoas com imunidade de maneira diferente do que tratamos durante pandemias mais perigosas no passado? Da mesma forma, provavelmente é possível que pessoas assintomáticas espalhem o vírus — um pilar fundamental do argumento a favor do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; — mas de novo: qual é a probabilidade disso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A teoria que a Covid-19 poderia ser espalhada por pessoas assintomáticas foi originalmente baseada no caso de uma mulher solteira que supostamente infectou outras quatro pessoas enquanto ela mesma não apresentava sintomas. Anthony Fauci disse que este caso “&lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2020/01/31/health/coronavirus-asymptomatic-spread-study/index.html&quot;&gt;sepulta a discussão&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O único problema foi que ninguém havia perguntado à mulher em questão se ela apresentava sintomas na época. Quando se descobriu que sim, o estudo sobre ela foi &lt;a href=&quot;https://www.sciencemag.org/news/2020/02/paper-non-symptomatic-patient-transmitting-coronavirus-wrong&quot;&gt;retratado&lt;/a&gt;. Um &lt;a href=&quot;https://www.cleveland.com/coronavirus/2020/05/coronavirus-most-likely-to-be-passed-by-someone-asymptomatic-or-in-early-stages-of-disease-study-says.html&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; feito na sequência “não ligou nenhum caso de Covid-19 a portadores assintomáticos”, e ainda &lt;a href=&quot;https://science.sciencemag.org/content/368/6491/eabb6936&quot;&gt;outro&lt;/a&gt; depois concluiu que a transmissão da doença por portadores assintomáticos “não é o principal fator de disseminação”. Mesmo assim, as políticas baseadas nessa falsidade, como &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e forçar pessoas assintomáticas a usar máscaras, permanecem em vigor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A própria OMS &lt;a href=&quot;/2020/06/10/oms-diz-que-transmissao-a-partir-de-pessoa-assintomatica-e-muito-rara/&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que parece ser raro que pessoas assintomáticas transmitam o vírus.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mais importante: nenhuma das políticas de combate à Covid-19 impostas pelo governo funciona. Nenhuma revisão &lt;em&gt;retrospectiva&lt;/em&gt; conduzida com qualquer semblante de método científico encontrou relação entre &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, obrigação do uso de máscara ou distanciamento social e a disseminação da Covid-19. Na verdade, o &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2021-03-24/when-will-covid-end-we-must-start-planning-for-a-permanent-pandemic&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; mais recente sugere que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; podem ter aumentado as infecções por Covid-19, além de todas as mortes em excesso não relacionadas à Covid que eles causaram.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Confira estudos sobre o tema em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De novo e de novo, autoritários exageram crises para assustar o público e propor soluções que têm duas coisas em comum: elas demandam mais da nossa liberdade e não funcionam. É sempre tudo dor e nenhum ganho. É de se perguntar quantas repetições dessas manobras de crises serão necessárias até que os cidadãos da chamada “terra dos livres” finalmente pensem em questionar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que o problema é sempre a liberdade?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Já parou pra se perguntar como uma tirania surge? Todo governo tirano sempre aponta para algum problema – talvez real, talvez imaginário, mas certamente exagerado – que causará ao seu amado povo danos sem precedentes caso não seja vencido. Daí propaga uma narrativa convincente para submeter as pessoas ao seu comando, fazendo-as crer que utiliza a força apenas para o bem maior. Na sequência desse texto, recomendo a leitura deste outro do Instituto Mises Brasil, na mesma linha:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mises.org.br/article/3317/a-tirania-enquanto-ela-vigora-nao-e-reconhecida-por-suas-vitimas&quot;&gt;A tirania, enquanto ela vigora, não é reconhecida por suas vítimas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ainda sobre a forma exagerada como a Covid tem sido reportada, veja:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;Covid-19: o sensacionalismo da mídia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;2021-06-04-por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias&quot;&gt;Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;Covid-19: o problema do alarmismo pandêmico, em um monólogo épico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Tom Mullen em 04 de abril de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/why-the-push-is-on-to-make-pandemic-life-permanent/&quot;&gt;Why the Push Is on to Make Pandemic Life ‘Permanent’&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ou, também, no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do autor:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tommullen.net/featured/why-is-freedom-always-the-problem/&quot;&gt;Why is freedom always the problem? | Tom Mullen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A Covid-19 é nova. Mas a reação à crise está começando a parecer familiar. Um ano depois que os americanos receberam ordens de fechar a sociedade por &amp;quot;duas semanas para achatar a curva&amp;quot;, Andreas Kluth, colunista da Bloomberg, advertiu: &amp;quot;precisamos começar a nos preparar para uma pandemia permanente&amp;quot;. Porque as novas variantes do SARS-CoV-2 são resistentes ​​às vacinas existentes, diz Kluth, e as empresas farmacêuticas nunca serão capazes de desenvolver novas vacinas com rapidez suficiente para acompanhá-las, nunca seremos capazes de &amp;quot;voltar ao normal&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/05/permanent-pandemic.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: o problema do alarmismo pandêmico, em um monólogo épico</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: o problema do alarmismo pandêmico, em um monólogo épico" /><published>2021-04-24T10:50:00-03:00</published><updated>2021-06-04T15:33:44-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bill-maher.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bill-maher.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Melhor prevenir do que remediar, certo? Bem, não. E Bill Maher explicou perfeitamente por quê.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será Bill Maher, o comediante liberal e apresentador da HBO, um libertário enrustido? Pode parecer improvável, mas, pelo menos, Maher se posicionou bem contra o alarmismo em relação à Covid-19 em um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Qp3gy_CLXho&quot;&gt;monólogo épico na sexta-feira 16 de abril&lt;/a&gt;. Ele chamou a atenção para a retórica enganosa empregada por meios de comunicação e autoridades de saúde pública que, para fazer com que as massas façam o que eles acham melhor, exageraram e distorceram os fatos dessa pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não me engane quando se trata de minha saúde”, disse Maher. “Durante o ano passado, a pandemia de Covid levou o &lt;em&gt;establishment&lt;/em&gt; médico, a mídia e o governo a tomar uma abordagem assustadora e direta para fazer com que o público cumprisse suas recomendações.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se estivesse acompanhando &lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;a reportagem do próprio Jon Miltimore da FEE&lt;/a&gt;, o comediante citou uma &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3386/w28110&quot;&gt;pesquisa de pesquisadores de Dartmouth&lt;/a&gt; que analisou a cobertura da mídia dos Estados Unidos e concluiu que era desproporcionalmente negativa, mesmo em relação à natureza inerentemente negativa da cobertura da pandemia. Os pesquisadores encontraram que gritantes 91 por cento das notícias nos meios de comunicação dos EUA eram negativas, em comparação com 54 por cento nos meios de comunicação fora dos EUA e 65 por cento dos artigos científicos acadêmicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A negatividade da grande mídia dos EUA é notável mesmo em áreas com desenvolvimentos científicos positivos, incluindo reabertura de escolas e testes de vacinas”, &lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;conclui o estudo&lt;/a&gt;. “As notícias que relatam aumento nos casos de Covid-19 superam em número as notícias que relatam diminuição nos casos por um fator de 5,5, mesmo durante os períodos em que os novos casos estão diminuindo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melhor prevenir do que remediar, certo? Bem, não. E Maher explicou perfeitamente por quê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando todas as nossas fontes de informação médica têm uma agenda para nos enganar, sim, você acaba com uma população mal informada, inclusive na esquerda”, lamentou o comediante. “Em uma pesquisa recente da Gallup, os democratas se saíram muito pior do que os republicanos em informar a resposta correta para a pergunta fundamental: quais são as chances de alguém que pega Covid precise ser hospitalizado? Quase 70% dos democratas estão completamente fora da realidade nessa questão chave e também têm uma visão muito exagerada do perigo da Covid e da taxa de mortalidade infantil. Tudo isso explica porque hoje os estados com a maior porcentagem de escolas que ainda estão fechadas são todos estados azuis.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, os norte-americanos em geral &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/americans-are-wildly-misinformed-about-the-risk-of-hospitalization-from-covid-19-survey-shows-here-s-why/&quot;&gt;superestimam amplamente o risco de hospitalização por Covid-19&lt;/a&gt;. E embora a maioria dos jovens americanos enfrente um risco estatisticamente insignificante de morrer pelo coronavírus, que é mais mortal para os idosos, as pessoas de 18 a 24 anos de idade são o subgrupo &lt;a href=&quot;https://www.washingtonexaminer.com/opinion/covid-19-alarmism-is-working-new-polls-show-thats-a-huge-problem&quot;&gt;que mais tem medo de retomar a vida social normal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maher destacou o risco real de hospitalização do coronavírus, que é realmente sério, mas não é uma ameaça tão grave quanto sugere a cobertura da mídia. Ele criticou a atmosfera em que qualquer pessoa que aponta essas realidades é acusada de minimizar a crise ou negacionismo conspiratório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esses são apenas fatos”, concluiu o comediante. “Eu sei que é irresponsável da minha parte dizê-los.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sarcasmo de Maher é justificado, porque o alarmismo não é apenas extremamente cauteloso. É prejudicial por si só.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questões complexas de políticas públicas requerem &lt;em&gt;trade-offs&lt;/em&gt; (“perdemos nisso, mas ganhamos nisso”). As pessoas precisam de dados sólidos e confiáveis ​​para que possam tomar decisões informadas. &lt;em&gt;Que medidas de segurança devo tomar? De que oportunidades econômicas devo abrir mão? Com que nível de risco me sinto confortável?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas não podem tomar a decisão certa nessas questões complexas quando sua percepção de risco está sendo distorcida por modelos ruins e sensacionalismo da mídia. O alarmismo acaba deixando as pessoas em pior situação do que se fossem apresentadas à imagem completa e honesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse Maher: “Se você mente para as pessoas, mesmo por uma causa muito boa, você perde a confiança delas”. E uma vez que você perde a confiança das pessoas, você não pode fazer nada para ajudá-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode assistir no vídeo a seguir ao monólogo completo de Maher:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Qp3gy_CLXho&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Talvez você se interesse por exemplos brasileiros de alarmismo pandêmico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;Covid-19: o sensacionalismo da mídia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores foram além e quantificaram o pessimismo da mídia. Veja mais em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Brad Polumbo em 20 de abril de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/bill-maher-just-called-out-the-problem-with-pandemic-alarmism-in-an-epic-monologue/&quot;&gt;Bill Maher Just Called Out the Problem with Pandemic Alarmism in an Epic Monologue&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Melhor prevenir do que remediar, certo? Bem, não. E Bill Maher explicou perfeitamente por quê. Será Bill Maher, o comediante liberal e apresentador da HBO, um libertário enrustido? Pode parecer improvável, mas, pelo menos, Maher se posicionou bem contra o alarmismo em relação à Covid-19 em um monólogo épico na sexta-feira 16 de abril. Ele chamou a atenção para a retórica enganosa empregada por meios de comunicação e autoridades de saúde pública que, para fazer com que as massas façam o que eles acham melhor, exageraram e distorceram os fatos dessa pandemia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/bill-maher.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado" /><published>2021-04-20T01:45:00-03:00</published><updated>2021-04-20T01:48:46-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/ivermectina.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/ivermectina.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Segundo &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; de notícias brasileiros como o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/tecnologia/noticia/2021/04/16/youtube-ira-remover-videos-que-recomendem-cloroquina-ou-ivermectina-para-tratar-covid-19.ghtml&quot;&gt;G1&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://olhardigital.com.br/2021/04/16/coronavirus/youtube-vai-remover-videos-que-defendem-uso-de-cloroquina-e-ivermectina-para-tratar-covid-19/&quot;&gt;Olhar Digital&lt;/a&gt;, o YouTube atualizou suas regras e anunciou que vai remover vídeos que defendem uso de cloroquina e ivermectina para tratar Covid-19. De fato, na &lt;a href=&quot;https://support.google.com/youtube/answer/9891785?hl=pt-BR&quot;&gt;Política de informações médicas incorretas relacionadas à COVID-19&lt;/a&gt; do YouTube, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não publique no YouTube conteúdo que se encaixe em alguma das descrições abaixo.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informações incorretas sobre o tratamento:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Conteúdo que recomenda o uso de Ivermectina ou Hidroxicloroquina para o tratamento da COVID-19&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Afirmações de que Ivermectina ou Hidroxicloroquina são tratamentos eficazes contra a COVID-19&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Embora essa redação possa ser recente, o fato é que a rede social tem feito isso já há algum tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, a infectologista Roberta Lacerda deu uma entrevista à rádio &lt;a href=&quot;https://98fmnatal.com.br/ivermectina-tem-o-poder-de-parar-esta-pandemia-diz-infectologista-roberta-lacerda/&quot;&gt;98 FM&lt;/a&gt; de Natal (RN) em 11 de fevereiro de 2021. Na entrevista, ela afirmou que “a ivermectina tem o poder de parar esta pandemia”, frase que foi destacada pela rádio no título do vídeo postado no YouTube. Dias depois, o vídeo foi removido. A agência de notícias &lt;a href=&quot;https://www.saibamais.jor.br/youtube-confirma-que-video-com-infectologista-potiguar-defendendo-ivermectina-foi-excluido-por-promover-desinformacao-sobre-covid-19/&quot;&gt;Saiba Mais&lt;/a&gt; contatou a assessoria de imprensa da plataforma, que confirmou que o vídeo foi removido por “promover desinformação sobre Covid-19”. A rádio subiu o vídeo no &lt;a href=&quot;https://www.dailymotion.com/video/x7zdkmn&quot;&gt;Dailymotion&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.dailymotion.com/embed/video/x7zdkmn&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mais adiante, em 27 de fevereiro, a mesma infectologista deu outra entrevista a outra rádio de Natal, dessa vez a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/96fmnatal/status/1365414775249899527&quot;&gt;96 FM&lt;/a&gt;. Curiosamente, essa segunda entrevista não foi removida do YouTube. Nela, a médica fez declarações, digamos, “corajosas”, vale à pena conferir:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/wkiSl_k415c&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Também no dia 11 de fevereiro, aconteceu em Porto Alegre (RS), conforme notícia do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2021-fev-14/porto-alegre-proibida-oferecer-tratamento-precoce-covid&quot;&gt;Consultor Jurídico&lt;/a&gt;, que o TJRS julgou ação popular movida por integrantes do PSOL e proibiu a capital gaúcha de distribuir os medicamentos ivermectina e hidroxicloroquina para tratamento precoce da Covid-19. A prefeitura recorreu, mas a decisão da segunda instância, em 8 de março, manteve a proibição, como documentado pelo jornal &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/vida-e-cidadania/tratamento-precoce-justica-rs-mantem-proibicao-oferta-medicamentos-covid19/&quot;&gt;Gazeta do Povo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação ao tratamento precoce com hidroxicloroquina, já mostrei em outro texto alguns artigos científicos (revisados por pares e publicados em revistas) que o embasam:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nesse texto, mostrei também o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt; (agora &lt;a href=&quot;https://c19hcq.com/&quot;&gt;c19hcq.com&lt;/a&gt;, mudou de endereço), que reúne &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para vários outros estudos sobre hidroxicloroquina e Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que sabemos sobre a ivermectina? Quem está certo nesses casos?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;

&lt;p&gt;Antes de continuar, alguns avisos. Eu não sou médico. Este texto não é um conselho médico. Se você acha que pode estar doente, procure um médico. Eu sou uma pessoa leiga em Medicina que fez um melhor esforço para pesquisar, tentar entender e compartilhar o que encontrou. &lt;em&gt;Links&lt;/em&gt; para todas as minhas referências estão espalhados ao longo do texto, de modo que você pode conferir tudo o que eu digo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, o mesmo &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19hcq.com/&quot;&gt;c19hcq.com&lt;/a&gt; também tem uma seção para ivermectina:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/c19hcq.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/c19hcq.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Ivermectin&lt;/em&gt;, em inglês)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa seção também pode ser acessada diretamente pelo endereço &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De maneira análoga ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19hcq.com/&quot;&gt;c19hcq.com&lt;/a&gt;, o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt; tem feito o trabalho de acompanhar e listar estudos que relacionam a ivermectina à Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até agora, seu banco de dados reúne 89 estudos, dos quais 48 foram revisados por pares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;, 18 ensaios clínicos mostraram que 81% dos pacientes melhoraram quando submetidos a tratamentos precoces, enquanto 20 ensaios clínicos mostraram que houve melhora de apenas 43% dos pacientes com tratamentos tardios.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/c19ivermectin.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [c19ivermectin.com](https://c19ivermectin.com/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/c19ivermectin.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [c19ivermectin.com](https://c19ivermectin.com/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa confiar cegamente no &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;: ele traz &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para todos os estudos listados, que você pode abrir, ler diretamente da revista e chegar às próprias conclusões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mostro a seguir alguns dos artigos científicos que encontrei listados nesse &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meta-análises&quot;&gt;Meta-análises&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metan%C3%A1lise&quot;&gt;meta-análise&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é um estudo que integra os resultados de vários estudos independentes sobre um mesmo assunto de pesquisa, em uma revisão sistemática da literatura que resume e combina os resultados desses estudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A infectologista Roberta Lacerda menciona dois pesquisadores em suas entrevistas. O &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt; lista duas meta-análises feitas por esses pesquisadores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.21203/rs.3.rs-148845/v1&quot;&gt;Meta-analysis of randomized trials of ivermectin to treat SARS-CoV-2 infection&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Andrew-Hill&quot;&gt;Dr. Andrew Hill&lt;/a&gt;, do Departamento de Farmacologia da Universidade de Liverpool, na Inglaterra, juntamente com outros pesquisadores ao redor do mundo que também assinam o trabalho, fizeram uma revisão sistemática de 18 ensaios clínicos controlados randomizados (&lt;em&gt;randomized controlled trials&lt;/em&gt; ou RCTs) que combinavam dados de 2.282 pacientes. Concluíram que o tratamento com ivermectina reduziu a mortalidade em 75% e acelerou o tempo de recuperação clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse estudo, divulgado em janeiro, foi mencionado em uma matéria do &lt;a href=&quot;https://brasilsemmedo.com/cientistas-britanicos-afirmam-que-ivermectina-reduz-mortes-por-covid-em-ate-75/&quot;&gt;Brasil Sem Medo&lt;/a&gt;, criticada pelo &lt;a href=&quot;https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/analise-de-cientista-britanico-e-insuficiente-para-apontar-eficacia-da-ivermectina-contra-a-covid-19/&quot;&gt;Estadão&lt;/a&gt;. De fato, os pesquisadores afirmaram que há necessidade de mais estudos, mas também afirmaram que os existentes até então eram encorajadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trecho traduzido da conclusão:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apesar da tendência encorajadora que essa base de dados existente demonstra, ainda não é uma base de evidências suficientemente robusta para justificar o uso ou a aprovação regulatória da ivermectina. No entanto, a atual escassez de evidências de alta qualidade apenas destaca a clara necessidade de ensaios clínicos adicionais, de maior qualidade e em maior escala, garantidos para investigar mais detalhadamente o uso da ivermectina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/348297284_Ivermectin_reduces_the_risk_of_death_from_COVID-19_-a_rapid_review_and_meta-analysis_in_support_of_the_recommendation_of_the_Front_Line_COVID-19_Critical_Care_Alliance_Latest_version_v12_-_6_Jan_2021&quot;&gt;Ivermectin reduces the risk of death from COVID-19 – a rapid review and meta-analysis in support of the recommendation of the Front Line COVID-19 Critical Care Alliance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Theresa-Lawrie&quot;&gt;Dra. Theresa Lawrie&lt;/a&gt; (mais conhecida por “Tess” Lawrie) é diretora da &lt;a href=&quot;https://www.e-bmc.co.uk/&quot;&gt;E-BMC&lt;/a&gt; (Evidence-Based Medicine Consultancy), empresa sediada na cidade de Bath, na Inglaterra, e que provê consultoria para o NHS (o “SUS” do Reino Unido) e a OMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisadora partiu de uma &lt;a href=&quot;https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/11/FLCCC-Ivermectin-in-the-prophylaxis-and-treatment-of-COVID-19.pdf&quot;&gt;revisão da literatura&lt;/a&gt; feita pela &lt;a href=&quot;https://covid19criticalcare.com/&quot;&gt;FLCCC Alliance&lt;/a&gt; (Front Line COVID-19 Critical Care Alliance), que resumia os resultados de 27 estudos que avaliaram a ivermectina para prevenção e tratamento da Covid-19. Essa revisão, no entanto, não incluía meta-análises para a maioria dos resultados. A Dra. Tess Lawrie, então, realizou essa meta-análise para validar as conclusões da FLCCC. Na discussão do estudo, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta revisão e meta-análise confirmam que a ivermectina reduz substancialmente o risco de uma pessoa morrer de Covid-19 em provavelmente algo em torno de 65% a 92%, de acordo com dados de RCTs. A incerteza na evidência é sobre a extensão precisa da redução, não sobre a eficácia da ivermectina em si. Da mesma forma, quando a ivermectina é usada como profilaxia entre profissionais de saúde e contatos, é claro que a ivermectina reduz substancialmente infecções por Covid-19, provavelmente algo em torno de 88% (82% a 92%). Dados de numerosos RCTs em andamento ajudarão a determinar a extensão precisa do seu efeito protetor naqueles em grupos de risco.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Apesar da forte recomendação da FLCCC de que a ivermectina deveria ser implementada globalmente para salvar vidas da Covid-19, a maioria dos governos e profissionais de saúde ainda parecem não estar cientes deste tratamento profundamente eficaz contra a Covid-19. Não só a ivermectina é um medicamento seguro, eficaz e bem conhecido, a um custo estimado de menos de 10
centavos [de libra esterlina] por pessoa tratada com um comprimido de 12mg, ela parece uma droga realmente milagrosa no contexto da atual situação global da Covid-19. Orientações e protocolos sobre o uso da ivermectina para Covid-19 podem ser encontrados no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da FLCCC: &lt;a href=&quot;https://covid19criticalcare.com&quot;&gt;https://covid19criticalcare.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tanto esse estudo convenceu a Dra. Tess Lawrie em relação à ivermectina, que ela advocou por seu uso em uma &lt;a href=&quot;https://principia-scientific.com/top-uk-scientist-to-boris-johnson-save-covid-lives-with-ivermectin/&quot;&gt;carta que escreveu ao primeiro-ministro Boris Johnson&lt;/a&gt; em janeiro:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/M8RMBa1UfsE&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Há mais uma meta-análise que me chamou a atenção listada no &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jja-contents.wdc-jp.com/pdf/JJA74/74-1-open/74-1_44-95.pdf&quot;&gt;Global trends in clinical studies of ivermectin in COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os dois estudos apresentados até então eram &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%A9-publica%C3%A7%C3%A3o&quot;&gt;pré-publicações&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt;), ou seja, projetos de artigos científicos que ainda não foram revisados por pares nem publicados em revistas científicas. Esse terceiro estudo é um artigo científico revisado por pares e publicado em março no Japanese Journal of Antibiotics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse artigo é de coautoria do &lt;a href=&quot;http://www.satoshi-omura.info/ivermectin/&quot;&gt;professor Satoshi Ōmura&lt;/a&gt;, da Universidade de Kitasato, no Japão, considerado o “pai” da própria ivermectina. Foi ele quem descobriu a ivermectina em 1978 junto de seus colegas William Cecil Campbell e Tu Youyou, feito pelo qual receberam o &lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2015/omura/facts/&quot;&gt;Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina em 2015&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o artigo, a ivermectina tem sido amplamente usada desde 1987 — portanto, há mais de 30 anos. É um remédio extremamente seguro, bem conhecido e barato (inclusive, já há muitos genéricos disponíveis no mercado). Mais de 3,7 bilhões de doses já foram aplicadas na África e nas Américas Central e do Sul para controlar &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Doença_negligenciada&quot;&gt;doenças tropicais negligenciadas&lt;/a&gt;, como &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Oncocercose&quot;&gt;oncocercose&lt;/a&gt; (“cegueira dos rios”) e &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Elefantíase&quot;&gt;elefantíase&lt;/a&gt;. A ivermectina também é amplamente usada em asilos em países desenvolvidos para tratar &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sarna&quot;&gt;sarna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que é um remédio barato e muito usado, não há investimento das indústrias farmacêuticas para pesquisar sua aplicação à Covid-19, pois não haveria retorno financeiro mesmo que no final conseguissem aprovação para indicar o remédio contra a Covid-19. Por isso, os ensaios clínicos tem sido feitos, em sua maioria, por médicos com relativamente pouco financiamento e mão de obra, que se esforçam para tratar e prevenir a Covid-19 sem fins lucrativos. Além disso, os autores observam que as regulamentações foram pensadas apenas para ensaios clínicos conduzidos por empresas. As exigências legais dificultam que ensaios feitos por médicos consigam o número desejado de participantes em tempo hábil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo do artigo, que totaliza 52 páginas, os autores discutem as meta-análises e os ensaios clínicos feitos e em andamento, como a ivermectina tem sido adotada em diversos países, dados epidemiológicos da pandemia de Covid-19 e declarações imprecisas feitas por autoridades em saúde. O artigo, publicado em março, é bem completo e fornece uma visão geral do que se sabe até agora sobre a ivermectina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores concluem que a ivermectina pode se provar de grande benefício para a humanidade, talvez comparável à penicilina — considerada uma das maiores descobertas do século XX.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento-tardio-com-ivermectina&quot;&gt;Tratamento tardio com ivermectina&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.chest.2020.10.009&quot;&gt;Use of Ivermectin Is Associated With Lower Mortality in Hospitalized Patients With Coronavirus Disease 2019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esse artigo científico foi citado pela infectologista Roberta Lacerda em sua entrevista e também pelo artigo do professor Satoshi Ōmura. Ele foi pré-publicado em junho de 2020. Depois, foi revisado por pares e publicado sem quaisquer alterações na revista Chest em outubro de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trata-se do primeiro ensaio clínico sobre o uso de ivermectina contra Covid-19 no mundo. Foi um estudo realizado em quatro hospitais no sul da Flórida, nos Estados Unidos, entre 15 de março e 11 de maio de 2020. Foram observados 280 pacientes hospitalizados, dos quais 173 foram tratados com ivermectina e 107 sem ivermectina. A maioria dos pacientes em ambos os grupos também recebeu hidroxicloroquina, azitromicina ou ambas. O hospital forneceu orientações, mas a decisão de qual remédio usar ficou a critério do médico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento da Covid-19 com ivermectina foi associado a uma mortalidade mais baixa (15% no grupo que tomou ivermectina, contra 25% no grupo que não tomou), especialmente em pacientes com comprometimento pulmonar grave (38% versus 80%).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.toxrep.2021.03.003&quot;&gt;Use of ivermectin in the treatment of Covid-19: A pilot trial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Eis um estudo brasileiro, feito pela Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), em São Paulo, em parceria com o Colégio de Medicina Albert Einstein, nos Estados Unidos. Esse é um artigo científico revisado por pares e publicado na revista Toxicology Reports em 9 de março de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi feito um pequeno RCT com um total de 32 pacientes com sintomas leves de Covid-19. Ao adentrar o hospital, os pacientes foram aleatoriamente designados para receber tratamento padrão ou tratamento padrão mais ivermectina. O uso da ivermectina não resultou em nenhum evento adverso sério. Todos os pacientes exibiram uma redução na carga viral de SARS-CoV-2 em 7 dias; no entanto, aqueles que receberam ivermectina tiveram uma diminuição mais consistente em comparação com os que não receberam. O estudo conclui que a ivermectina é segura em pacientes com SARS-CoV-2, aliviando os sintomas e reduzindo a carga viral. Este último efeito parece depender da dose utilizada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento-precoce-com-ivermectina&quot;&gt;Tratamento precoce com ivermectina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A seguir, dois artigos científicos revisados por pares e publicados em revistas científicas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1002/jmv.26880&quot;&gt;Effect of a combination of nitazoxanide, ribavirin, and ivermectin plus zinc supplement (MANS.NRIZ study) on the clearance of mild COVID‐19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 16 de fevereiro de 2021 no Journal of Medical Virology por pesquisadores da Universidade de Almançora, no Egito. Esse estudo trata de um ensaio clínico controlado não randomizado. Foram observados 62 pacientes leves e moderados precoces tratados em casa com uma combinação de ivermectina, nitazoxanida, ribavirina e zinco, assim como 51 pacientes de mesma idade e sexo em tratamento de suporte. Todos eles casos confirmados por teste RT-PCR feito com &lt;em&gt;swab&lt;/em&gt; nasofaríngeo e sem comorbidades. Os resultados desse estudo confirmaram que o uso das drogas combinadas eliminou efetivamente o coronavírus da nasofaringe mais rapidamente do que a terapia sintomática. Houve apenas alguns efeitos colaterais, principalmente distúrbios gastrointestinais, mas sem mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ijhcr.com/index.php/ijhcr/article/view/1263&quot;&gt;Comparative Analytical Study of Two Different Drug Regimens in Treatment of Covid 19 Positive Patients in Index Medical College Hospital and Research Center, Indore, India&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 1º de abril de 2021 no International Journal of Health and Clinical Research por pesquisadores do Index Medical College, Hospital &amp;amp; Research Center, na Índia. O estudo, conduzido de abril a maio de 2020, observou 100 pacientes que testaram positivo para Covid-19 com idade entre 20 e 60 anos de ambos os sexos. Eles foram divididos em 2 grupos, ambos com 50 pacientes e ambos receberam hidroxicloroquina e azitromicina, sendo que os do grupo 2 receberam também ivermectina. Após 7 dias, não houve mortes nem reações adversas, mas quase todos os pacientes do grupo 1 ainda testavam positivo pra Covid-19, enquanto quase todos do grupo 2 já testavam negativo. Com isso, concluiu-se que o tratamento com hidroxicloroquina, azitromicina e ivermectina teve mais sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;profilaxia-prevenção-com-ivermectina&quot;&gt;Profilaxia (prevenção) com ivermectina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ivermectina pode ser usada até mesmo para &lt;strong&gt;prevenir&lt;/strong&gt; a Covid-19, como mostram os artigos científicos a seguir, revisados por pares e publicados em revistas científicas. Vale observar que esses estudos foram feitos com profissionais da saúde trabalhando na linha de frente, os mais expostos ao vírus e com mais risco de contrai-lo e desenvolver a doença.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.31546/2633-8653.1007&quot;&gt;Study of the Efficacy and Safety of Topical Ivermectin + IotaCarrageenan in the Prophylaxis against COVID-19 in Health Personnel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 17 de novembro de 2020 no Journal of Biomedical Research and Clinical Investigation. Estudo conduzido por pesquisadores argentinos e australiano visou testar a combinação de dois fármacos na redução do risco de contágio por Covid-19: &lt;em&gt;spray&lt;/em&gt; nasal de iota-carragenina — extraída de algas vermelhas, já se demonstrou antiviral contra rinovírus, herpes e encefalite japonesa — e comprimido oral de ivermectina — que também já se demonstrou antiviral contra vários vírus de RNA, como Zika, dengue, febre amarela e HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participaram um total de 1.195 profissionais da saúde de 4 hospitais na Argentina. Todos estavam saudáveis, sem sintomas de Covid-19 e testaram negativo antes de entrar para o estudo. O grupo controle teve 407 profissionais que se preveniram da Covid-19 usando apenas o equipamento de proteção individual (EPI), enquanto o grupo teste teve 788 profissionais que usaram o EPI e também o tratamento com iota-carragenina e ivermectina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultado: do grupo que usou apenas o EPI, 237 trabalhadores (58%) testaram positivo para a Covid-19 em algum momento durante o estudo. Do grupo que usou a combinação de EPI, iota-carragenina e ivermectina, &lt;strong&gt;nenhum testou positivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Concluímos que ao usar ivermectina em solução oral e carragenina na forma de &lt;em&gt;spray&lt;/em&gt; nasal, estamos fornecendo um meio barato, seguro e efetivo para proteger pessoas do contágio e formas graves da doença.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não tem relação com a ivermectina, mas olha que curioso o que eu encontrei nesse artigo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Embora a Organização Mundial da Saúde recomende o distanciamento de 1,5 metros para minimizar a transmissão, estudos recentes têm demonstrado alta estabilidade em aerossóis e distâncias de transmissão de até 10 metros das fontes emissoras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse pessoal que repete “um metro e meio” feito um mantra por aí tá se enganando, hein?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.24018/ejmed.2020.2.6.599&quot;&gt;Ivermectin as Pre-exposure Prophylaxis for COVID-19 among Healthcare Providers in a Selected Tertiary Hospital in Dhaka – An Observational Study&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 15 de dezembro de 2020 no European Journal of Medical and Health Sciences (EJMED). Estudo feito por pesquisadores indianos acompanhou 118 profissionais da saúde previamente saudáveis que trabalhavam em uma unidade de isolamento Covid-19 de um hospital na cidade de Dhaka, capital de Bangladesh. Eles foram distribuídos em dois grupos: 60 no grupo controle e 58 no grupo teste, que recebeu doses preventivas de ivermectina. Ao longo do estudo, ambos os grupos foram expostos a pacientes admitidos no hospital que testaram positivo para Covid-19. Resultado: no grupo controle, 44 de 60 (73,3%) testaram positivo para Covid-19, enquanto no grupo teste, apenas 4 de 58 (6,9%) positivaram. Fazendo as contas, de 73,3% para 6,9% equivale a uma redução em 90% no contágio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os estudos mostrados aqui foram apenas alguns exemplos, mas há dezenas deles listadas no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;. Diante disso, é possível ver que há sim evidência científica que a ivermectina pode ser usada no tratamento e prevenção da Covid-19. Me parece inapropriado dizer que a ivermectina &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1349508002508845058&quot;&gt;não tem eficácia demonstrada&lt;/a&gt;, é &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1350060344148979712&quot;&gt;placebo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1375480809461837825&quot;&gt;engodo&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1378471892080803843&quot;&gt;mentira&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o terceiro texto em que alerto para o que parece ser uma “torcida contra remédio”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concluo esse texto com afirmação semelhante à que fiz no texto sobre &lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;hidroxicloroquina&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse texto quero dizer que sou a favor de prescrever ivermectina para todos os pacientes de Covid-19 sem distinção? Não. Sou a favor de algum outro remédio específico? Também não. Sou a favor, sim, &lt;strong&gt;que a decisão final seja do médico e do paciente&lt;/strong&gt;. Penso que ninguém é melhor do que o próprio médico e o próprio paciente para ponderar as opções e, com base nas informações disponíveis, decidir qual remédio usar avaliando caso a caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei da frase de Orwell lembrada pela infectologista Roberta Lacerda, encerro com ela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/george-orwell.jpg&quot; title=&quot;Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/NjQ4Mzk5/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/george-orwell.jpg&quot; alt=&quot;Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/NjQ4Mzk5/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/NjQ4Mzk5/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Segundo sites de notícias brasileiros como o G1 e o Olhar Digital, o YouTube atualizou suas regras e anunciou que vai remover vídeos que defendem uso de cloroquina e ivermectina para tratar Covid-19. De fato, na Política de informações médicas incorretas relacionadas à COVID-19 do YouTube, se lê: Não publique no YouTube conteúdo que se encaixe em alguma das descrições abaixo. Informações incorretas sobre o tratamento: […] Conteúdo que recomenda o uso de Ivermectina ou Hidroxicloroquina para o tratamento da COVID-19 Afirmações de que Ivermectina ou Hidroxicloroquina são tratamentos eficazes contra a COVID-19 Embora essa redação possa ser recente, o fato é que a rede social tem feito isso já há algum tempo. Por exemplo, a infectologista Roberta Lacerda deu uma entrevista à rádio 98 FM de Natal (RN) em 11 de fevereiro de 2021. Na entrevista, ela afirmou que “a ivermectina tem o poder de parar esta pandemia”, frase que foi destacada pela rádio no título do vídeo postado no YouTube. Dias depois, o vídeo foi removido. A agência de notícias Saiba Mais contatou a assessoria de imprensa da plataforma, que confirmou que o vídeo foi removido por “promover desinformação sobre Covid-19”. A rádio subiu o vídeo no Dailymotion: Mais adiante, em 27 de fevereiro, a mesma infectologista deu outra entrevista a outra rádio de Natal, dessa vez a 96 FM. Curiosamente, essa segunda entrevista não foi removida do YouTube. Nela, a médica fez declarações, digamos, “corajosas”, vale à pena conferir: Também no dia 11 de fevereiro, aconteceu em Porto Alegre (RS), conforme notícia do site Consultor Jurídico, que o TJRS julgou ação popular movida por integrantes do PSOL e proibiu a capital gaúcha de distribuir os medicamentos ivermectina e hidroxicloroquina para tratamento precoce da Covid-19. A prefeitura recorreu, mas a decisão da segunda instância, em 8 de março, manteve a proibição, como documentado pelo jornal Gazeta do Povo. Com relação ao tratamento precoce com hidroxicloroquina, já mostrei em outro texto alguns artigos científicos (revisados por pares e publicados em revistas) que o embasam: Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga Nesse texto, mostrei também o site c19study.com (agora c19hcq.com, mudou de endereço), que reúne links para vários outros estudos sobre hidroxicloroquina e Covid-19. Mas o que sabemos sobre a ivermectina? Quem está certo nesses casos? Antes de continuar, alguns avisos. Eu não sou médico. Este texto não é um conselho médico. Se você acha que pode estar doente, procure um médico. Eu sou uma pessoa leiga em Medicina que fez um melhor esforço para pesquisar, tentar entender e compartilhar o que encontrou. Links para todas as minhas referências estão espalhados ao longo do texto, de modo que você pode conferir tudo o que eu digo. Curiosamente, o mesmo site c19hcq.com também tem uma seção para ivermectina: (Ivermectin, em inglês) Essa seção também pode ser acessada diretamente pelo endereço c19ivermectin.com. De maneira análoga ao site c19hcq.com, o site c19ivermectin.com tem feito o trabalho de acompanhar e listar estudos que relacionam a ivermectina à Covid-19. Até agora, seu banco de dados reúne 89 estudos, dos quais 48 foram revisados por pares. Segundo o site c19ivermectin.com, 18 ensaios clínicos mostraram que 81% dos pacientes melhoraram quando submetidos a tratamentos precoces, enquanto 20 ensaios clínicos mostraram que houve melhora de apenas 43% dos pacientes com tratamentos tardios. Fonte: c19ivermectin.com Você não precisa confiar cegamente no c19ivermectin.com: ele traz links para todos os estudos listados, que você pode abrir, ler diretamente da revista e chegar às próprias conclusões. Mostro a seguir alguns dos artigos científicos que encontrei listados nesse site. Meta-análises Uma meta-análise é um estudo que integra os resultados de vários estudos independentes sobre um mesmo assunto de pesquisa, em uma revisão sistemática da literatura que resume e combina os resultados desses estudos. A infectologista Roberta Lacerda menciona dois pesquisadores em suas entrevistas. O site c19ivermectin.com lista duas meta-análises feitas por esses pesquisadores: Meta-analysis of randomized trials of ivermectin to treat SARS-CoV-2 infection O Dr. Andrew Hill, do Departamento de Farmacologia da Universidade de Liverpool, na Inglaterra, juntamente com outros pesquisadores ao redor do mundo que também assinam o trabalho, fizeram uma revisão sistemática de 18 ensaios clínicos controlados randomizados (randomized controlled trials ou RCTs) que combinavam dados de 2.282 pacientes. Concluíram que o tratamento com ivermectina reduziu a mortalidade em 75% e acelerou o tempo de recuperação clínica. Esse estudo, divulgado em janeiro, foi mencionado em uma matéria do Brasil Sem Medo, criticada pelo Estadão. De fato, os pesquisadores afirmaram que há necessidade de mais estudos, mas também afirmaram que os existentes até então eram encorajadores. Trecho traduzido da conclusão: Apesar da tendência encorajadora que essa base de dados existente demonstra, ainda não é uma base de evidências suficientemente robusta para justificar o uso ou a aprovação regulatória da ivermectina. No entanto, a atual escassez de evidências de alta qualidade apenas destaca a clara necessidade de ensaios clínicos adicionais, de maior qualidade e em maior escala, garantidos para investigar mais detalhadamente o uso da ivermectina. Ivermectin reduces the risk of death from COVID-19 – a rapid review and meta-analysis in support of the recommendation of the Front Line COVID-19 Critical Care Alliance A Dra. Theresa Lawrie (mais conhecida por “Tess” Lawrie) é diretora da E-BMC (Evidence-Based Medicine Consultancy), empresa sediada na cidade de Bath, na Inglaterra, e que provê consultoria para o NHS (o “SUS” do Reino Unido) e a OMS. A pesquisadora partiu de uma revisão da literatura feita pela FLCCC Alliance (Front Line COVID-19 Critical Care Alliance), que resumia os resultados de 27 estudos que avaliaram a ivermectina para prevenção e tratamento da Covid-19. Essa revisão, no entanto, não incluía meta-análises para a maioria dos resultados. A Dra. Tess Lawrie, então, realizou essa meta-análise para validar as conclusões da FLCCC. Na discussão do estudo, se lê: Esta revisão e meta-análise confirmam que a ivermectina reduz substancialmente o risco de uma pessoa morrer de Covid-19 em provavelmente algo em torno de 65% a 92%, de acordo com dados de RCTs. A incerteza na evidência é sobre a extensão precisa da redução, não sobre a eficácia da ivermectina em si. Da mesma forma, quando a ivermectina é usada como profilaxia entre profissionais de saúde e contatos, é claro que a ivermectina reduz substancialmente infecções por Covid-19, provavelmente algo em torno de 88% (82% a 92%). Dados de numerosos RCTs em andamento ajudarão a determinar a extensão precisa do seu efeito protetor naqueles em grupos de risco. Apesar da forte recomendação da FLCCC de que a ivermectina deveria ser implementada globalmente para salvar vidas da Covid-19, a maioria dos governos e profissionais de saúde ainda parecem não estar cientes deste tratamento profundamente eficaz contra a Covid-19. Não só a ivermectina é um medicamento seguro, eficaz e bem conhecido, a um custo estimado de menos de 10 centavos [de libra esterlina] por pessoa tratada com um comprimido de 12mg, ela parece uma droga realmente milagrosa no contexto da atual situação global da Covid-19. Orientações e protocolos sobre o uso da ivermectina para Covid-19 podem ser encontrados no site da FLCCC: https://covid19criticalcare.com. Tanto esse estudo convenceu a Dra. Tess Lawrie em relação à ivermectina, que ela advocou por seu uso em uma carta que escreveu ao primeiro-ministro Boris Johnson em janeiro: Há mais uma meta-análise que me chamou a atenção listada no c19ivermectin.com: Global trends in clinical studies of ivermectin in COVID-19 Os dois estudos apresentados até então eram pré-publicações (do inglês preprints), ou seja, projetos de artigos científicos que ainda não foram revisados por pares nem publicados em revistas científicas. Esse terceiro estudo é um artigo científico revisado por pares e publicado em março no Japanese Journal of Antibiotics. Esse artigo é de coautoria do professor Satoshi Ōmura, da Universidade de Kitasato, no Japão, considerado o “pai” da própria ivermectina. Foi ele quem descobriu a ivermectina em 1978 junto de seus colegas William Cecil Campbell e Tu Youyou, feito pelo qual receberam o Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina em 2015. Segundo o artigo, a ivermectina tem sido amplamente usada desde 1987 — portanto, há mais de 30 anos. É um remédio extremamente seguro, bem conhecido e barato (inclusive, já há muitos genéricos disponíveis no mercado). Mais de 3,7 bilhões de doses já foram aplicadas na África e nas Américas Central e do Sul para controlar doenças tropicais negligenciadas, como oncocercose (“cegueira dos rios”) e elefantíase. A ivermectina também é amplamente usada em asilos em países desenvolvidos para tratar sarna. Dado que é um remédio barato e muito usado, não há investimento das indústrias farmacêuticas para pesquisar sua aplicação à Covid-19, pois não haveria retorno financeiro mesmo que no final conseguissem aprovação para indicar o remédio contra a Covid-19. Por isso, os ensaios clínicos tem sido feitos, em sua maioria, por médicos com relativamente pouco financiamento e mão de obra, que se esforçam para tratar e prevenir a Covid-19 sem fins lucrativos. Além disso, os autores observam que as regulamentações foram pensadas apenas para ensaios clínicos conduzidos por empresas. As exigências legais dificultam que ensaios feitos por médicos consigam o número desejado de participantes em tempo hábil. Ao longo do artigo, que totaliza 52 páginas, os autores discutem as meta-análises e os ensaios clínicos feitos e em andamento, como a ivermectina tem sido adotada em diversos países, dados epidemiológicos da pandemia de Covid-19 e declarações imprecisas feitas por autoridades em saúde. O artigo, publicado em março, é bem completo e fornece uma visão geral do que se sabe até agora sobre a ivermectina. Os autores concluem que a ivermectina pode se provar de grande benefício para a humanidade, talvez comparável à penicilina — considerada uma das maiores descobertas do século XX. Tratamento tardio com ivermectina Use of Ivermectin Is Associated With Lower Mortality in Hospitalized Patients With Coronavirus Disease 2019 Esse artigo científico foi citado pela infectologista Roberta Lacerda em sua entrevista e também pelo artigo do professor Satoshi Ōmura. Ele foi pré-publicado em junho de 2020. Depois, foi revisado por pares e publicado sem quaisquer alterações na revista Chest em outubro de 2020. Trata-se do primeiro ensaio clínico sobre o uso de ivermectina contra Covid-19 no mundo. Foi um estudo realizado em quatro hospitais no sul da Flórida, nos Estados Unidos, entre 15 de março e 11 de maio de 2020. Foram observados 280 pacientes hospitalizados, dos quais 173 foram tratados com ivermectina e 107 sem ivermectina. A maioria dos pacientes em ambos os grupos também recebeu hidroxicloroquina, azitromicina ou ambas. O hospital forneceu orientações, mas a decisão de qual remédio usar ficou a critério do médico. O tratamento da Covid-19 com ivermectina foi associado a uma mortalidade mais baixa (15% no grupo que tomou ivermectina, contra 25% no grupo que não tomou), especialmente em pacientes com comprometimento pulmonar grave (38% versus 80%). Use of ivermectin in the treatment of Covid-19: A pilot trial Eis um estudo brasileiro, feito pela Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), em São Paulo, em parceria com o Colégio de Medicina Albert Einstein, nos Estados Unidos. Esse é um artigo científico revisado por pares e publicado na revista Toxicology Reports em 9 de março de 2021. Foi feito um pequeno RCT com um total de 32 pacientes com sintomas leves de Covid-19. Ao adentrar o hospital, os pacientes foram aleatoriamente designados para receber tratamento padrão ou tratamento padrão mais ivermectina. O uso da ivermectina não resultou em nenhum evento adverso sério. Todos os pacientes exibiram uma redução na carga viral de SARS-CoV-2 em 7 dias; no entanto, aqueles que receberam ivermectina tiveram uma diminuição mais consistente em comparação com os que não receberam. O estudo conclui que a ivermectina é segura em pacientes com SARS-CoV-2, aliviando os sintomas e reduzindo a carga viral. Este último efeito parece depender da dose utilizada. Tratamento precoce com ivermectina A seguir, dois artigos científicos revisados por pares e publicados em revistas científicas. Effect of a combination of nitazoxanide, ribavirin, and ivermectin plus zinc supplement (MANS.NRIZ study) on the clearance of mild COVID‐19 Publicado em 16 de fevereiro de 2021 no Journal of Medical Virology por pesquisadores da Universidade de Almançora, no Egito. Esse estudo trata de um ensaio clínico controlado não randomizado. Foram observados 62 pacientes leves e moderados precoces tratados em casa com uma combinação de ivermectina, nitazoxanida, ribavirina e zinco, assim como 51 pacientes de mesma idade e sexo em tratamento de suporte. Todos eles casos confirmados por teste RT-PCR feito com swab nasofaríngeo e sem comorbidades. Os resultados desse estudo confirmaram que o uso das drogas combinadas eliminou efetivamente o coronavírus da nasofaringe mais rapidamente do que a terapia sintomática. Houve apenas alguns efeitos colaterais, principalmente distúrbios gastrointestinais, mas sem mortalidade. Comparative Analytical Study of Two Different Drug Regimens in Treatment of Covid 19 Positive Patients in Index Medical College Hospital and Research Center, Indore, India Publicado em 1º de abril de 2021 no International Journal of Health and Clinical Research por pesquisadores do Index Medical College, Hospital &amp;amp; Research Center, na Índia. O estudo, conduzido de abril a maio de 2020, observou 100 pacientes que testaram positivo para Covid-19 com idade entre 20 e 60 anos de ambos os sexos. Eles foram divididos em 2 grupos, ambos com 50 pacientes e ambos receberam hidroxicloroquina e azitromicina, sendo que os do grupo 2 receberam também ivermectina. Após 7 dias, não houve mortes nem reações adversas, mas quase todos os pacientes do grupo 1 ainda testavam positivo pra Covid-19, enquanto quase todos do grupo 2 já testavam negativo. Com isso, concluiu-se que o tratamento com hidroxicloroquina, azitromicina e ivermectina teve mais sucesso. Profilaxia (prevenção) com ivermectina A ivermectina pode ser usada até mesmo para prevenir a Covid-19, como mostram os artigos científicos a seguir, revisados por pares e publicados em revistas científicas. Vale observar que esses estudos foram feitos com profissionais da saúde trabalhando na linha de frente, os mais expostos ao vírus e com mais risco de contrai-lo e desenvolver a doença. Study of the Efficacy and Safety of Topical Ivermectin + IotaCarrageenan in the Prophylaxis against COVID-19 in Health Personnel Publicado em 17 de novembro de 2020 no Journal of Biomedical Research and Clinical Investigation. Estudo conduzido por pesquisadores argentinos e australiano visou testar a combinação de dois fármacos na redução do risco de contágio por Covid-19: spray nasal de iota-carragenina — extraída de algas vermelhas, já se demonstrou antiviral contra rinovírus, herpes e encefalite japonesa — e comprimido oral de ivermectina — que também já se demonstrou antiviral contra vários vírus de RNA, como Zika, dengue, febre amarela e HIV. Participaram um total de 1.195 profissionais da saúde de 4 hospitais na Argentina. Todos estavam saudáveis, sem sintomas de Covid-19 e testaram negativo antes de entrar para o estudo. O grupo controle teve 407 profissionais que se preveniram da Covid-19 usando apenas o equipamento de proteção individual (EPI), enquanto o grupo teste teve 788 profissionais que usaram o EPI e também o tratamento com iota-carragenina e ivermectina. Resultado: do grupo que usou apenas o EPI, 237 trabalhadores (58%) testaram positivo para a Covid-19 em algum momento durante o estudo. Do grupo que usou a combinação de EPI, iota-carragenina e ivermectina, nenhum testou positivo. Concluímos que ao usar ivermectina em solução oral e carragenina na forma de spray nasal, estamos fornecendo um meio barato, seguro e efetivo para proteger pessoas do contágio e formas graves da doença. Não tem relação com a ivermectina, mas olha que curioso o que eu encontrei nesse artigo: Embora a Organização Mundial da Saúde recomende o distanciamento de 1,5 metros para minimizar a transmissão, estudos recentes têm demonstrado alta estabilidade em aerossóis e distâncias de transmissão de até 10 metros das fontes emissoras. Esse pessoal que repete “um metro e meio” feito um mantra por aí tá se enganando, hein? Ivermectin as Pre-exposure Prophylaxis for COVID-19 among Healthcare Providers in a Selected Tertiary Hospital in Dhaka – An Observational Study Publicado em 15 de dezembro de 2020 no European Journal of Medical and Health Sciences (EJMED). Estudo feito por pesquisadores indianos acompanhou 118 profissionais da saúde previamente saudáveis que trabalhavam em uma unidade de isolamento Covid-19 de um hospital na cidade de Dhaka, capital de Bangladesh. Eles foram distribuídos em dois grupos: 60 no grupo controle e 58 no grupo teste, que recebeu doses preventivas de ivermectina. Ao longo do estudo, ambos os grupos foram expostos a pacientes admitidos no hospital que testaram positivo para Covid-19. Resultado: no grupo controle, 44 de 60 (73,3%) testaram positivo para Covid-19, enquanto no grupo teste, apenas 4 de 58 (6,9%) positivaram. Fazendo as contas, de 73,3% para 6,9% equivale a uma redução em 90% no contágio. Conclusão Os estudos mostrados aqui foram apenas alguns exemplos, mas há dezenas deles listadas no site c19ivermectin.com. Diante disso, é possível ver que há sim evidência científica que a ivermectina pode ser usada no tratamento e prevenção da Covid-19. Me parece inapropriado dizer que a ivermectina não tem eficácia demonstrada, é placebo, engodo ou mentira. É o terceiro texto em que alerto para o que parece ser uma “torcida contra remédio”. Concluo esse texto com afirmação semelhante à que fiz no texto sobre hidroxicloroquina: Com esse texto quero dizer que sou a favor de prescrever ivermectina para todos os pacientes de Covid-19 sem distinção? Não. Sou a favor de algum outro remédio específico? Também não. Sou a favor, sim, que a decisão final seja do médico e do paciente. Penso que ninguém é melhor do que o próprio médico e o próprio paciente para ponderar as opções e, com base nas informações disponíveis, decidir qual remédio usar avaliando caso a caso. Gostei da frase de Orwell lembrada pela infectologista Roberta Lacerda, encerro com ela: Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site Pensador)</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/ivermectina.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: é verdade que muitas crianças estão morrendo no Brasil?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/16/covid-19-e-verdade-que-muitas-criancas-estao-morrendo-no-brasil/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: é verdade que muitas crianças estão morrendo no Brasil?" /><published>2021-04-16T10:15:00-03:00</published><updated>2021-04-16T10:35:27-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/16/covid-19-e-verdade-que-muitas-criancas-estao-morrendo-no-brasil</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/16/covid-19-e-verdade-que-muitas-criancas-estao-morrendo-no-brasil/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ontem, a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-latin-america-56696907&quot;&gt;BBC&lt;/a&gt; publicou uma matéria, em inglês, questionando &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-latin-america-56696907&quot;&gt;porque tantos bebês estão morrendo de Covid-19 no Brasil&lt;/a&gt;. Mas há falhas com relação aos números que ela traz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo no início da matéria, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;More than a year into the pandemic, deaths in Brazil are now at their peak. But despite the overwhelming evidence that Covid-19 rarely kills young children, in Brazil 1,300 babies have died from the virus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Após mais de um ano de pandemia, as mortes no Brasil estão agora no pico. Mas, apesar da evidência esmagadora de que a Covid-19 raramente mata crianças pequenas, no Brasil 1.300 bebês morreram do vírus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mais adiante, a matéria traz dados supostamente obtidos de um boletim epidemiológico do Ministério da Saúde:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Between February 2020 and 15 March 2021, Covid-19 killed at least &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2021/marco/05/boletim_epidemiologico_covid_52_final2.pdf&quot;&gt;852 of Brazil’s children up to the age of nine&lt;/a&gt;, including 518 babies under one year old, according to figures from the Brazilian Ministry of Health. But Dr Marinho estimates that more than twice this number of children died of Covid. A serious problem of underreporting due to lack of Covid testing is bringing the numbers down, she says.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Entre fevereiro de 2020 e 15 de março de 2021, a Covid-19 matou pelo menos &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2021/marco/05/boletim_epidemiologico_covid_52_final2.pdf&quot;&gt;852 crianças brasileiras de até nove anos de idade&lt;/a&gt;, incluindo 518 bebês com menos de um ano de idade, de acordo com dados do Ministério da Saúde do Brasil. Mas a Dra. Marinho estima que mais do dobro desse número de crianças morreram de Covid. Um problema sério de subnotificação devido à falta de testes para Covid está trazendo os números para baixo, diz ela.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já há uma contradição dentro da própria matéria. No início, ela diz que morreram 1.300 bebês, mas depois diz que foram 518. Uma explicação para isso poderia ser a suposta subnotificação. Mas como se chegou a essa conta de 1.300 não fica claro na matéria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos o segundo trecho, que tem um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;, que parece ser a fonte dos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abrindo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2021/marco/05/boletim_epidemiologico_covid_52_final2.pdf&quot;&gt;o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; que a própria matéria traz&lt;/a&gt;, é possível perceber que se trata de um boletim epidemiológico referente à semana epidemiológica 8 de 2021, que vai de &lt;strong&gt;21 a 27/02/2021&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-boletim-52.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-boletim-52.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Logo, para o período “entre fevereiro de 2020 e 15 de março de 2021”, não é possível obter os números citados nesse documento. O &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; aponta para o documento errado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em busca dos números corretos para esse período, não encontrei uma estatística de &lt;strong&gt;óbitos por Covid-19 por faixa etária no Brasil&lt;/strong&gt; publicada pelo Ministério da Saúde (se souber onde encontrar, por favor, comente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas encontrei esses dados no &lt;a href=&quot;https://transparencia.registrocivil.org.br/especial-covid&quot;&gt;Portal da Transparência do Registro Civil&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que os dados incluem um período de tempo até maior: de 1 de fevereiro de 2020 a 15 de abril de 2021. Portanto, os dados do Registro Civil abrangem 1 mês a mais de pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passando o &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; na primeira faixa etária (até 9 anos), aparecem mais informações:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro-destaque.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro-destaque.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Somando os números, temos que de 1 de fevereiro de 2020 a 15 de abril de 2021, a Covid-19 matou &lt;strong&gt;554&lt;/strong&gt; crianças brasileiras de até nove anos de idade — menos que as 852 noticiadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação aos bebês com menos de um ano de idade, não há informação precisa no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Registro Civil. Mas se o número para até nove anos de idade foi menor que o noticiado, é possível que o número para menos de 1 ano de idade seja menor que o noticiado também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode se perguntar: &lt;em&gt;mas você não acha que mesmo 554 crianças são muitas crianças?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu te respondo: &lt;strong&gt;depende&lt;/strong&gt;. Ao menos em números absolutos, são sim, com certeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas lembremos que o Brasil é o 5º maior país do mundo em território, ocupando mais de 8 milhões de km², boa parte da América do Sul (fonte: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Lista_de_países_e_territórios_por_área&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;). E é também o 6º país mais populoso do mundo, com aproximadamente 212 milhões de habitantes (fonte: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Lista_de_países_por_população&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não quero com isso relativizar essas mortes. Claro que toda e qualquer morte é muito triste, principalmente pros parentes próximos. A esses, meus pêsames. O que quero com isso é lembrar que devemos ser &lt;strong&gt;razoáveis&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/#comparações-desproporcionais&quot;&gt;&lt;strong&gt;proporcionais&lt;/strong&gt; em nossas comparações&lt;/a&gt;. A humanidade perdeu qualquer senso de proporcionalidade de 2020 pra cá. Parece que todas as demais doenças foram esquecidas e agora só existe a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisando sobre as &lt;strong&gt;principais causas de morte entre crianças no Brasil&lt;/strong&gt;, eu encontrei uma estatística do ano de 2015 em um &lt;a href=&quot;http://dx.doi.org/10.1590/1980-5497201700050005&quot;&gt;artigo científico publicado na Revista Brasileira de Epidemiologia&lt;/a&gt; (se souber de alguma estatística mais recente, por favor comente):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-scielo.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-scielo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa tabela, chamo a atenção para o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;acidentes de trânsito&lt;/strong&gt; foram a &lt;strong&gt;11ª causa de morte infantil&lt;/strong&gt;, levando 734 crianças&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;desnutrição&lt;/strong&gt; foi a &lt;strong&gt;9ª causa&lt;/strong&gt;, levando 938 crianças&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;meningite&lt;/strong&gt; foi a &lt;strong&gt;8ª causa&lt;/strong&gt;, levando 945 crianças&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada uma dessas 3 causas matou mais crianças em 2015 do que a Covid-19 em mais de ano. Mas nenhuma delas resultou em proibir as crianças de ir às escolas naquele ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, essa matéria da BBC se esforça em tentar aumentar a gravidade da Covid-19 entre bebês e crianças. Ela traz uma história realmente triste e comovente. Mas é importante lembrar que essa foi uma tragédia, esse foi um caso isolado. A quase totalidade das crianças não é acometida pela Covid-19 da mesma forma que a criança da matéria. A grande mídia se apega a pontos fora da curva e ignora todas as outras crianças saudáveis, assim como todas as outras que sofrem de outras doenças que não a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas se as crianças estivessem indo para a escola, não estariam levando o vírus para casa e contaminando seus avós? Não teríamos, com as escolas abertas, mais mortes por Covid?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, observo que a matéria da BBC não trata do risco de as crianças transmitirem Covid-19 para seus avós. A matéria trata do risco da Covid-19 para as próprias crianças. Mas, independente disso, respondendo à pergunta, afirmo com segurança que sem essa proibição &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; teríamos ainda mais mortes por Covid-19. Já foi provado cientificamente que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; (essas medidas que tem sido adotadas para combater a pandemia, inclusive fechar escolas) &lt;strong&gt;não salvaram vidas&lt;/strong&gt;, existem &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;artigos científicos&lt;/a&gt; que mostram isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas será que os números oficiais não são menores que a realidade?&lt;/em&gt; Ou seja, será que não tem mais gente morrendo por Covid-19 do que os números oficiais afirmam? (a tão falada “subnotificação”) A grande mídia vive falando disso. Mas você já parou pra pensar que pode ser talvez o exato oposto, ou seja, será que os números não estão, na verdade, &lt;a href=&quot;/2020/10/09/covid-19-sera-que-os-numeros-estao-inflados/&quot;&gt;inflados&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esteja vigilante ao &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;sensacionalismo da mídia&lt;/a&gt;, já que &lt;a href=&quot;/2020/10/01/covid-19-dos-que-contrairam-86-por-cento-ja-se-recuperaram/&quot;&gt;notícias ruins dão mais audiência&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agradeço ao Iain Davis do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://in-this-together.com/&quot;&gt;In This Together&lt;/a&gt;, que me mostrou essa notícia da BBC.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ontem, a BBC publicou uma matéria, em inglês, questionando porque tantos bebês estão morrendo de Covid-19 no Brasil. Mas há falhas com relação aos números que ela traz.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/bbc.jpg" /></entry><entry><title type="html">Como não ser possuído</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/11/como-nao-ser-possuido/" rel="alternate" type="text/html" title="Como não ser possuído" /><published>2021-04-11T11:30:00-03:00</published><updated>2021-04-11T11:34:48-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/11/como-nao-ser-possuido</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/11/como-nao-ser-possuido/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leonard Read viu como foi rara a liberdade na história da humanidade. Em seu trabalho Having My Way, de 1974, ele explicou a chave para preservar a autopropriedade.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/how-not-to-be-owned.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Unsplash&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/how-not-to-be-owned.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Unsplash&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Unsplash&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O mês de março marcou o 75º aniversário da &lt;em&gt;Foundation of Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”, em uma tradução livre). Uma vez que a FEE tem trabalhado como um vigia em defesa dos direitos e da liberdade das pessoas durante todo esse tempo, começando quando essas perspectivas eram desoladoras, esse também foi um marco para o avanço da sociedade. E dado que &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/leonard-e-read-a-portrait/&quot;&gt;Leonard Read&lt;/a&gt; foi o fundador e o farol da FEE, vale a pena nos lembrar de seu compromisso com esses princípios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, Read produziu uma montanha de &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/the-collected-works-of-leonard-e-read/&quot;&gt;material&lt;/a&gt; sobre direitos e liberdade, então encontrar suas melhores palavras sobre esses assuntos pode ser como encontrar uma agulha em um palheiro. O livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Apostle-Peace-Radical-Mind-Leonard/dp/1621290972/ref=sr_1_7?dchild=1&amp;amp;qid=1614272570&amp;amp;refinements=p_27%3AGary+Galles&amp;amp;s=books&amp;amp;sr=1-7&quot;&gt;&lt;em&gt;Apostle of Peace&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (“Apóstolo da Paz”) foi um desses esforços, mas eu queria encontrar um artigo apropriado que não foi incluído ali. E encontrei um bom candidato — “How not to be Owned” (“Como não ser possuído”), o capítulo 25 do seu livro Having My Way (“Seguindo o meu caminho”), de 1974. Não apenas seu título conecta nossos direitos e liberdade intimamente, como também essa conexão vale a pena revisitar. Aqui estão alguns dos destaques dessa obra-prima.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quem deve controlar os frutos do seu trabalho, você ou outros?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;A propriedade privada é o próprio coração da sociedade livre, mas… através dos tempos, os saqueadores a conquistaram em grande parte… a propriedade privada passou a ficar em último lugar.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O Mandamento “Não roubarás” pressupõe a propriedade privada. Por quê? Como poderia qualquer coisa ser roubada se não fosse antes possuída?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Aqui nós temos uma ênfase na importância da propriedade privada, tão forte que uma violação foi considerada um crime religioso.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Milhões se agarram à propriedade privada como um direito sagrado para si próprios, mas falham em perceber que, &lt;em&gt;a menos que esse direito seja precisamente estendido a todos os outros, não é direito algum&lt;/em&gt; — é uma mera ficção!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Quando cada cidadão proclama a propriedade de seus ganhos e falha em… insistir em uma propriedade semelhante por parte de todos os outros, o resultado tem que ser todos os cidadãos contra um. Pois a pessoa que não tem permissão para possuir o que ganhou é de fato possuída por um mestre!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[Que] noções estranhas de certo e errado, cada um respeitando sua própria propriedade, mas não a da outra pessoa.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Mas, realmente, qual é a diferença entre um coletivo político apoiado por uma polícia e a paixão de um homem em escravizar apoiado por um chicote? Não há menos compulsão em um caso do que no outro.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;É simples assim: se um homem tem direito à sua vida — a “possuir” a si mesmo — segue-se logicamente que ele tem o direito de sustentar sua vida, o sustento da vida sendo os frutos do seu próprio trabalho. Assim, na medida em que o sustento de uma pessoa é tomado… nessa medida, ela é possuída, em vez de possuir a si mesma.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Onde está o remédio? O que deve acontecer antes que os indivíduos concedam aos outros precisamente o mesmo direito à propriedade que eles buscam para si mesmos? Observar a Regra de Ouro? Sim, essa é a resposta certa, mas no mesmo sentido em que “Não roubarás” é a resposta.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Aqui está uma percepção à qual devemos chegar: a Regra de Ouro e o Mandamento nada mais são que etiquetas para relacionamentos ideais e desejados. Em uma sociedade ditocrática, eles são sonhos impossíveis, inatingíveis. Em uma sociedade livre, eles automaticamente existem. Esses relacionamentos ideais crescem em direção à realidade apenas na medida em que a sociedade livre se aproxima da realidade.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Liberdade e propriedade privada, assim como uma observação da Regra de Ouro, aumentam ou diminuem em uníssono; elas estão inseparavelmente ligadas!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Uma vez que isso é compreendido, fica claro por que “Não roubarás” tem tão pouco significado prático [hoje]… O Mandamento contra roubo nada mais é do que uma aspiração mística em uma situação ditocrática, e não pode ser de outra forma.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Sempre que o direito aos frutos do próprio trabalho está ganhando aceitação e respeito… a compreensão da sociedade livre também está ganhando… Quando o Estado de bem-estar social e o controle governamental estão em alta, como estão nos EUA hoje… líderes… rejeitam a sociedade livre como uma forma viável de se viver… A filosofia deles, embora nunca nesses termos realistas, é que a você e eu não nos deve ser permitido possuir; nós devemos ser possuídos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O controle coercitivo da vida das pessoas — incluindo os frutos do seu trabalho — diminui ou aumenta precisamente à medida que a prática da liberdade aumenta ou diminui, ou seja, à medida que o autoritarismo relaxa ou aperta seu controle.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Liberdade é o direito de qualquer pessoa de fazer qualquer coisa, desde que seja pacífica. O governo é a agência de manutenção da paz da liberdade; seu papel se limita a codificar e proibir todas as atividades não pacíficas ou destrutivas.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Dado esse arranjo de liberdade, cada cidadão é livre para produzir o que quiser, para fazer trocas ​​com quem quiser em termos que ambas as partes concordam, para fazer o que quiser com o que é seu e sem transgredir os outros.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Nós temos nessa situação ideal apenas trocas desejáveis, sejam de bens ou serviços. Cada cidadão ganha em seu próprio julgamento, do contrário não faria as trocas. Cada um possui; ninguém é possuído. Não há roubo nem escravidão; ambos são impossíveis. Cada um está tratando os outros como gostaria de ser tratado. Em uma palavra, a Regra de Ouro é observada quando a liberdade é praticada.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Como possuir em vez de ser possuído? Aprenda a filosofia da liberdade e como viver de acordo com ela!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Leonard Read viu como foi rara a liberdade na história da humanidade, e reconheceu a América como o melhor ponto fora da curva produzido a partir daquele longo e muitas vezes sombrio histórico até a nossa fundação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também viu nossa regressão das idéias de nossa fundação que há muito vem acontecendo. Ambas percepções o levaram a defender nossos direitos e liberdade contra a usurpação e avançar essas pautas sempre que possível. Ele e a FEE, que foi fundada para esse propósito, merecem nossa gratidão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a resposta mais apropriada é entender a importância dessas ideias bem o suficiente para colocá-las em prática.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Gary M. Galles em 28 de março de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-not-to-be-owned/&quot;&gt;How Not to Be Owned&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Leonard Read viu como foi rara a liberdade na história da humanidade. Em seu trabalho Having My Way, de 1974, ele explicou a chave para preservar a autopropriedade. O mês de março marcou o 75º aniversário da Foundation of Economic Education (&amp;quot;Fundação para Educação Econômica&amp;quot;, em uma tradução livre). Uma vez que a FEE tem trabalhado como um vigia em defesa dos direitos e da liberdade das pessoas durante todo esse tempo, começando quando essas perspectivas eram desoladoras, esse também foi um marco para o avanço da sociedade. E dado que Leonard Read foi o fundador e o farol da FEE, vale a pena nos lembrar de seu compromisso com esses princípios.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/how-not-to-be-owned.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: Texas atinge uma baixa recorde de casos, 3 semanas depois de suspender todas as restrições</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: Texas atinge uma baixa recorde de casos, 3 semanas depois de suspender todas as restrições" /><published>2021-04-02T02:15:00-03:00</published><updated>2021-04-02T02:58:50-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os baixos números da Covid no Texas são encorajadores, mas não são únicos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/texas-covid_record-low-cases.webp&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Pixabay&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/texas-covid_record-low-cases.webp&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Pixabay&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Pixabay&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em 2 de março, o governador do Texas, Greg Abbott, anunciou que estava suspendendo todas as restrições governamentais destinadas a limitar a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Acabei de anunciar que o Texas está 100% ABERTO”, tuitou Abbott. “TUDO. Eu também encerrei o mandato de uso de máscara em todo o estado. ”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;I just announced Texas is OPEN 100%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;EVERYTHING. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I also ended the statewide mask mandate.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/GregAbbott_TX/status/1366846908480815106?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;2 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A decisão de Abbott causou tumulto entre políticos e especialistas em saúde pública, embora vários outros estados estivessem operando sem restrições há meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A incapacidade do governador Abbott de ouvir a ciência e os conselhos médicos custará a vida dos texanos”, &lt;a href=&quot;https://www.independent.co.uk/news/world/americas/us-politics/texas-governor-covid-restriction-backlash-b1811307.html&quot;&gt;advertiu&lt;/a&gt; o deputado Joaquin Castro em um comunicado. “A coisa mais fácil que todos podem fazer para retardar a disseminação da Covid é usar máscara e manter o distanciamento social.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Essas suspensões de medidas desses estados… são muito prematuras”, &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-us-canada-56297329&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Jennifer Nuzzo, pesquisadora sênior do Johns Hopkins Center for Health Security, à BBC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eles estão tentando fazer um bom trabalho para manter todo mundo seguro. Claro que querem abrir. Mas se livrar das máscaras me parece simplesmente ignorante”, &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/us-news/san-antonio-spurs-coach-gregg-popovich-slams-texas-governor-lifting-n1259511&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; o técnico do San Antonio Spurs, Gregg Popovich.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;“A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse Joe Biden, dos Estados Unidos, como noticiado pelo &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/03/04/acabar-com-a-obrigatoriedade-da-mascara-e-pensamento-neandertal-diz-joe-biden.ghtml&quot;&gt;G1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil, a Globo também “torce contra” o Texas, como se vê nesta matéria (até no título dela):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/fim-de-obrigatoriedade-das-mascaras-no-texas-ameaca-esforcos-contra-covid-19-nos-eua-24920267&quot;&gt;Fim de obrigatoriedade das máscaras no Texas ameaça esforços contra a Covid-19 nos EUA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse ele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-baixa-recorde&quot;&gt;“Uma baixa recorde”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quase um mês depois do anúncio de Abbott, os dados chegaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os casos de coronavírus caíram para uma baixa recorde no Texas, cerca de três semanas depois que o estado retirou seu mandato de uso de máscara e reabriu empresas”, a Newsweek &lt;a href=&quot;https://www.newsweek.com/texas-covid-cases-drop-record-low-nearly-three-weeks-after-mask-mandate-lifted-1579484&quot;&gt;reporta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;As &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid+19+texas&quot;&gt;estatísticas de Covid-19 do Google&lt;/a&gt; confirmam que os números de casos e óbitos no Texas tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-texas-casos.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-texas-casos.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-texas-mortes.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-texas-mortes.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A revista de notícias se referia a novos dados divulgados por Abbott, mostrando que o Estado da Estrela Solitária viu sua taxa de positividade Covid de 7 dias (a porcentagem de testes que deram positivo) atingir um novo mínimo — 4,95 por cento — enquanto as hospitalizações atingiram o menor número em seis meses.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Today the 7-day Covid positivity rate dropped to a new recorded low: 4.95%&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hospitalizations dropped to a 6 month low&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This week we have 1 million 1st vaccines available&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Everyone now qualifies for a shot. They are highly recommended to prevent getting Covid but always voluntary&lt;/p&gt;&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/GregAbbott_TX/status/1376305657226227721?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;28 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;“De acordo com o Departamento de Serviços de Saúde do Estado do Texas, pelo menos 1.900 novos casos do vírus foram reportados no domingo, que é o menor número diário que o estado viu desde o início de junho”, reporta a Newsweek. “Dados dos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos EUA mostram que a média móvel de sete dias do número de casos no Texas caiu para o menor nível desde meados de junho.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-texas-não-está-sozinho&quot;&gt;O Texas não está sozinho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os números do Texas são encorajadores, mas não são particularmente únicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mesmo dia em que Abbott anunciou sua decisão, o Mississípi declarou que também estava suspendendo todas as restrições estaduais. O padrão de casos do Mississípi é muito semelhante ao do Texas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Lockdown proponents are losing the data war. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Texas and Mississippi announced on March 2 they were lifting ALL pandemic restrictions (including mask mandates) despite mass hand-wringing from media.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;That was nearly a month ago. The result?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Record low cases. &lt;a href=&quot;https://t.co/MVcEg6FcMU&quot;&gt;pic.twitter.com/MVcEg6FcMU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1376611106702159883?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;29 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;As &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid+19+mississippi&quot;&gt;estatísticas de Covid-19 do Google&lt;/a&gt; confirmam que os números de casos e óbitos no Mississípi tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-casos.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-casos.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-mortes.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-mortes.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Apesar das advertências generalizadas de que o Texas e o Mississípi estavam desnecessariamente arriscando a vida dos seus cidadãos, ambos os estados viram casos e mortes diminuírem após suspenderem todas as restrições. Por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma resposta pode ser que os residentes no Texas e no Mississípi continuaram a tomar precauções sensatas, conforme as autoridades de saúde pública desses estados recomendaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, Thomas Dobbs, oficial de saúde do estado do Mississípi, pediu que as pessoas continuassem a usar discrição e a ter cautela, apesar da ausência de restrições legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Façam coisas ao ar livre, não se agrupem em ambientes fechados com um monte de amigos”, disse Dobbs em uma entrevista coletiva com o governador quando foi anunciado que as restrições estavam acabando. “Vocês podem pegar Covid. E nós podemos estragar tudo.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ação-voluntária-é-sempre-melhor&quot;&gt;Ação voluntária é sempre melhor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde o início da pandemia, havia um medo de que os norte-americanos não seriam cautelosos e prudentes sem a mão pesada da força. Mas essa preocupação sempre foi exagerada. As evidências mostram que os norte-americanos estavam tomando precauções muito antes de as autoridades governamentais imporem restrições completas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os norte-americanos que vivem nos estados vermelhos parecem ter levado a crise muito a sério; os dados mostram que os residentes já estavam ficando em casa muito antes de seus governadores emitirem ordens de fique-em-casa”, FiveThirtyEight apontou em maio, &lt;a href=&quot;https://fivethirtyeight.com/features/americans-didnt-wait-for-their-governors-to-tell-them-to-stay-home-because-of-covid-19/&quot;&gt;citando uma pesquisa&lt;/a&gt; da Cuebiq, uma empresa de dados privada que avaliou a movimentação de pessoas por meio de dados de GPS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso sugere que as pessoas são mais do que capazes de tomar precauções — manter distância, lavar as mãos, usar máscara — que elas consideram razoáveis ​​sem serem forçadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar a força no caso da pandemia parecia natural para muitos porque brotou do desejo de proteger as pessoas de um vírus mortal, mas isso foi um erro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sempre que nos afastamos da cooperação voluntária e tentamos fazer o bem usando força, o mau valor moral da força triunfa sobre as boas intenções”, &lt;a href=&quot;https://www.freetochoosenetwork.org/programs/free_to_choose/detail_samples.php?page=article2b&amp;amp;type=1&quot;&gt;observou&lt;/a&gt; o economista ganhador do Prêmio Nobel Milton Friedman em seu livro &lt;em&gt;Is Capitalism Humane?&lt;/em&gt; (“O Capitalismo é humano?”, em uma tradução livre)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados provenientes do Texas e do Mississípi (&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/media-are-finally-starting-to-reconsider-floridas-pandemic-strategy/&quot;&gt;bem como da Flórida&lt;/a&gt;) são ainda mais evidências de que os benefícios dessa força foram superestimados. Uma &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;abundância de pesquisas&lt;/a&gt; sugere que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; conseguem muito pouco (se é que conseguem alguma coisa); enquanto isso, seus danos são claros (embora muitas vezes &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/lockdowns-come-from-a-place-of-privilege/&quot;&gt;ignorados&lt;/a&gt; por aqueles que propõem o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É hora de os americanos reconhecerem que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; são políticas nascidas &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/ivy-league-study-shows-how-us-media-created-a-climate-of-fear-over-covid-19/&quot;&gt;do medo&lt;/a&gt; que causaram danos irreparáveis: destruição econômica, aumento do suicídio, do abuso de drogas e de álcool e aumento da pobreza.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/s82ugduPGlM&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, por causa do sistema de federalismo, que distribui o poder pelos estados, essa verdade está finalmente sendo revelada. Em breve, será reconhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Toda verdade passa por três estágios”, disse o filósofo alemão Arthur Schopenhauer (&lt;a href=&quot;https://quoteinvestigator.com/2016/11/18/truth-stages/&quot;&gt;talvez&lt;/a&gt; apócrifamente). “Primeiro, é ridicularizada. Segundo, sofre violenta oposição. Terceiro, é aceita como sendo evidente por si própria.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fracasso dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e várias outras restrições governamentais ainda estão no estágio dois. Mas o estágio três está se aproximando rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 29 de março de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/texas-hits-record-low-covid-cases-3-weeks-after-lifting-all-pandemic-restrictions/&quot;&gt;Texas Hits Record Low COVID Cases, 3 Weeks After Lifting All Pandemic Restrictions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de conferir também esses outros textos que podem ser do seu interesse:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/03/27/juizes-decidem-contra-lockdown-a-favor-da-liberdade-e-da-constituicao/&quot;&gt;Juízes decidem contra lockdown, a favor da liberdade e da Constituição&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/03/30/covid-19-sem-lockdown-suecia-teve-taxa-de-mortalidade-menor-do-que-a-maior-parte-da-europa-em-2020/&quot;&gt;Covid-19: sem lockdown, Suécia teve taxa de mortalidade menor do que a maior parte da Europa em 2020&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Os baixos números da Covid no Texas são encorajadores, mas não são únicos. Crédito da imagem: Pixabay Em 2 de março, o governador do Texas, Greg Abbott, anunciou que estava suspendendo todas as restrições governamentais destinadas a limitar a disseminação da Covid-19. “Acabei de anunciar que o Texas está 100% ABERTO”, tuitou Abbott. “TUDO. Eu também encerrei o mandato de uso de máscara em todo o estado. ” I just announced Texas is OPEN 100%. EVERYTHING. I also ended the statewide mask mandate.&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) 2 de março de 2021 A decisão de Abbott causou tumulto entre políticos e especialistas em saúde pública, embora vários outros estados estivessem operando sem restrições há meses. “A incapacidade do governador Abbott de ouvir a ciência e os conselhos médicos custará a vida dos texanos”, advertiu o deputado Joaquin Castro em um comunicado. “A coisa mais fácil que todos podem fazer para retardar a disseminação da Covid é usar máscara e manter o distanciamento social.” “Essas suspensões de medidas desses estados… são muito prematuras”, disse Jennifer Nuzzo, pesquisadora sênior do Johns Hopkins Center for Health Security, à BBC. “Eles estão tentando fazer um bom trabalho para manter todo mundo seguro. Claro que querem abrir. Mas se livrar das máscaras me parece simplesmente ignorante”, disse o técnico do San Antonio Spurs, Gregg Popovich. Nota do Cabeça Livre: “A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse Joe Biden, dos Estados Unidos, como noticiado pelo G1. Aqui no Brasil, a Globo também “torce contra” o Texas, como se vê nesta matéria (até no título dela): Fim de obrigatoriedade das máscaras no Texas ameaça esforços contra a Covid-19 nos EUA “A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse ele. “Uma baixa recorde” Quase um mês depois do anúncio de Abbott, os dados chegaram. “Os casos de coronavírus caíram para uma baixa recorde no Texas, cerca de três semanas depois que o estado retirou seu mandato de uso de máscara e reabriu empresas”, a Newsweek reporta. Nota do Cabeça Livre: As estatísticas de Covid-19 do Google confirmam que os números de casos e óbitos no Texas tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições: A revista de notícias se referia a novos dados divulgados por Abbott, mostrando que o Estado da Estrela Solitária viu sua taxa de positividade Covid de 7 dias (a porcentagem de testes que deram positivo) atingir um novo mínimo — 4,95 por cento — enquanto as hospitalizações atingiram o menor número em seis meses. Today the 7-day Covid positivity rate dropped to a new recorded low: 4.95%Hospitalizations dropped to a 6 month lowThis week we have 1 million 1st vaccines availableEveryone now qualifies for a shot. They are highly recommended to prevent getting Covid but always voluntary&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) 28 de março de 2021 “De acordo com o Departamento de Serviços de Saúde do Estado do Texas, pelo menos 1.900 novos casos do vírus foram reportados no domingo, que é o menor número diário que o estado viu desde o início de junho”, reporta a Newsweek. “Dados dos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos EUA mostram que a média móvel de sete dias do número de casos no Texas caiu para o menor nível desde meados de junho.” O Texas não está sozinho Os números do Texas são encorajadores, mas não são particularmente únicos. No mesmo dia em que Abbott anunciou sua decisão, o Mississípi declarou que também estava suspendendo todas as restrições estaduais. O padrão de casos do Mississípi é muito semelhante ao do Texas. Lockdown proponents are losing the data war. Texas and Mississippi announced on March 2 they were lifting ALL pandemic restrictions (including mask mandates) despite mass hand-wringing from media.That was nearly a month ago. The result?Record low cases. pic.twitter.com/MVcEg6FcMU&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) 29 de março de 2021 Nota do Cabeça Livre: As estatísticas de Covid-19 do Google confirmam que os números de casos e óbitos no Mississípi tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições: Apesar das advertências generalizadas de que o Texas e o Mississípi estavam desnecessariamente arriscando a vida dos seus cidadãos, ambos os estados viram casos e mortes diminuírem após suspenderem todas as restrições. Por quê? Uma resposta pode ser que os residentes no Texas e no Mississípi continuaram a tomar precauções sensatas, conforme as autoridades de saúde pública desses estados recomendaram. Por exemplo, Thomas Dobbs, oficial de saúde do estado do Mississípi, pediu que as pessoas continuassem a usar discrição e a ter cautela, apesar da ausência de restrições legais. “Façam coisas ao ar livre, não se agrupem em ambientes fechados com um monte de amigos”, disse Dobbs em uma entrevista coletiva com o governador quando foi anunciado que as restrições estavam acabando. “Vocês podem pegar Covid. E nós podemos estragar tudo.” Ação voluntária é sempre melhor Desde o início da pandemia, havia um medo de que os norte-americanos não seriam cautelosos e prudentes sem a mão pesada da força. Mas essa preocupação sempre foi exagerada. As evidências mostram que os norte-americanos estavam tomando precauções muito antes de as autoridades governamentais imporem restrições completas. “Os norte-americanos que vivem nos estados vermelhos parecem ter levado a crise muito a sério; os dados mostram que os residentes já estavam ficando em casa muito antes de seus governadores emitirem ordens de fique-em-casa”, FiveThirtyEight apontou em maio, citando uma pesquisa da Cuebiq, uma empresa de dados privada que avaliou a movimentação de pessoas por meio de dados de GPS. Isso sugere que as pessoas são mais do que capazes de tomar precauções — manter distância, lavar as mãos, usar máscara — que elas consideram razoáveis ​​sem serem forçadas. Usar a força no caso da pandemia parecia natural para muitos porque brotou do desejo de proteger as pessoas de um vírus mortal, mas isso foi um erro. “Sempre que nos afastamos da cooperação voluntária e tentamos fazer o bem usando força, o mau valor moral da força triunfa sobre as boas intenções”, observou o economista ganhador do Prêmio Nobel Milton Friedman em seu livro Is Capitalism Humane? (“O Capitalismo é humano?”, em uma tradução livre) Os dados provenientes do Texas e do Mississípi (bem como da Flórida) são ainda mais evidências de que os benefícios dessa força foram superestimados. Uma abundância de pesquisas sugere que lockdowns conseguem muito pouco (se é que conseguem alguma coisa); enquanto isso, seus danos são claros (embora muitas vezes ignorados por aqueles que propõem o lockdown). É hora de os americanos reconhecerem que os lockdowns são políticas nascidas do medo que causaram danos irreparáveis: destruição econômica, aumento do suicídio, do abuso de drogas e de álcool e aumento da pobreza. Felizmente, por causa do sistema de federalismo, que distribui o poder pelos estados, essa verdade está finalmente sendo revelada. Em breve, será reconhecida. “Toda verdade passa por três estágios”, disse o filósofo alemão Arthur Schopenhauer (talvez apócrifamente). “Primeiro, é ridicularizada. Segundo, sofre violenta oposição. Terceiro, é aceita como sendo evidente por si própria.” O fracasso dos lockdowns e várias outras restrições governamentais ainda estão no estágio dois. Mas o estágio três está se aproximando rapidamente. Nota do Cabeça Livre: Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 29 de março de 2021 para a Foundation for Economic Education (“Fundação para Educação Econômica”). O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui: Texas Hits Record Low COVID Cases, 3 Weeks After Lifting All Pandemic Restrictions Não deixe de conferir também esses outros textos que podem ser do seu interesse: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Juízes decidem contra lockdown, a favor da liberdade e da Constituição Covid-19: sem lockdown, Suécia teve taxa de mortalidade menor do que a maior parte da Europa em 2020</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/texas-covid_record-low-cases.webp" /></entry></feed>