<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2021-04-20T01:49:25-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Exercite o raciocínio crítico, o questionamento ao senso comum, a leitura de notícias que normalmente não aparecem na grande mídia brasileira e a buscar você mesmo a verdade, da qual ninguém (nem mesmo este site) é dono. Dedico este site a quem busca uma fonte alternativa de informação.
</subtitle><entry><title type="html">Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado" /><published>2021-04-20T01:45:00-03:00</published><updated>2021-04-20T01:48:46-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/ivermectina.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/ivermectina.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Segundo &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; de notícias brasileiros como o &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/tecnologia/noticia/2021/04/16/youtube-ira-remover-videos-que-recomendem-cloroquina-ou-ivermectina-para-tratar-covid-19.ghtml&quot;&gt;G1&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://olhardigital.com.br/2021/04/16/coronavirus/youtube-vai-remover-videos-que-defendem-uso-de-cloroquina-e-ivermectina-para-tratar-covid-19/&quot;&gt;Olhar Digital&lt;/a&gt;, o YouTube atualizou suas regras e anunciou que vai remover vídeos que defendem uso de cloroquina e ivermectina para tratar Covid-19. De fato, na &lt;a href=&quot;https://support.google.com/youtube/answer/9891785?hl=pt-BR&quot;&gt;Política de informações médicas incorretas relacionadas à COVID-19&lt;/a&gt; do YouTube, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não publique no YouTube conteúdo que se encaixe em alguma das descrições abaixo.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informações incorretas sobre o tratamento:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Conteúdo que recomenda o uso de Ivermectina ou Hidroxicloroquina para o tratamento da COVID-19&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Afirmações de que Ivermectina ou Hidroxicloroquina são tratamentos eficazes contra a COVID-19&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Embora essa redação possa ser recente, o fato é que a rede social tem feito isso já há algum tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, a infectologista Roberta Lacerda deu uma entrevista à rádio &lt;a href=&quot;https://98fmnatal.com.br/ivermectina-tem-o-poder-de-parar-esta-pandemia-diz-infectologista-roberta-lacerda/&quot;&gt;98 FM&lt;/a&gt; de Natal (RN) em 11 de fevereiro de 2021. Na entrevista, ela afirmou que “a ivermectina tem o poder de parar esta pandemia”, frase que foi destacada pela rádio no título do vídeo postado no YouTube. Dias depois, o vídeo foi removido. A agência de notícias &lt;a href=&quot;https://www.saibamais.jor.br/youtube-confirma-que-video-com-infectologista-potiguar-defendendo-ivermectina-foi-excluido-por-promover-desinformacao-sobre-covid-19/&quot;&gt;Saiba Mais&lt;/a&gt; contatou a assessoria de imprensa da plataforma, que confirmou que o vídeo foi removido por “promover desinformação sobre Covid-19”. A rádio subiu o vídeo no &lt;a href=&quot;https://www.dailymotion.com/video/x7zdkmn&quot;&gt;Dailymotion&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.dailymotion.com/embed/video/x7zdkmn&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mais adiante, em 27 de fevereiro, a mesma infectologista deu outra entrevista a outra rádio de Natal, dessa vez a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/96fmnatal/status/1365414775249899527&quot;&gt;96 FM&lt;/a&gt;. Curiosamente, essa segunda entrevista não foi removida do YouTube. Nela, a médica fez declarações, digamos, “corajosas”, vale à pena conferir:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/wkiSl_k415c&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Também no dia 11 de fevereiro, aconteceu em Porto Alegre (RS), conforme notícia do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2021-fev-14/porto-alegre-proibida-oferecer-tratamento-precoce-covid&quot;&gt;Consultor Jurídico&lt;/a&gt;, que o TJRS julgou ação popular movida por integrantes do PSOL e proibiu a capital gaúcha de distribuir os medicamentos ivermectina e hidroxicloroquina para tratamento precoce da Covid-19. A prefeitura recorreu, mas a decisão da segunda instância, em 8 de março, manteve a proibição, como documentado pelo jornal &lt;a href=&quot;https://www.gazetadopovo.com.br/vida-e-cidadania/tratamento-precoce-justica-rs-mantem-proibicao-oferta-medicamentos-covid19/&quot;&gt;Gazeta do Povo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação ao tratamento precoce com hidroxicloroquina, já mostrei em outro texto alguns artigos científicos (revisados por pares e publicados em revistas) que o embasam:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nesse texto, mostrei também o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt; (agora &lt;a href=&quot;https://c19hcq.com/&quot;&gt;c19hcq.com&lt;/a&gt;, mudou de endereço), que reúne &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para vários outros estudos sobre hidroxicloroquina e Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que sabemos sobre a ivermectina? Quem está certo nesses casos?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;

&lt;p&gt;Antes de continuar, alguns avisos. Eu não sou médico. Este texto não é um conselho médico. Se você acha que pode estar doente, procure um médico. Eu sou uma pessoa leiga em Medicina que fez um melhor esforço para pesquisar, tentar entender e compartilhar o que encontrou. &lt;em&gt;Links&lt;/em&gt; para todas as minhas referências estão espalhados ao longo do texto, de modo que você pode conferir tudo o que eu digo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, o mesmo &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19hcq.com/&quot;&gt;c19hcq.com&lt;/a&gt; também tem uma seção para ivermectina:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/c19hcq.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/c19hcq.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Ivermectin&lt;/em&gt;, em inglês)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa seção também pode ser acessada diretamente pelo endereço &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De maneira análoga ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19hcq.com/&quot;&gt;c19hcq.com&lt;/a&gt;, o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt; tem feito o trabalho de acompanhar e listar estudos que relacionam a ivermectina à Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até agora, seu banco de dados reúne 89 estudos, dos quais 48 foram revisados por pares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;, 18 ensaios clínicos mostraram que 81% dos pacientes melhoraram quando submetidos a tratamentos precoces, enquanto 20 ensaios clínicos mostraram que houve melhora de apenas 43% dos pacientes com tratamentos tardios.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/c19ivermectin.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [c19ivermectin.com](https://c19ivermectin.com/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/c19ivermectin.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [c19ivermectin.com](https://c19ivermectin.com/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa confiar cegamente no &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;: ele traz &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para todos os estudos listados, que você pode abrir, ler diretamente da revista e chegar às próprias conclusões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mostro a seguir alguns dos artigos científicos que encontrei listados nesse &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meta-análises&quot;&gt;Meta-análises&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metan%C3%A1lise&quot;&gt;meta-análise&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é um estudo que integra os resultados de vários estudos independentes sobre um mesmo assunto de pesquisa, em uma revisão sistemática da literatura que resume e combina os resultados desses estudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A infectologista Roberta Lacerda menciona dois pesquisadores em suas entrevistas. O &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt; lista duas meta-análises feitas por esses pesquisadores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.21203/rs.3.rs-148845/v1&quot;&gt;Meta-analysis of randomized trials of ivermectin to treat SARS-CoV-2 infection&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Andrew-Hill&quot;&gt;Dr. Andrew Hill&lt;/a&gt;, do Departamento de Farmacologia da Universidade de Liverpool, na Inglaterra, juntamente com outros pesquisadores ao redor do mundo que também assinam o trabalho, fizeram uma revisão sistemática de 18 ensaios clínicos controlados randomizados (&lt;em&gt;randomized controlled trials&lt;/em&gt; ou RCTs) que combinavam dados de 2.282 pacientes. Concluíram que o tratamento com ivermectina reduziu a mortalidade em 75% e acelerou o tempo de recuperação clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse estudo, divulgado em janeiro, foi mencionado em uma matéria do &lt;a href=&quot;https://brasilsemmedo.com/cientistas-britanicos-afirmam-que-ivermectina-reduz-mortes-por-covid-em-ate-75/&quot;&gt;Brasil Sem Medo&lt;/a&gt;, criticada pelo &lt;a href=&quot;https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/analise-de-cientista-britanico-e-insuficiente-para-apontar-eficacia-da-ivermectina-contra-a-covid-19/&quot;&gt;Estadão&lt;/a&gt;. De fato, os pesquisadores afirmaram que há necessidade de mais estudos, mas também afirmaram que os existentes até então eram encorajadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trecho traduzido da conclusão:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apesar da tendência encorajadora que essa base de dados existente demonstra, ainda não é uma base de evidências suficientemente robusta para justificar o uso ou a aprovação regulatória da ivermectina. No entanto, a atual escassez de evidências de alta qualidade apenas destaca a clara necessidade de ensaios clínicos adicionais, de maior qualidade e em maior escala, garantidos para investigar mais detalhadamente o uso da ivermectina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/348297284_Ivermectin_reduces_the_risk_of_death_from_COVID-19_-a_rapid_review_and_meta-analysis_in_support_of_the_recommendation_of_the_Front_Line_COVID-19_Critical_Care_Alliance_Latest_version_v12_-_6_Jan_2021&quot;&gt;Ivermectin reduces the risk of death from COVID-19 – a rapid review and meta-analysis in support of the recommendation of the Front Line COVID-19 Critical Care Alliance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Theresa-Lawrie&quot;&gt;Dra. Theresa Lawrie&lt;/a&gt; (mais conhecida por “Tess” Lawrie) é diretora da &lt;a href=&quot;https://www.e-bmc.co.uk/&quot;&gt;E-BMC&lt;/a&gt; (Evidence-Based Medicine Consultancy), empresa sediada na cidade de Bath, na Inglaterra, e que provê consultoria para o NHS (o “SUS” do Reino Unido) e a OMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisadora partiu de uma &lt;a href=&quot;https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/11/FLCCC-Ivermectin-in-the-prophylaxis-and-treatment-of-COVID-19.pdf&quot;&gt;revisão da literatura&lt;/a&gt; feita pela &lt;a href=&quot;https://covid19criticalcare.com/&quot;&gt;FLCCC Alliance&lt;/a&gt; (Front Line COVID-19 Critical Care Alliance), que resumia os resultados de 27 estudos que avaliaram a ivermectina para prevenção e tratamento da Covid-19. Essa revisão, no entanto, não incluía meta-análises para a maioria dos resultados. A Dra. Tess Lawrie, então, realizou essa meta-análise para validar as conclusões da FLCCC. Na discussão do estudo, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Esta revisão e meta-análise confirmam que a ivermectina reduz substancialmente o risco de uma pessoa morrer de Covid-19 em provavelmente algo em torno de 65% a 92%, de acordo com dados de RCTs. A incerteza na evidência é sobre a extensão precisa da redução, não sobre a eficácia da ivermectina em si. Da mesma forma, quando a ivermectina é usada como profilaxia entre profissionais de saúde e contatos, é claro que a ivermectina reduz substancialmente infecções por Covid-19, provavelmente algo em torno de 88% (82% a 92%). Dados de numerosos RCTs em andamento ajudarão a determinar a extensão precisa do seu efeito protetor naqueles em grupos de risco.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Apesar da forte recomendação da FLCCC de que a ivermectina deveria ser implementada globalmente para salvar vidas da Covid-19, a maioria dos governos e profissionais de saúde ainda parecem não estar cientes deste tratamento profundamente eficaz contra a Covid-19. Não só a ivermectina é um medicamento seguro, eficaz e bem conhecido, a um custo estimado de menos de 10
centavos [de libra esterlina] por pessoa tratada com um comprimido de 12mg, ela parece uma droga realmente milagrosa no contexto da atual situação global da Covid-19. Orientações e protocolos sobre o uso da ivermectina para Covid-19 podem ser encontrados no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da FLCCC: &lt;a href=&quot;https://covid19criticalcare.com&quot;&gt;https://covid19criticalcare.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tanto esse estudo convenceu a Dra. Tess Lawrie em relação à ivermectina, que ela advocou por seu uso em uma &lt;a href=&quot;https://principia-scientific.com/top-uk-scientist-to-boris-johnson-save-covid-lives-with-ivermectin/&quot;&gt;carta que escreveu ao primeiro-ministro Boris Johnson&lt;/a&gt; em janeiro:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/M8RMBa1UfsE&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Há mais uma meta-análise que me chamou a atenção listada no &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jja-contents.wdc-jp.com/pdf/JJA74/74-1-open/74-1_44-95.pdf&quot;&gt;Global trends in clinical studies of ivermectin in COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os dois estudos apresentados até então eram &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%A9-publica%C3%A7%C3%A3o&quot;&gt;pré-publicações&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt;), ou seja, projetos de artigos científicos que ainda não foram revisados por pares nem publicados em revistas científicas. Esse terceiro estudo é um artigo científico revisado por pares e publicado em março no Japanese Journal of Antibiotics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse artigo é de coautoria do &lt;a href=&quot;http://www.satoshi-omura.info/ivermectin/&quot;&gt;professor Satoshi Ōmura&lt;/a&gt;, da Universidade de Kitasato, no Japão, considerado o “pai” da própria ivermectina. Foi ele quem descobriu a ivermectina em 1978 junto de seus colegas William Cecil Campbell e Tu Youyou, feito pelo qual receberam o &lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2015/omura/facts/&quot;&gt;Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina em 2015&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o artigo, a ivermectina tem sido amplamente usada desde 1987 — portanto, há mais de 30 anos. É um remédio extremamente seguro, bem conhecido e barato (inclusive, já há muitos genéricos disponíveis no mercado). Mais de 3,7 bilhões de doses já foram aplicadas na África e nas Américas Central e do Sul para controlar &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Doença_negligenciada&quot;&gt;doenças tropicais negligenciadas&lt;/a&gt;, como &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Oncocercose&quot;&gt;oncocercose&lt;/a&gt; (“cegueira dos rios”) e &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Elefantíase&quot;&gt;elefantíase&lt;/a&gt;. A ivermectina também é amplamente usada em asilos em países desenvolvidos para tratar &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sarna&quot;&gt;sarna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que é um remédio barato e muito usado, não há investimento das indústrias farmacêuticas para pesquisar sua aplicação à Covid-19, pois não haveria retorno financeiro mesmo que no final conseguissem aprovação para indicar o remédio contra a Covid-19. Por isso, os ensaios clínicos tem sido feitos, em sua maioria, por médicos com relativamente pouco financiamento e mão de obra, que se esforçam para tratar e prevenir a Covid-19 sem fins lucrativos. Além disso, os autores observam que as regulamentações foram pensadas apenas para ensaios clínicos conduzidos por empresas. As exigências legais dificultam que ensaios feitos por médicos consigam o número desejado de participantes em tempo hábil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo do artigo, que totaliza 52 páginas, os autores discutem as meta-análises e os ensaios clínicos feitos e em andamento, como a ivermectina tem sido adotada em diversos países, dados epidemiológicos da pandemia de Covid-19 e declarações imprecisas feitas por autoridades em saúde. O artigo, publicado em março, é bem completo e fornece uma visão geral do que se sabe até agora sobre a ivermectina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores concluem que a ivermectina pode se provar de grande benefício para a humanidade, talvez comparável à penicilina — considerada uma das maiores descobertas do século XX.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento-tardio-com-ivermectina&quot;&gt;Tratamento tardio com ivermectina&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.chest.2020.10.009&quot;&gt;Use of Ivermectin Is Associated With Lower Mortality in Hospitalized Patients With Coronavirus Disease 2019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esse artigo científico foi citado pela infectologista Roberta Lacerda em sua entrevista e também pelo artigo do professor Satoshi Ōmura. Ele foi pré-publicado em junho de 2020. Depois, foi revisado por pares e publicado sem quaisquer alterações na revista Chest em outubro de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trata-se do primeiro ensaio clínico sobre o uso de ivermectina contra Covid-19 no mundo. Foi um estudo realizado em quatro hospitais no sul da Flórida, nos Estados Unidos, entre 15 de março e 11 de maio de 2020. Foram observados 280 pacientes hospitalizados, dos quais 173 foram tratados com ivermectina e 107 sem ivermectina. A maioria dos pacientes em ambos os grupos também recebeu hidroxicloroquina, azitromicina ou ambas. O hospital forneceu orientações, mas a decisão de qual remédio usar ficou a critério do médico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tratamento da Covid-19 com ivermectina foi associado a uma mortalidade mais baixa (15% no grupo que tomou ivermectina, contra 25% no grupo que não tomou), especialmente em pacientes com comprometimento pulmonar grave (38% versus 80%).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.toxrep.2021.03.003&quot;&gt;Use of ivermectin in the treatment of Covid-19: A pilot trial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Eis um estudo brasileiro, feito pela Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), em São Paulo, em parceria com o Colégio de Medicina Albert Einstein, nos Estados Unidos. Esse é um artigo científico revisado por pares e publicado na revista Toxicology Reports em 9 de março de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi feito um pequeno RCT com um total de 32 pacientes com sintomas leves de Covid-19. Ao adentrar o hospital, os pacientes foram aleatoriamente designados para receber tratamento padrão ou tratamento padrão mais ivermectina. O uso da ivermectina não resultou em nenhum evento adverso sério. Todos os pacientes exibiram uma redução na carga viral de SARS-CoV-2 em 7 dias; no entanto, aqueles que receberam ivermectina tiveram uma diminuição mais consistente em comparação com os que não receberam. O estudo conclui que a ivermectina é segura em pacientes com SARS-CoV-2, aliviando os sintomas e reduzindo a carga viral. Este último efeito parece depender da dose utilizada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tratamento-precoce-com-ivermectina&quot;&gt;Tratamento precoce com ivermectina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A seguir, dois artigos científicos revisados por pares e publicados em revistas científicas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1002/jmv.26880&quot;&gt;Effect of a combination of nitazoxanide, ribavirin, and ivermectin plus zinc supplement (MANS.NRIZ study) on the clearance of mild COVID‐19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 16 de fevereiro de 2021 no Journal of Medical Virology por pesquisadores da Universidade de Almançora, no Egito. Esse estudo trata de um ensaio clínico controlado não randomizado. Foram observados 62 pacientes leves e moderados precoces tratados em casa com uma combinação de ivermectina, nitazoxanida, ribavirina e zinco, assim como 51 pacientes de mesma idade e sexo em tratamento de suporte. Todos eles casos confirmados por teste RT-PCR feito com &lt;em&gt;swab&lt;/em&gt; nasofaríngeo e sem comorbidades. Os resultados desse estudo confirmaram que o uso das drogas combinadas eliminou efetivamente o coronavírus da nasofaringe mais rapidamente do que a terapia sintomática. Houve apenas alguns efeitos colaterais, principalmente distúrbios gastrointestinais, mas sem mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ijhcr.com/index.php/ijhcr/article/view/1263&quot;&gt;Comparative Analytical Study of Two Different Drug Regimens in Treatment of Covid 19 Positive Patients in Index Medical College Hospital and Research Center, Indore, India&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 1º de abril de 2021 no International Journal of Health and Clinical Research por pesquisadores do Index Medical College, Hospital &amp;amp; Research Center, na Índia. O estudo, conduzido de abril a maio de 2020, observou 100 pacientes que testaram positivo para Covid-19 com idade entre 20 e 60 anos de ambos os sexos. Eles foram divididos em 2 grupos, ambos com 50 pacientes e ambos receberam hidroxicloroquina e azitromicina, sendo que os do grupo 2 receberam também ivermectina. Após 7 dias, não houve mortes nem reações adversas, mas quase todos os pacientes do grupo 1 ainda testavam positivo pra Covid-19, enquanto quase todos do grupo 2 já testavam negativo. Com isso, concluiu-se que o tratamento com hidroxicloroquina, azitromicina e ivermectina teve mais sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;profilaxia-prevenção-com-ivermectina&quot;&gt;Profilaxia (prevenção) com ivermectina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ivermectina pode ser usada até mesmo para &lt;strong&gt;prevenir&lt;/strong&gt; a Covid-19, como mostram os artigos científicos a seguir, revisados por pares e publicados em revistas científicas. Vale observar que esses estudos foram feitos com profissionais da saúde trabalhando na linha de frente, os mais expostos ao vírus e com mais risco de contrai-lo e desenvolver a doença.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.31546/2633-8653.1007&quot;&gt;Study of the Efficacy and Safety of Topical Ivermectin + IotaCarrageenan in the Prophylaxis against COVID-19 in Health Personnel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 17 de novembro de 2020 no Journal of Biomedical Research and Clinical Investigation. Estudo conduzido por pesquisadores argentinos e australiano visou testar a combinação de dois fármacos na redução do risco de contágio por Covid-19: &lt;em&gt;spray&lt;/em&gt; nasal de iota-carragenina — extraída de algas vermelhas, já se demonstrou antiviral contra rinovírus, herpes e encefalite japonesa — e comprimido oral de ivermectina — que também já se demonstrou antiviral contra vários vírus de RNA, como Zika, dengue, febre amarela e HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participaram um total de 1.195 profissionais da saúde de 4 hospitais na Argentina. Todos estavam saudáveis, sem sintomas de Covid-19 e testaram negativo antes de entrar para o estudo. O grupo controle teve 407 profissionais que se preveniram da Covid-19 usando apenas o equipamento de proteção individual (EPI), enquanto o grupo teste teve 788 profissionais que usaram o EPI e também o tratamento com iota-carragenina e ivermectina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultado: do grupo que usou apenas o EPI, 237 trabalhadores (58%) testaram positivo para a Covid-19 em algum momento durante o estudo. Do grupo que usou a combinação de EPI, iota-carragenina e ivermectina, &lt;strong&gt;nenhum testou positivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Concluímos que ao usar ivermectina em solução oral e carragenina na forma de &lt;em&gt;spray&lt;/em&gt; nasal, estamos fornecendo um meio barato, seguro e efetivo para proteger pessoas do contágio e formas graves da doença.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não tem relação com a ivermectina, mas olha que curioso o que eu encontrei nesse artigo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Embora a Organização Mundial da Saúde recomende o distanciamento de 1,5 metros para minimizar a transmissão, estudos recentes têm demonstrado alta estabilidade em aerossóis e distâncias de transmissão de até 10 metros das fontes emissoras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse pessoal que repete “um metro e meio” feito um mantra por aí tá se enganando, hein?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.24018/ejmed.2020.2.6.599&quot;&gt;Ivermectin as Pre-exposure Prophylaxis for COVID-19 among Healthcare Providers in a Selected Tertiary Hospital in Dhaka – An Observational Study&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Publicado em 15 de dezembro de 2020 no European Journal of Medical and Health Sciences (EJMED). Estudo feito por pesquisadores indianos acompanhou 118 profissionais da saúde previamente saudáveis que trabalhavam em uma unidade de isolamento Covid-19 de um hospital na cidade de Dhaka, capital de Bangladesh. Eles foram distribuídos em dois grupos: 60 no grupo controle e 58 no grupo teste, que recebeu doses preventivas de ivermectina. Ao longo do estudo, ambos os grupos foram expostos a pacientes admitidos no hospital que testaram positivo para Covid-19. Resultado: no grupo controle, 44 de 60 (73,3%) testaram positivo para Covid-19, enquanto no grupo teste, apenas 4 de 58 (6,9%) positivaram. Fazendo as contas, de 73,3% para 6,9% equivale a uma redução em 90% no contágio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os estudos mostrados aqui foram apenas alguns exemplos, mas há dezenas deles listadas no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19ivermectin.com/&quot;&gt;c19ivermectin.com&lt;/a&gt;. Diante disso, é possível ver que há sim evidência científica que a ivermectina pode ser usada no tratamento e prevenção da Covid-19. Me parece inapropriado dizer que a ivermectina &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1349508002508845058&quot;&gt;não tem eficácia demonstrada&lt;/a&gt;, é &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1350060344148979712&quot;&gt;placebo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1375480809461837825&quot;&gt;engodo&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1378471892080803843&quot;&gt;mentira&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o terceiro texto em que alerto para o que parece ser uma “torcida contra remédio”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concluo esse texto com afirmação semelhante à que fiz no texto sobre &lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;hidroxicloroquina&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse texto quero dizer que sou a favor de prescrever ivermectina para todos os pacientes de Covid-19 sem distinção? Não. Sou a favor de algum outro remédio específico? Também não. Sou a favor, sim, &lt;strong&gt;que a decisão final seja do médico e do paciente&lt;/strong&gt;. Penso que ninguém é melhor do que o próprio médico e o próprio paciente para ponderar as opções e, com base nas informações disponíveis, decidir qual remédio usar avaliando caso a caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei da frase de Orwell lembrada pela infectologista Roberta Lacerda, encerro com ela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/george-orwell.jpg&quot; title=&quot;Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/NjQ4Mzk5/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/george-orwell.jpg&quot; alt=&quot;Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/NjQ4Mzk5/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/NjQ4Mzk5/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Segundo sites de notícias brasileiros como o G1 e o Olhar Digital, o YouTube atualizou suas regras e anunciou que vai remover vídeos que defendem uso de cloroquina e ivermectina para tratar Covid-19. De fato, na Política de informações médicas incorretas relacionadas à COVID-19 do YouTube, se lê: Não publique no YouTube conteúdo que se encaixe em alguma das descrições abaixo. Informações incorretas sobre o tratamento: […] Conteúdo que recomenda o uso de Ivermectina ou Hidroxicloroquina para o tratamento da COVID-19 Afirmações de que Ivermectina ou Hidroxicloroquina são tratamentos eficazes contra a COVID-19 Embora essa redação possa ser recente, o fato é que a rede social tem feito isso já há algum tempo. Por exemplo, a infectologista Roberta Lacerda deu uma entrevista à rádio 98 FM de Natal (RN) em 11 de fevereiro de 2021. Na entrevista, ela afirmou que “a ivermectina tem o poder de parar esta pandemia”, frase que foi destacada pela rádio no título do vídeo postado no YouTube. Dias depois, o vídeo foi removido. A agência de notícias Saiba Mais contatou a assessoria de imprensa da plataforma, que confirmou que o vídeo foi removido por “promover desinformação sobre Covid-19”. A rádio subiu o vídeo no Dailymotion: Mais adiante, em 27 de fevereiro, a mesma infectologista deu outra entrevista a outra rádio de Natal, dessa vez a 96 FM. Curiosamente, essa segunda entrevista não foi removida do YouTube. Nela, a médica fez declarações, digamos, “corajosas”, vale à pena conferir: Também no dia 11 de fevereiro, aconteceu em Porto Alegre (RS), conforme notícia do site Consultor Jurídico, que o TJRS julgou ação popular movida por integrantes do PSOL e proibiu a capital gaúcha de distribuir os medicamentos ivermectina e hidroxicloroquina para tratamento precoce da Covid-19. A prefeitura recorreu, mas a decisão da segunda instância, em 8 de março, manteve a proibição, como documentado pelo jornal Gazeta do Povo. Com relação ao tratamento precoce com hidroxicloroquina, já mostrei em outro texto alguns artigos científicos (revisados por pares e publicados em revistas) que o embasam: Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga Nesse texto, mostrei também o site c19study.com (agora c19hcq.com, mudou de endereço), que reúne links para vários outros estudos sobre hidroxicloroquina e Covid-19. Mas o que sabemos sobre a ivermectina? Quem está certo nesses casos? Antes de continuar, alguns avisos. Eu não sou médico. Este texto não é um conselho médico. Se você acha que pode estar doente, procure um médico. Eu sou uma pessoa leiga em Medicina que fez um melhor esforço para pesquisar, tentar entender e compartilhar o que encontrou. Links para todas as minhas referências estão espalhados ao longo do texto, de modo que você pode conferir tudo o que eu digo. Curiosamente, o mesmo site c19hcq.com também tem uma seção para ivermectina: (Ivermectin, em inglês) Essa seção também pode ser acessada diretamente pelo endereço c19ivermectin.com. De maneira análoga ao site c19hcq.com, o site c19ivermectin.com tem feito o trabalho de acompanhar e listar estudos que relacionam a ivermectina à Covid-19. Até agora, seu banco de dados reúne 89 estudos, dos quais 48 foram revisados por pares. Segundo o site c19ivermectin.com, 18 ensaios clínicos mostraram que 81% dos pacientes melhoraram quando submetidos a tratamentos precoces, enquanto 20 ensaios clínicos mostraram que houve melhora de apenas 43% dos pacientes com tratamentos tardios. Fonte: c19ivermectin.com Você não precisa confiar cegamente no c19ivermectin.com: ele traz links para todos os estudos listados, que você pode abrir, ler diretamente da revista e chegar às próprias conclusões. Mostro a seguir alguns dos artigos científicos que encontrei listados nesse site. Meta-análises Uma meta-análise é um estudo que integra os resultados de vários estudos independentes sobre um mesmo assunto de pesquisa, em uma revisão sistemática da literatura que resume e combina os resultados desses estudos. A infectologista Roberta Lacerda menciona dois pesquisadores em suas entrevistas. O site c19ivermectin.com lista duas meta-análises feitas por esses pesquisadores: Meta-analysis of randomized trials of ivermectin to treat SARS-CoV-2 infection O Dr. Andrew Hill, do Departamento de Farmacologia da Universidade de Liverpool, na Inglaterra, juntamente com outros pesquisadores ao redor do mundo que também assinam o trabalho, fizeram uma revisão sistemática de 18 ensaios clínicos controlados randomizados (randomized controlled trials ou RCTs) que combinavam dados de 2.282 pacientes. Concluíram que o tratamento com ivermectina reduziu a mortalidade em 75% e acelerou o tempo de recuperação clínica. Esse estudo, divulgado em janeiro, foi mencionado em uma matéria do Brasil Sem Medo, criticada pelo Estadão. De fato, os pesquisadores afirmaram que há necessidade de mais estudos, mas também afirmaram que os existentes até então eram encorajadores. Trecho traduzido da conclusão: Apesar da tendência encorajadora que essa base de dados existente demonstra, ainda não é uma base de evidências suficientemente robusta para justificar o uso ou a aprovação regulatória da ivermectina. No entanto, a atual escassez de evidências de alta qualidade apenas destaca a clara necessidade de ensaios clínicos adicionais, de maior qualidade e em maior escala, garantidos para investigar mais detalhadamente o uso da ivermectina. Ivermectin reduces the risk of death from COVID-19 – a rapid review and meta-analysis in support of the recommendation of the Front Line COVID-19 Critical Care Alliance A Dra. Theresa Lawrie (mais conhecida por “Tess” Lawrie) é diretora da E-BMC (Evidence-Based Medicine Consultancy), empresa sediada na cidade de Bath, na Inglaterra, e que provê consultoria para o NHS (o “SUS” do Reino Unido) e a OMS. A pesquisadora partiu de uma revisão da literatura feita pela FLCCC Alliance (Front Line COVID-19 Critical Care Alliance), que resumia os resultados de 27 estudos que avaliaram a ivermectina para prevenção e tratamento da Covid-19. Essa revisão, no entanto, não incluía meta-análises para a maioria dos resultados. A Dra. Tess Lawrie, então, realizou essa meta-análise para validar as conclusões da FLCCC. Na discussão do estudo, se lê: Esta revisão e meta-análise confirmam que a ivermectina reduz substancialmente o risco de uma pessoa morrer de Covid-19 em provavelmente algo em torno de 65% a 92%, de acordo com dados de RCTs. A incerteza na evidência é sobre a extensão precisa da redução, não sobre a eficácia da ivermectina em si. Da mesma forma, quando a ivermectina é usada como profilaxia entre profissionais de saúde e contatos, é claro que a ivermectina reduz substancialmente infecções por Covid-19, provavelmente algo em torno de 88% (82% a 92%). Dados de numerosos RCTs em andamento ajudarão a determinar a extensão precisa do seu efeito protetor naqueles em grupos de risco. Apesar da forte recomendação da FLCCC de que a ivermectina deveria ser implementada globalmente para salvar vidas da Covid-19, a maioria dos governos e profissionais de saúde ainda parecem não estar cientes deste tratamento profundamente eficaz contra a Covid-19. Não só a ivermectina é um medicamento seguro, eficaz e bem conhecido, a um custo estimado de menos de 10 centavos [de libra esterlina] por pessoa tratada com um comprimido de 12mg, ela parece uma droga realmente milagrosa no contexto da atual situação global da Covid-19. Orientações e protocolos sobre o uso da ivermectina para Covid-19 podem ser encontrados no site da FLCCC: https://covid19criticalcare.com. Tanto esse estudo convenceu a Dra. Tess Lawrie em relação à ivermectina, que ela advocou por seu uso em uma carta que escreveu ao primeiro-ministro Boris Johnson em janeiro: Há mais uma meta-análise que me chamou a atenção listada no c19ivermectin.com: Global trends in clinical studies of ivermectin in COVID-19 Os dois estudos apresentados até então eram pré-publicações (do inglês preprints), ou seja, projetos de artigos científicos que ainda não foram revisados por pares nem publicados em revistas científicas. Esse terceiro estudo é um artigo científico revisado por pares e publicado em março no Japanese Journal of Antibiotics. Esse artigo é de coautoria do professor Satoshi Ōmura, da Universidade de Kitasato, no Japão, considerado o “pai” da própria ivermectina. Foi ele quem descobriu a ivermectina em 1978 junto de seus colegas William Cecil Campbell e Tu Youyou, feito pelo qual receberam o Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina em 2015. Segundo o artigo, a ivermectina tem sido amplamente usada desde 1987 — portanto, há mais de 30 anos. É um remédio extremamente seguro, bem conhecido e barato (inclusive, já há muitos genéricos disponíveis no mercado). Mais de 3,7 bilhões de doses já foram aplicadas na África e nas Américas Central e do Sul para controlar doenças tropicais negligenciadas, como oncocercose (“cegueira dos rios”) e elefantíase. A ivermectina também é amplamente usada em asilos em países desenvolvidos para tratar sarna. Dado que é um remédio barato e muito usado, não há investimento das indústrias farmacêuticas para pesquisar sua aplicação à Covid-19, pois não haveria retorno financeiro mesmo que no final conseguissem aprovação para indicar o remédio contra a Covid-19. Por isso, os ensaios clínicos tem sido feitos, em sua maioria, por médicos com relativamente pouco financiamento e mão de obra, que se esforçam para tratar e prevenir a Covid-19 sem fins lucrativos. Além disso, os autores observam que as regulamentações foram pensadas apenas para ensaios clínicos conduzidos por empresas. As exigências legais dificultam que ensaios feitos por médicos consigam o número desejado de participantes em tempo hábil. Ao longo do artigo, que totaliza 52 páginas, os autores discutem as meta-análises e os ensaios clínicos feitos e em andamento, como a ivermectina tem sido adotada em diversos países, dados epidemiológicos da pandemia de Covid-19 e declarações imprecisas feitas por autoridades em saúde. O artigo, publicado em março, é bem completo e fornece uma visão geral do que se sabe até agora sobre a ivermectina. Os autores concluem que a ivermectina pode se provar de grande benefício para a humanidade, talvez comparável à penicilina — considerada uma das maiores descobertas do século XX. Tratamento tardio com ivermectina Use of Ivermectin Is Associated With Lower Mortality in Hospitalized Patients With Coronavirus Disease 2019 Esse artigo científico foi citado pela infectologista Roberta Lacerda em sua entrevista e também pelo artigo do professor Satoshi Ōmura. Ele foi pré-publicado em junho de 2020. Depois, foi revisado por pares e publicado sem quaisquer alterações na revista Chest em outubro de 2020. Trata-se do primeiro ensaio clínico sobre o uso de ivermectina contra Covid-19 no mundo. Foi um estudo realizado em quatro hospitais no sul da Flórida, nos Estados Unidos, entre 15 de março e 11 de maio de 2020. Foram observados 280 pacientes hospitalizados, dos quais 173 foram tratados com ivermectina e 107 sem ivermectina. A maioria dos pacientes em ambos os grupos também recebeu hidroxicloroquina, azitromicina ou ambas. O hospital forneceu orientações, mas a decisão de qual remédio usar ficou a critério do médico. O tratamento da Covid-19 com ivermectina foi associado a uma mortalidade mais baixa (15% no grupo que tomou ivermectina, contra 25% no grupo que não tomou), especialmente em pacientes com comprometimento pulmonar grave (38% versus 80%). Use of ivermectin in the treatment of Covid-19: A pilot trial Eis um estudo brasileiro, feito pela Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), em São Paulo, em parceria com o Colégio de Medicina Albert Einstein, nos Estados Unidos. Esse é um artigo científico revisado por pares e publicado na revista Toxicology Reports em 9 de março de 2021. Foi feito um pequeno RCT com um total de 32 pacientes com sintomas leves de Covid-19. Ao adentrar o hospital, os pacientes foram aleatoriamente designados para receber tratamento padrão ou tratamento padrão mais ivermectina. O uso da ivermectina não resultou em nenhum evento adverso sério. Todos os pacientes exibiram uma redução na carga viral de SARS-CoV-2 em 7 dias; no entanto, aqueles que receberam ivermectina tiveram uma diminuição mais consistente em comparação com os que não receberam. O estudo conclui que a ivermectina é segura em pacientes com SARS-CoV-2, aliviando os sintomas e reduzindo a carga viral. Este último efeito parece depender da dose utilizada. Tratamento precoce com ivermectina A seguir, dois artigos científicos revisados por pares e publicados em revistas científicas. Effect of a combination of nitazoxanide, ribavirin, and ivermectin plus zinc supplement (MANS.NRIZ study) on the clearance of mild COVID‐19 Publicado em 16 de fevereiro de 2021 no Journal of Medical Virology por pesquisadores da Universidade de Almançora, no Egito. Esse estudo trata de um ensaio clínico controlado não randomizado. Foram observados 62 pacientes leves e moderados precoces tratados em casa com uma combinação de ivermectina, nitazoxanida, ribavirina e zinco, assim como 51 pacientes de mesma idade e sexo em tratamento de suporte. Todos eles casos confirmados por teste RT-PCR feito com swab nasofaríngeo e sem comorbidades. Os resultados desse estudo confirmaram que o uso das drogas combinadas eliminou efetivamente o coronavírus da nasofaringe mais rapidamente do que a terapia sintomática. Houve apenas alguns efeitos colaterais, principalmente distúrbios gastrointestinais, mas sem mortalidade. Comparative Analytical Study of Two Different Drug Regimens in Treatment of Covid 19 Positive Patients in Index Medical College Hospital and Research Center, Indore, India Publicado em 1º de abril de 2021 no International Journal of Health and Clinical Research por pesquisadores do Index Medical College, Hospital &amp;amp; Research Center, na Índia. O estudo, conduzido de abril a maio de 2020, observou 100 pacientes que testaram positivo para Covid-19 com idade entre 20 e 60 anos de ambos os sexos. Eles foram divididos em 2 grupos, ambos com 50 pacientes e ambos receberam hidroxicloroquina e azitromicina, sendo que os do grupo 2 receberam também ivermectina. Após 7 dias, não houve mortes nem reações adversas, mas quase todos os pacientes do grupo 1 ainda testavam positivo pra Covid-19, enquanto quase todos do grupo 2 já testavam negativo. Com isso, concluiu-se que o tratamento com hidroxicloroquina, azitromicina e ivermectina teve mais sucesso. Profilaxia (prevenção) com ivermectina A ivermectina pode ser usada até mesmo para prevenir a Covid-19, como mostram os artigos científicos a seguir, revisados por pares e publicados em revistas científicas. Vale observar que esses estudos foram feitos com profissionais da saúde trabalhando na linha de frente, os mais expostos ao vírus e com mais risco de contrai-lo e desenvolver a doença. Study of the Efficacy and Safety of Topical Ivermectin + IotaCarrageenan in the Prophylaxis against COVID-19 in Health Personnel Publicado em 17 de novembro de 2020 no Journal of Biomedical Research and Clinical Investigation. Estudo conduzido por pesquisadores argentinos e australiano visou testar a combinação de dois fármacos na redução do risco de contágio por Covid-19: spray nasal de iota-carragenina — extraída de algas vermelhas, já se demonstrou antiviral contra rinovírus, herpes e encefalite japonesa — e comprimido oral de ivermectina — que também já se demonstrou antiviral contra vários vírus de RNA, como Zika, dengue, febre amarela e HIV. Participaram um total de 1.195 profissionais da saúde de 4 hospitais na Argentina. Todos estavam saudáveis, sem sintomas de Covid-19 e testaram negativo antes de entrar para o estudo. O grupo controle teve 407 profissionais que se preveniram da Covid-19 usando apenas o equipamento de proteção individual (EPI), enquanto o grupo teste teve 788 profissionais que usaram o EPI e também o tratamento com iota-carragenina e ivermectina. Resultado: do grupo que usou apenas o EPI, 237 trabalhadores (58%) testaram positivo para a Covid-19 em algum momento durante o estudo. Do grupo que usou a combinação de EPI, iota-carragenina e ivermectina, nenhum testou positivo. Concluímos que ao usar ivermectina em solução oral e carragenina na forma de spray nasal, estamos fornecendo um meio barato, seguro e efetivo para proteger pessoas do contágio e formas graves da doença. Não tem relação com a ivermectina, mas olha que curioso o que eu encontrei nesse artigo: Embora a Organização Mundial da Saúde recomende o distanciamento de 1,5 metros para minimizar a transmissão, estudos recentes têm demonstrado alta estabilidade em aerossóis e distâncias de transmissão de até 10 metros das fontes emissoras. Esse pessoal que repete “um metro e meio” feito um mantra por aí tá se enganando, hein? Ivermectin as Pre-exposure Prophylaxis for COVID-19 among Healthcare Providers in a Selected Tertiary Hospital in Dhaka – An Observational Study Publicado em 15 de dezembro de 2020 no European Journal of Medical and Health Sciences (EJMED). Estudo feito por pesquisadores indianos acompanhou 118 profissionais da saúde previamente saudáveis que trabalhavam em uma unidade de isolamento Covid-19 de um hospital na cidade de Dhaka, capital de Bangladesh. Eles foram distribuídos em dois grupos: 60 no grupo controle e 58 no grupo teste, que recebeu doses preventivas de ivermectina. Ao longo do estudo, ambos os grupos foram expostos a pacientes admitidos no hospital que testaram positivo para Covid-19. Resultado: no grupo controle, 44 de 60 (73,3%) testaram positivo para Covid-19, enquanto no grupo teste, apenas 4 de 58 (6,9%) positivaram. Fazendo as contas, de 73,3% para 6,9% equivale a uma redução em 90% no contágio. Conclusão Os estudos mostrados aqui foram apenas alguns exemplos, mas há dezenas deles listadas no site c19ivermectin.com. Diante disso, é possível ver que há sim evidência científica que a ivermectina pode ser usada no tratamento e prevenção da Covid-19. Me parece inapropriado dizer que a ivermectina não tem eficácia demonstrada, é placebo, engodo ou mentira. É o terceiro texto em que alerto para o que parece ser uma “torcida contra remédio”. Concluo esse texto com afirmação semelhante à que fiz no texto sobre hidroxicloroquina: Com esse texto quero dizer que sou a favor de prescrever ivermectina para todos os pacientes de Covid-19 sem distinção? Não. Sou a favor de algum outro remédio específico? Também não. Sou a favor, sim, que a decisão final seja do médico e do paciente. Penso que ninguém é melhor do que o próprio médico e o próprio paciente para ponderar as opções e, com base nas informações disponíveis, decidir qual remédio usar avaliando caso a caso. Gostei da frase de Orwell lembrada pela infectologista Roberta Lacerda, encerro com ela: Numa época de mentiras universais, dizer a verdade é um ato revolucionário. (George Orwell, imagem do site Pensador)</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/ivermectina.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: é verdade que muitas crianças estão morrendo no Brasil?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/16/covid-19-e-verdade-que-muitas-criancas-estao-morrendo-no-brasil/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: é verdade que muitas crianças estão morrendo no Brasil?" /><published>2021-04-16T10:15:00-03:00</published><updated>2021-04-16T10:35:27-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/16/covid-19-e-verdade-que-muitas-criancas-estao-morrendo-no-brasil</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/16/covid-19-e-verdade-que-muitas-criancas-estao-morrendo-no-brasil/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ontem, a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-latin-america-56696907&quot;&gt;BBC&lt;/a&gt; publicou uma matéria, em inglês, questionando &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-latin-america-56696907&quot;&gt;porque tantos bebês estão morrendo de Covid-19 no Brasil&lt;/a&gt;. Mas há falhas com relação aos números que ela traz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo no início da matéria, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;More than a year into the pandemic, deaths in Brazil are now at their peak. But despite the overwhelming evidence that Covid-19 rarely kills young children, in Brazil 1,300 babies have died from the virus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Após mais de um ano de pandemia, as mortes no Brasil estão agora no pico. Mas, apesar da evidência esmagadora de que a Covid-19 raramente mata crianças pequenas, no Brasil 1.300 bebês morreram do vírus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mais adiante, a matéria traz dados supostamente obtidos de um boletim epidemiológico do Ministério da Saúde:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Between February 2020 and 15 March 2021, Covid-19 killed at least &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2021/marco/05/boletim_epidemiologico_covid_52_final2.pdf&quot;&gt;852 of Brazil’s children up to the age of nine&lt;/a&gt;, including 518 babies under one year old, according to figures from the Brazilian Ministry of Health. But Dr Marinho estimates that more than twice this number of children died of Covid. A serious problem of underreporting due to lack of Covid testing is bringing the numbers down, she says.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Entre fevereiro de 2020 e 15 de março de 2021, a Covid-19 matou pelo menos &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2021/marco/05/boletim_epidemiologico_covid_52_final2.pdf&quot;&gt;852 crianças brasileiras de até nove anos de idade&lt;/a&gt;, incluindo 518 bebês com menos de um ano de idade, de acordo com dados do Ministério da Saúde do Brasil. Mas a Dra. Marinho estima que mais do dobro desse número de crianças morreram de Covid. Um problema sério de subnotificação devido à falta de testes para Covid está trazendo os números para baixo, diz ela.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já há uma contradição dentro da própria matéria. No início, ela diz que morreram 1.300 bebês, mas depois diz que foram 518. Uma explicação para isso poderia ser a suposta subnotificação. Mas como se chegou a essa conta de 1.300 não fica claro na matéria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos o segundo trecho, que tem um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;, que parece ser a fonte dos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abrindo &lt;a href=&quot;https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2021/marco/05/boletim_epidemiologico_covid_52_final2.pdf&quot;&gt;o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; que a própria matéria traz&lt;/a&gt;, é possível perceber que se trata de um boletim epidemiológico referente à semana epidemiológica 8 de 2021, que vai de &lt;strong&gt;21 a 27/02/2021&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-boletim-52.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-boletim-52.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Logo, para o período “entre fevereiro de 2020 e 15 de março de 2021”, não é possível obter os números citados nesse documento. O &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; aponta para o documento errado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em busca dos números corretos para esse período, não encontrei uma estatística de &lt;strong&gt;óbitos por Covid-19 por faixa etária no Brasil&lt;/strong&gt; publicada pelo Ministério da Saúde (se souber onde encontrar, por favor, comente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas encontrei esses dados no &lt;a href=&quot;https://transparencia.registrocivil.org.br/especial-covid&quot;&gt;Portal da Transparência do Registro Civil&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que os dados incluem um período de tempo até maior: de 1 de fevereiro de 2020 a 15 de abril de 2021. Portanto, os dados do Registro Civil abrangem 1 mês a mais de pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passando o &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; na primeira faixa etária (até 9 anos), aparecem mais informações:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro-destaque.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-obitos-registro-destaque.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Somando os números, temos que de 1 de fevereiro de 2020 a 15 de abril de 2021, a Covid-19 matou &lt;strong&gt;554&lt;/strong&gt; crianças brasileiras de até nove anos de idade — menos que as 852 noticiadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação aos bebês com menos de um ano de idade, não há informação precisa no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Registro Civil. Mas se o número para até nove anos de idade foi menor que o noticiado, é possível que o número para menos de 1 ano de idade seja menor que o noticiado também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode se perguntar: &lt;em&gt;mas você não acha que mesmo 554 crianças são muitas crianças?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu te respondo: &lt;strong&gt;depende&lt;/strong&gt;. Ao menos em números absolutos, são sim, com certeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas lembremos que o Brasil é o 5º maior país do mundo em território, ocupando mais de 8 milhões de km², boa parte da América do Sul (fonte: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Lista_de_países_e_territórios_por_área&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;). E é também o 6º país mais populoso do mundo, com aproximadamente 212 milhões de habitantes (fonte: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Lista_de_países_por_população&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não quero com isso relativizar essas mortes. Claro que toda e qualquer morte é muito triste, principalmente pros parentes próximos. A esses, meus pêsames. O que quero com isso é lembrar que devemos ser &lt;strong&gt;razoáveis&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/#comparações-desproporcionais&quot;&gt;&lt;strong&gt;proporcionais&lt;/strong&gt; em nossas comparações&lt;/a&gt;. A humanidade perdeu qualquer senso de proporcionalidade de 2020 pra cá. Parece que todas as demais doenças foram esquecidas e agora só existe a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisando sobre as &lt;strong&gt;principais causas de morte entre crianças no Brasil&lt;/strong&gt;, eu encontrei uma estatística do ano de 2015 em um &lt;a href=&quot;http://dx.doi.org/10.1590/1980-5497201700050005&quot;&gt;artigo científico publicado na Revista Brasileira de Epidemiologia&lt;/a&gt; (se souber de alguma estatística mais recente, por favor comente):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/bbc-scielo.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/bbc-scielo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa tabela, chamo a atenção para o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;acidentes de trânsito&lt;/strong&gt; foram a &lt;strong&gt;11ª causa de morte infantil&lt;/strong&gt;, levando 734 crianças&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;desnutrição&lt;/strong&gt; foi a &lt;strong&gt;9ª causa&lt;/strong&gt;, levando 938 crianças&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;meningite&lt;/strong&gt; foi a &lt;strong&gt;8ª causa&lt;/strong&gt;, levando 945 crianças&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada uma dessas 3 causas matou mais crianças em 2015 do que a Covid-19 em mais de ano. Mas nenhuma delas resultou em proibir as crianças de ir às escolas naquele ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, essa matéria da BBC se esforça em tentar aumentar a gravidade da Covid-19 entre bebês e crianças. Ela traz uma história realmente triste e comovente. Mas é importante lembrar que essa foi uma tragédia, esse foi um caso isolado. A quase totalidade das crianças não é acometida pela Covid-19 da mesma forma que a criança da matéria. A grande mídia se apega a pontos fora da curva e ignora todas as outras crianças saudáveis, assim como todas as outras que sofrem de outras doenças que não a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas se as crianças estivessem indo para a escola, não estariam levando o vírus para casa e contaminando seus avós? Não teríamos, com as escolas abertas, mais mortes por Covid?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, observo que a matéria da BBC não trata do risco de as crianças transmitirem Covid-19 para seus avós. A matéria trata do risco da Covid-19 para as próprias crianças. Mas, independente disso, respondendo à pergunta, afirmo com segurança que sem essa proibição &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; teríamos ainda mais mortes por Covid-19. Já foi provado cientificamente que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; (essas medidas que tem sido adotadas para combater a pandemia, inclusive fechar escolas) &lt;strong&gt;não salvaram vidas&lt;/strong&gt;, existem &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;artigos científicos&lt;/a&gt; que mostram isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas será que os números oficiais não são menores que a realidade?&lt;/em&gt; Ou seja, será que não tem mais gente morrendo por Covid-19 do que os números oficiais afirmam? (a tão falada “subnotificação”) A grande mídia vive falando disso. Mas você já parou pra pensar que pode ser talvez o exato oposto, ou seja, será que os números não estão, na verdade, &lt;a href=&quot;/2020/10/09/covid-19-sera-que-os-numeros-estao-inflados/&quot;&gt;inflados&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esteja vigilante ao &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;sensacionalismo da mídia&lt;/a&gt;, já que &lt;a href=&quot;/2020/10/01/covid-19-dos-que-contrairam-86-por-cento-ja-se-recuperaram/&quot;&gt;notícias ruins dão mais audiência&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agradeço ao Iain Davis do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://in-this-together.com/&quot;&gt;In This Together&lt;/a&gt;, que me mostrou essa notícia da BBC.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ontem, a BBC publicou uma matéria, em inglês, questionando porque tantos bebês estão morrendo de Covid-19 no Brasil. Mas há falhas com relação aos números que ela traz.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/bbc.jpg" /></entry><entry><title type="html">Como não ser possuído</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/11/como-nao-ser-possuido/" rel="alternate" type="text/html" title="Como não ser possuído" /><published>2021-04-11T11:30:00-03:00</published><updated>2021-04-11T11:34:48-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/11/como-nao-ser-possuido</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/11/como-nao-ser-possuido/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leonard Read viu como foi rara a liberdade na história da humanidade. Em seu trabalho Having My Way, de 1974, ele explicou a chave para preservar a autopropriedade.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/how-not-to-be-owned.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Unsplash&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/how-not-to-be-owned.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Unsplash&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Unsplash&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O mês de março marcou o 75º aniversário da &lt;em&gt;Foundation of Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”, em uma tradução livre). Uma vez que a FEE tem trabalhado como um vigia em defesa dos direitos e da liberdade das pessoas durante todo esse tempo, começando quando essas perspectivas eram desoladoras, esse também foi um marco para o avanço da sociedade. E dado que &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/leonard-e-read-a-portrait/&quot;&gt;Leonard Read&lt;/a&gt; foi o fundador e o farol da FEE, vale a pena nos lembrar de seu compromisso com esses princípios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, Read produziu uma montanha de &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/the-collected-works-of-leonard-e-read/&quot;&gt;material&lt;/a&gt; sobre direitos e liberdade, então encontrar suas melhores palavras sobre esses assuntos pode ser como encontrar uma agulha em um palheiro. O livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Apostle-Peace-Radical-Mind-Leonard/dp/1621290972/ref=sr_1_7?dchild=1&amp;amp;qid=1614272570&amp;amp;refinements=p_27%3AGary+Galles&amp;amp;s=books&amp;amp;sr=1-7&quot;&gt;&lt;em&gt;Apostle of Peace&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (“Apóstolo da Paz”) foi um desses esforços, mas eu queria encontrar um artigo apropriado que não foi incluído ali. E encontrei um bom candidato — “How not to be Owned” (“Como não ser possuído”), o capítulo 25 do seu livro Having My Way (“Seguindo o meu caminho”), de 1974. Não apenas seu título conecta nossos direitos e liberdade intimamente, como também essa conexão vale a pena revisitar. Aqui estão alguns dos destaques dessa obra-prima.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quem deve controlar os frutos do seu trabalho, você ou outros?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;A propriedade privada é o próprio coração da sociedade livre, mas… através dos tempos, os saqueadores a conquistaram em grande parte… a propriedade privada passou a ficar em último lugar.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O Mandamento “Não roubarás” pressupõe a propriedade privada. Por quê? Como poderia qualquer coisa ser roubada se não fosse antes possuída?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Aqui nós temos uma ênfase na importância da propriedade privada, tão forte que uma violação foi considerada um crime religioso.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Milhões se agarram à propriedade privada como um direito sagrado para si próprios, mas falham em perceber que, &lt;em&gt;a menos que esse direito seja precisamente estendido a todos os outros, não é direito algum&lt;/em&gt; — é uma mera ficção!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Quando cada cidadão proclama a propriedade de seus ganhos e falha em… insistir em uma propriedade semelhante por parte de todos os outros, o resultado tem que ser todos os cidadãos contra um. Pois a pessoa que não tem permissão para possuir o que ganhou é de fato possuída por um mestre!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[Que] noções estranhas de certo e errado, cada um respeitando sua própria propriedade, mas não a da outra pessoa.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Mas, realmente, qual é a diferença entre um coletivo político apoiado por uma polícia e a paixão de um homem em escravizar apoiado por um chicote? Não há menos compulsão em um caso do que no outro.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;É simples assim: se um homem tem direito à sua vida — a “possuir” a si mesmo — segue-se logicamente que ele tem o direito de sustentar sua vida, o sustento da vida sendo os frutos do seu próprio trabalho. Assim, na medida em que o sustento de uma pessoa é tomado… nessa medida, ela é possuída, em vez de possuir a si mesma.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Onde está o remédio? O que deve acontecer antes que os indivíduos concedam aos outros precisamente o mesmo direito à propriedade que eles buscam para si mesmos? Observar a Regra de Ouro? Sim, essa é a resposta certa, mas no mesmo sentido em que “Não roubarás” é a resposta.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Aqui está uma percepção à qual devemos chegar: a Regra de Ouro e o Mandamento nada mais são que etiquetas para relacionamentos ideais e desejados. Em uma sociedade ditocrática, eles são sonhos impossíveis, inatingíveis. Em uma sociedade livre, eles automaticamente existem. Esses relacionamentos ideais crescem em direção à realidade apenas na medida em que a sociedade livre se aproxima da realidade.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Liberdade e propriedade privada, assim como uma observação da Regra de Ouro, aumentam ou diminuem em uníssono; elas estão inseparavelmente ligadas!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Uma vez que isso é compreendido, fica claro por que “Não roubarás” tem tão pouco significado prático [hoje]… O Mandamento contra roubo nada mais é do que uma aspiração mística em uma situação ditocrática, e não pode ser de outra forma.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Sempre que o direito aos frutos do próprio trabalho está ganhando aceitação e respeito… a compreensão da sociedade livre também está ganhando… Quando o Estado de bem-estar social e o controle governamental estão em alta, como estão nos EUA hoje… líderes… rejeitam a sociedade livre como uma forma viável de se viver… A filosofia deles, embora nunca nesses termos realistas, é que a você e eu não nos deve ser permitido possuir; nós devemos ser possuídos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O controle coercitivo da vida das pessoas — incluindo os frutos do seu trabalho — diminui ou aumenta precisamente à medida que a prática da liberdade aumenta ou diminui, ou seja, à medida que o autoritarismo relaxa ou aperta seu controle.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Liberdade é o direito de qualquer pessoa de fazer qualquer coisa, desde que seja pacífica. O governo é a agência de manutenção da paz da liberdade; seu papel se limita a codificar e proibir todas as atividades não pacíficas ou destrutivas.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Dado esse arranjo de liberdade, cada cidadão é livre para produzir o que quiser, para fazer trocas ​​com quem quiser em termos que ambas as partes concordam, para fazer o que quiser com o que é seu e sem transgredir os outros.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Nós temos nessa situação ideal apenas trocas desejáveis, sejam de bens ou serviços. Cada cidadão ganha em seu próprio julgamento, do contrário não faria as trocas. Cada um possui; ninguém é possuído. Não há roubo nem escravidão; ambos são impossíveis. Cada um está tratando os outros como gostaria de ser tratado. Em uma palavra, a Regra de Ouro é observada quando a liberdade é praticada.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Como possuir em vez de ser possuído? Aprenda a filosofia da liberdade e como viver de acordo com ela!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Leonard Read viu como foi rara a liberdade na história da humanidade, e reconheceu a América como o melhor ponto fora da curva produzido a partir daquele longo e muitas vezes sombrio histórico até a nossa fundação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também viu nossa regressão das idéias de nossa fundação que há muito vem acontecendo. Ambas percepções o levaram a defender nossos direitos e liberdade contra a usurpação e avançar essas pautas sempre que possível. Ele e a FEE, que foi fundada para esse propósito, merecem nossa gratidão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a resposta mais apropriada é entender a importância dessas ideias bem o suficiente para colocá-las em prática.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Gary M. Galles em 28 de março de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-not-to-be-owned/&quot;&gt;How Not to Be Owned&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Leonard Read viu como foi rara a liberdade na história da humanidade. Em seu trabalho Having My Way, de 1974, ele explicou a chave para preservar a autopropriedade. O mês de março marcou o 75º aniversário da Foundation of Economic Education (&amp;quot;Fundação para Educação Econômica&amp;quot;, em uma tradução livre). Uma vez que a FEE tem trabalhado como um vigia em defesa dos direitos e da liberdade das pessoas durante todo esse tempo, começando quando essas perspectivas eram desoladoras, esse também foi um marco para o avanço da sociedade. E dado que Leonard Read foi o fundador e o farol da FEE, vale a pena nos lembrar de seu compromisso com esses princípios.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/how-not-to-be-owned.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: Texas atinge uma baixa recorde de casos, 3 semanas depois de suspender todas as restrições</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: Texas atinge uma baixa recorde de casos, 3 semanas depois de suspender todas as restrições" /><published>2021-04-02T02:15:00-03:00</published><updated>2021-04-02T02:58:50-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os baixos números da Covid no Texas são encorajadores, mas não são únicos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/texas-covid_record-low-cases.webp&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Pixabay&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/texas-covid_record-low-cases.webp&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Pixabay&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Pixabay&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em 2 de março, o governador do Texas, Greg Abbott, anunciou que estava suspendendo todas as restrições governamentais destinadas a limitar a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Acabei de anunciar que o Texas está 100% ABERTO”, tuitou Abbott. “TUDO. Eu também encerrei o mandato de uso de máscara em todo o estado. ”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;I just announced Texas is OPEN 100%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;EVERYTHING. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I also ended the statewide mask mandate.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/GregAbbott_TX/status/1366846908480815106?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;2 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A decisão de Abbott causou tumulto entre políticos e especialistas em saúde pública, embora vários outros estados estivessem operando sem restrições há meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A incapacidade do governador Abbott de ouvir a ciência e os conselhos médicos custará a vida dos texanos”, &lt;a href=&quot;https://www.independent.co.uk/news/world/americas/us-politics/texas-governor-covid-restriction-backlash-b1811307.html&quot;&gt;advertiu&lt;/a&gt; o deputado Joaquin Castro em um comunicado. “A coisa mais fácil que todos podem fazer para retardar a disseminação da Covid é usar máscara e manter o distanciamento social.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Essas suspensões de medidas desses estados… são muito prematuras”, &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-us-canada-56297329&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Jennifer Nuzzo, pesquisadora sênior do Johns Hopkins Center for Health Security, à BBC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eles estão tentando fazer um bom trabalho para manter todo mundo seguro. Claro que querem abrir. Mas se livrar das máscaras me parece simplesmente ignorante”, &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/us-news/san-antonio-spurs-coach-gregg-popovich-slams-texas-governor-lifting-n1259511&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; o técnico do San Antonio Spurs, Gregg Popovich.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;“A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse Joe Biden, dos Estados Unidos, como noticiado pelo &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/03/04/acabar-com-a-obrigatoriedade-da-mascara-e-pensamento-neandertal-diz-joe-biden.ghtml&quot;&gt;G1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Brasil, a Globo também “torce contra” o Texas, como se vê nesta matéria (até no título dela):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/fim-de-obrigatoriedade-das-mascaras-no-texas-ameaca-esforcos-contra-covid-19-nos-eua-24920267&quot;&gt;Fim de obrigatoriedade das máscaras no Texas ameaça esforços contra a Covid-19 nos EUA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse ele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-baixa-recorde&quot;&gt;“Uma baixa recorde”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quase um mês depois do anúncio de Abbott, os dados chegaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os casos de coronavírus caíram para uma baixa recorde no Texas, cerca de três semanas depois que o estado retirou seu mandato de uso de máscara e reabriu empresas”, a Newsweek &lt;a href=&quot;https://www.newsweek.com/texas-covid-cases-drop-record-low-nearly-three-weeks-after-mask-mandate-lifted-1579484&quot;&gt;reporta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;As &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid+19+texas&quot;&gt;estatísticas de Covid-19 do Google&lt;/a&gt; confirmam que os números de casos e óbitos no Texas tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-texas-casos.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-texas-casos.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-texas-mortes.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-texas-mortes.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A revista de notícias se referia a novos dados divulgados por Abbott, mostrando que o Estado da Estrela Solitária viu sua taxa de positividade Covid de 7 dias (a porcentagem de testes que deram positivo) atingir um novo mínimo — 4,95 por cento — enquanto as hospitalizações atingiram o menor número em seis meses.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Today the 7-day Covid positivity rate dropped to a new recorded low: 4.95%&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hospitalizations dropped to a 6 month low&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This week we have 1 million 1st vaccines available&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Everyone now qualifies for a shot. They are highly recommended to prevent getting Covid but always voluntary&lt;/p&gt;&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/GregAbbott_TX/status/1376305657226227721?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;28 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;“De acordo com o Departamento de Serviços de Saúde do Estado do Texas, pelo menos 1.900 novos casos do vírus foram reportados no domingo, que é o menor número diário que o estado viu desde o início de junho”, reporta a Newsweek. “Dados dos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos EUA mostram que a média móvel de sete dias do número de casos no Texas caiu para o menor nível desde meados de junho.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-texas-não-está-sozinho&quot;&gt;O Texas não está sozinho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os números do Texas são encorajadores, mas não são particularmente únicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mesmo dia em que Abbott anunciou sua decisão, o Mississípi declarou que também estava suspendendo todas as restrições estaduais. O padrão de casos do Mississípi é muito semelhante ao do Texas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Lockdown proponents are losing the data war. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Texas and Mississippi announced on March 2 they were lifting ALL pandemic restrictions (including mask mandates) despite mass hand-wringing from media.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;That was nearly a month ago. The result?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Record low cases. &lt;a href=&quot;https://t.co/MVcEg6FcMU&quot;&gt;pic.twitter.com/MVcEg6FcMU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1376611106702159883?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;29 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;As &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid+19+mississippi&quot;&gt;estatísticas de Covid-19 do Google&lt;/a&gt; confirmam que os números de casos e óbitos no Mississípi tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-casos.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-casos.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-mortes.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/04/covid-mississipi-mortes.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Apesar das advertências generalizadas de que o Texas e o Mississípi estavam desnecessariamente arriscando a vida dos seus cidadãos, ambos os estados viram casos e mortes diminuírem após suspenderem todas as restrições. Por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma resposta pode ser que os residentes no Texas e no Mississípi continuaram a tomar precauções sensatas, conforme as autoridades de saúde pública desses estados recomendaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, Thomas Dobbs, oficial de saúde do estado do Mississípi, pediu que as pessoas continuassem a usar discrição e a ter cautela, apesar da ausência de restrições legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Façam coisas ao ar livre, não se agrupem em ambientes fechados com um monte de amigos”, disse Dobbs em uma entrevista coletiva com o governador quando foi anunciado que as restrições estavam acabando. “Vocês podem pegar Covid. E nós podemos estragar tudo.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ação-voluntária-é-sempre-melhor&quot;&gt;Ação voluntária é sempre melhor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde o início da pandemia, havia um medo de que os norte-americanos não seriam cautelosos e prudentes sem a mão pesada da força. Mas essa preocupação sempre foi exagerada. As evidências mostram que os norte-americanos estavam tomando precauções muito antes de as autoridades governamentais imporem restrições completas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os norte-americanos que vivem nos estados vermelhos parecem ter levado a crise muito a sério; os dados mostram que os residentes já estavam ficando em casa muito antes de seus governadores emitirem ordens de fique-em-casa”, FiveThirtyEight apontou em maio, &lt;a href=&quot;https://fivethirtyeight.com/features/americans-didnt-wait-for-their-governors-to-tell-them-to-stay-home-because-of-covid-19/&quot;&gt;citando uma pesquisa&lt;/a&gt; da Cuebiq, uma empresa de dados privada que avaliou a movimentação de pessoas por meio de dados de GPS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso sugere que as pessoas são mais do que capazes de tomar precauções — manter distância, lavar as mãos, usar máscara — que elas consideram razoáveis ​​sem serem forçadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar a força no caso da pandemia parecia natural para muitos porque brotou do desejo de proteger as pessoas de um vírus mortal, mas isso foi um erro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sempre que nos afastamos da cooperação voluntária e tentamos fazer o bem usando força, o mau valor moral da força triunfa sobre as boas intenções”, &lt;a href=&quot;https://www.freetochoosenetwork.org/programs/free_to_choose/detail_samples.php?page=article2b&amp;amp;type=1&quot;&gt;observou&lt;/a&gt; o economista ganhador do Prêmio Nobel Milton Friedman em seu livro &lt;em&gt;Is Capitalism Humane?&lt;/em&gt; (“O Capitalismo é humano?”, em uma tradução livre)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dados provenientes do Texas e do Mississípi (&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/media-are-finally-starting-to-reconsider-floridas-pandemic-strategy/&quot;&gt;bem como da Flórida&lt;/a&gt;) são ainda mais evidências de que os benefícios dessa força foram superestimados. Uma &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;abundância de pesquisas&lt;/a&gt; sugere que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; conseguem muito pouco (se é que conseguem alguma coisa); enquanto isso, seus danos são claros (embora muitas vezes &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/lockdowns-come-from-a-place-of-privilege/&quot;&gt;ignorados&lt;/a&gt; por aqueles que propõem o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É hora de os americanos reconhecerem que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; são políticas nascidas &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/ivy-league-study-shows-how-us-media-created-a-climate-of-fear-over-covid-19/&quot;&gt;do medo&lt;/a&gt; que causaram danos irreparáveis: destruição econômica, aumento do suicídio, do abuso de drogas e de álcool e aumento da pobreza.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/s82ugduPGlM&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, por causa do sistema de federalismo, que distribui o poder pelos estados, essa verdade está finalmente sendo revelada. Em breve, será reconhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Toda verdade passa por três estágios”, disse o filósofo alemão Arthur Schopenhauer (&lt;a href=&quot;https://quoteinvestigator.com/2016/11/18/truth-stages/&quot;&gt;talvez&lt;/a&gt; apócrifamente). “Primeiro, é ridicularizada. Segundo, sofre violenta oposição. Terceiro, é aceita como sendo evidente por si própria.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fracasso dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e várias outras restrições governamentais ainda estão no estágio dois. Mas o estágio três está se aproximando rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 29 de março de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/texas-hits-record-low-covid-cases-3-weeks-after-lifting-all-pandemic-restrictions/&quot;&gt;Texas Hits Record Low COVID Cases, 3 Weeks After Lifting All Pandemic Restrictions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de conferir também esses outros textos que podem ser do seu interesse:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/03/27/juizes-decidem-contra-lockdown-a-favor-da-liberdade-e-da-constituicao/&quot;&gt;Juízes decidem contra lockdown, a favor da liberdade e da Constituição&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/03/30/covid-19-sem-lockdown-suecia-teve-taxa-de-mortalidade-menor-do-que-a-maior-parte-da-europa-em-2020/&quot;&gt;Covid-19: sem lockdown, Suécia teve taxa de mortalidade menor do que a maior parte da Europa em 2020&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Os baixos números da Covid no Texas são encorajadores, mas não são únicos. Crédito da imagem: Pixabay Em 2 de março, o governador do Texas, Greg Abbott, anunciou que estava suspendendo todas as restrições governamentais destinadas a limitar a disseminação da Covid-19. “Acabei de anunciar que o Texas está 100% ABERTO”, tuitou Abbott. “TUDO. Eu também encerrei o mandato de uso de máscara em todo o estado. ” I just announced Texas is OPEN 100%. EVERYTHING. I also ended the statewide mask mandate.&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) 2 de março de 2021 A decisão de Abbott causou tumulto entre políticos e especialistas em saúde pública, embora vários outros estados estivessem operando sem restrições há meses. “A incapacidade do governador Abbott de ouvir a ciência e os conselhos médicos custará a vida dos texanos”, advertiu o deputado Joaquin Castro em um comunicado. “A coisa mais fácil que todos podem fazer para retardar a disseminação da Covid é usar máscara e manter o distanciamento social.” “Essas suspensões de medidas desses estados… são muito prematuras”, disse Jennifer Nuzzo, pesquisadora sênior do Johns Hopkins Center for Health Security, à BBC. “Eles estão tentando fazer um bom trabalho para manter todo mundo seguro. Claro que querem abrir. Mas se livrar das máscaras me parece simplesmente ignorante”, disse o técnico do San Antonio Spurs, Gregg Popovich. Nota do Cabeça Livre: “A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse Joe Biden, dos Estados Unidos, como noticiado pelo G1. Aqui no Brasil, a Globo também “torce contra” o Texas, como se vê nesta matéria (até no título dela): Fim de obrigatoriedade das máscaras no Texas ameaça esforços contra a Covid-19 nos EUA “A última coisa que precisamos é desse pensamento neandertal que ‘por enquanto está tudo bem, tirem as máscaras, esqueçam’. Ainda é importante [usar as máscaras]”, disse ele. “Uma baixa recorde” Quase um mês depois do anúncio de Abbott, os dados chegaram. “Os casos de coronavírus caíram para uma baixa recorde no Texas, cerca de três semanas depois que o estado retirou seu mandato de uso de máscara e reabriu empresas”, a Newsweek reporta. Nota do Cabeça Livre: As estatísticas de Covid-19 do Google confirmam que os números de casos e óbitos no Texas tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições: A revista de notícias se referia a novos dados divulgados por Abbott, mostrando que o Estado da Estrela Solitária viu sua taxa de positividade Covid de 7 dias (a porcentagem de testes que deram positivo) atingir um novo mínimo — 4,95 por cento — enquanto as hospitalizações atingiram o menor número em seis meses. Today the 7-day Covid positivity rate dropped to a new recorded low: 4.95%Hospitalizations dropped to a 6 month lowThis week we have 1 million 1st vaccines availableEveryone now qualifies for a shot. They are highly recommended to prevent getting Covid but always voluntary&amp;mdash; Greg Abbott (@GregAbbott_TX) 28 de março de 2021 “De acordo com o Departamento de Serviços de Saúde do Estado do Texas, pelo menos 1.900 novos casos do vírus foram reportados no domingo, que é o menor número diário que o estado viu desde o início de junho”, reporta a Newsweek. “Dados dos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos EUA mostram que a média móvel de sete dias do número de casos no Texas caiu para o menor nível desde meados de junho.” O Texas não está sozinho Os números do Texas são encorajadores, mas não são particularmente únicos. No mesmo dia em que Abbott anunciou sua decisão, o Mississípi declarou que também estava suspendendo todas as restrições estaduais. O padrão de casos do Mississípi é muito semelhante ao do Texas. Lockdown proponents are losing the data war. Texas and Mississippi announced on March 2 they were lifting ALL pandemic restrictions (including mask mandates) despite mass hand-wringing from media.That was nearly a month ago. The result?Record low cases. pic.twitter.com/MVcEg6FcMU&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) 29 de março de 2021 Nota do Cabeça Livre: As estatísticas de Covid-19 do Google confirmam que os números de casos e óbitos no Mississípi tem apresentado uma tendência de redução após a suspensão das restrições: Apesar das advertências generalizadas de que o Texas e o Mississípi estavam desnecessariamente arriscando a vida dos seus cidadãos, ambos os estados viram casos e mortes diminuírem após suspenderem todas as restrições. Por quê? Uma resposta pode ser que os residentes no Texas e no Mississípi continuaram a tomar precauções sensatas, conforme as autoridades de saúde pública desses estados recomendaram. Por exemplo, Thomas Dobbs, oficial de saúde do estado do Mississípi, pediu que as pessoas continuassem a usar discrição e a ter cautela, apesar da ausência de restrições legais. “Façam coisas ao ar livre, não se agrupem em ambientes fechados com um monte de amigos”, disse Dobbs em uma entrevista coletiva com o governador quando foi anunciado que as restrições estavam acabando. “Vocês podem pegar Covid. E nós podemos estragar tudo.” Ação voluntária é sempre melhor Desde o início da pandemia, havia um medo de que os norte-americanos não seriam cautelosos e prudentes sem a mão pesada da força. Mas essa preocupação sempre foi exagerada. As evidências mostram que os norte-americanos estavam tomando precauções muito antes de as autoridades governamentais imporem restrições completas. “Os norte-americanos que vivem nos estados vermelhos parecem ter levado a crise muito a sério; os dados mostram que os residentes já estavam ficando em casa muito antes de seus governadores emitirem ordens de fique-em-casa”, FiveThirtyEight apontou em maio, citando uma pesquisa da Cuebiq, uma empresa de dados privada que avaliou a movimentação de pessoas por meio de dados de GPS. Isso sugere que as pessoas são mais do que capazes de tomar precauções — manter distância, lavar as mãos, usar máscara — que elas consideram razoáveis ​​sem serem forçadas. Usar a força no caso da pandemia parecia natural para muitos porque brotou do desejo de proteger as pessoas de um vírus mortal, mas isso foi um erro. “Sempre que nos afastamos da cooperação voluntária e tentamos fazer o bem usando força, o mau valor moral da força triunfa sobre as boas intenções”, observou o economista ganhador do Prêmio Nobel Milton Friedman em seu livro Is Capitalism Humane? (“O Capitalismo é humano?”, em uma tradução livre) Os dados provenientes do Texas e do Mississípi (bem como da Flórida) são ainda mais evidências de que os benefícios dessa força foram superestimados. Uma abundância de pesquisas sugere que lockdowns conseguem muito pouco (se é que conseguem alguma coisa); enquanto isso, seus danos são claros (embora muitas vezes ignorados por aqueles que propõem o lockdown). É hora de os americanos reconhecerem que os lockdowns são políticas nascidas do medo que causaram danos irreparáveis: destruição econômica, aumento do suicídio, do abuso de drogas e de álcool e aumento da pobreza. Felizmente, por causa do sistema de federalismo, que distribui o poder pelos estados, essa verdade está finalmente sendo revelada. Em breve, será reconhecida. “Toda verdade passa por três estágios”, disse o filósofo alemão Arthur Schopenhauer (talvez apócrifamente). “Primeiro, é ridicularizada. Segundo, sofre violenta oposição. Terceiro, é aceita como sendo evidente por si própria.” O fracasso dos lockdowns e várias outras restrições governamentais ainda estão no estágio dois. Mas o estágio três está se aproximando rapidamente. Nota do Cabeça Livre: Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 29 de março de 2021 para a Foundation for Economic Education (“Fundação para Educação Econômica”). O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui: Texas Hits Record Low COVID Cases, 3 Weeks After Lifting All Pandemic Restrictions Não deixe de conferir também esses outros textos que podem ser do seu interesse: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Juízes decidem contra lockdown, a favor da liberdade e da Constituição Covid-19: sem lockdown, Suécia teve taxa de mortalidade menor do que a maior parte da Europa em 2020</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/04/texas-covid_record-low-cases.webp" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: sem lockdown, Suécia teve taxa de mortalidade menor do que a maior parte da Europa em 2020</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/03/30/covid-19-sem-lockdown-suecia-teve-taxa-de-mortalidade-menor-do-que-a-maior-parte-da-europa-em-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: sem lockdown, Suécia teve taxa de mortalidade menor do que a maior parte da Europa em 2020" /><published>2021-03-30T01:50:00-03:00</published><updated>2021-04-02T02:20:06-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/03/30/covid-19-sem-lockdown-suecia-teve-taxa-de-mortalidade-menor-do-que-a-maior-parte-da-europa-em-2020</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/03/30/covid-19-sem-lockdown-suecia-teve-taxa-de-mortalidade-menor-do-que-a-maior-parte-da-europa-em-2020/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novos dados da Europa sugerem que a abordagem &lt;em&gt;laissez-faire&lt;/em&gt; da Suécia para lidar com a pandemia estava longe de ser catastrófica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/anders-tegnell.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/anders-tegnell.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Poucas pessoas em 2020 estiveram sob mais pressão do que Anders Tegnell, o principal epidemiologista da Suécia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o homem que definiu a abordagem &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/could-sweden-s-laissez-faire-approach-to-the-coronavirus-actually-work/&quot;&gt;&lt;em&gt;laissez-faire&lt;/em&gt; da Suécia&lt;/a&gt; para gerenciar a Covid-19 no início da pandemia diz que novos dados internacionais revelam uma dura verdade sobre os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; dos governos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            &lt;p&gt;&lt;em&gt;Laissez-faire&lt;/em&gt; é uma expressão em francês que significa “deixe fazer” (em tradução livre). Ela simboliza um modelo político e econômico de não intervenção estatal. (fontes: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Laissez-faire&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://sensoincomum.org/2021/03/30/suecia-sem-lockdown-tem-uma-das-menores-taxas-de-mortalidade-da-europa/&quot;&gt;Senso Incomum&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Penso que as pessoas provavelmente refletirão com muito cuidado sobre essas paralisações totais, o quão boas elas realmente foram”, disse Tegnell &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/article/us-health-coronavirus-europe-mortality-idUSKBN2BG1R9&quot;&gt;em uma entrevista recente à Reuters&lt;/a&gt;. “Talvez elas possam ter surtido efeito no curto prazo, mas quando você olha ao longo da pandemia, você tem cada vez mais dúvida”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tegnell estava se referindo a dados publicados pela Reuters que mostram que a Suécia, que evitou os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; rígidos adotados pela maioria das nações ao redor do mundo, vivenciou um aumento em sua taxa de mortalidade menor do que a maioria dos países europeus em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dados preliminares da agência de estatísticas da União Europeia, a Eurostat, compilados pela Reuters, mostraram que a Suécia teve 7,7% mais mortes em 2020 do que sua média nos quatro anos anteriores. Países que optaram por vários períodos de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; estritos, como a Espanha e a Bélgica, tiveram a chamada mortalidade em excesso de 18,1% e 16,2%, respectivamente.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;21 dos 30 países com estatísticas disponíveis apresentaram maior mortalidade em excesso do que a Suécia. No entanto, a Suécia se saiu muito pior que seus vizinhos nórdicos, com a Dinamarca registrando apenas 1,5% de mortalidade em excesso e a Finlândia, 1%. A Noruega não teve mortalidade em excesso de forma alguma em 2020.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&amp;quot;Some believed that it was possible to eliminate disease transmission by shutting down society. We did not believe that and we have been proven right.&amp;quot; - Johan Carlson, Director, Public Health Agency of Sweden &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CarlsonJFoHM?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@CarlsonJFoHM&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Folkhalsomynd?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@Folkhalsomynd&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://t.co/GEQH8YpP1N&quot;&gt;https://t.co/GEQH8YpP1N&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Martin Kulldorff (@MartinKulldorff) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MartinKulldorff/status/1375451856051265545?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;26 de março de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Alguns acreditavam que era possível eliminar a transmissão da doença fechando a sociedade. Não acreditávamos nisso e temos provado que estávamos certos”. (Johan Carlson, Diretor, Agência de Saúde Pública da Suécia)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-revanche&quot;&gt;(Mais) Revanche&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por quase um ano, a Suécia esteve na vanguarda do debate sobre como os governos deveriam responder ao coronavírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Relatórios de abril passado mostraram que, apesar das críticas generalizadas por não abraçar um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; total do governo, a Covid-19 havia alcançado o que Tegnell &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/sweden-s-top-epidemiologist-covid-19-infections-flattening-under-policy-of-individual-responsibility/&quot;&gt;descreveu como um “platô” na Suécia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se a caracterização de Tegnell se mostrar verdadeira, será uma grande revanche para a Suécia, que tem sido amplamente denunciada por contrariar a tendência entre os governos de impor decretos draconianos de ‘abrigo em casa’ que paralisaram a economia mundial e atiraram milhões ao desemprego”, &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-04-19/sweden-says-controversial-covid-19-strategy-is-proving-effective&quot;&gt;reportou a Bloomberg à época&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meses depois, dados mostraram que a Suécia havia “achatado a curva” &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/why-sweden-succeeded-in-flattening-the-curve-and-new-york-failed/&quot;&gt;com sucesso&lt;/a&gt;, em contraste a muitos outros pontos críticos globais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Here’s the good news: You can shut down businesses or keep them open. Close schools or stay in session. Wear masks or not. The virus will make its way through in either case, and if we protect the elderly then deaths will be spared. &lt;a href=&quot;https://t.co/AVg0Vu8aH2&quot;&gt;pic.twitter.com/AVg0Vu8aH2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Yinon Weiss (@yinonw) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/yinonw/status/1282470983094251520?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;13 de julho de 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aqui está a boa notícia: você pode fechar negócios ou mantê-los abertos. Fechar as escolas ou manter as aulas. Usar máscaras ou não. O vírus vai seguir seu caminho em qualquer dos casos, e se protegermos os idosos, então mortes serão poupadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Muitos críticos contestaram comparando a taxa de mortalidade da Suécia com a de seus pares nórdicos Noruega e Finlândia, que tinham algumas das taxas de mortalidade mais baixas da Europa. A Noruega e a Finlândia, no entanto, adotaram políticas &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-finland-and-norway-proved-sweden-s-approach-to-covid-19-works/&quot;&gt;ainda menos restritivas&lt;/a&gt; que as da Suécia durante a maior parte da pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialistas em saúde pública na Suécia dizem que os dados mais recentes são mais uma evidência de que a Suécia foi uma das poucas nações a tratar o vírus da forma correta. “Alguns acreditavam que era possível eliminar a transmissão da doença fechando a sociedade”, disse Johan Carlson, Diretor da Agência de Saúde Pública da Suécia. “Não acreditávamos nisso e temos provado que estávamos certos”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-lado-negro-dos-lockdowns&quot;&gt;O lado negro dos lockdowns&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pandemias são terríveis e a Covid-19 é uma doença desagradável. (Eu mesmo a tive recentemente, e não foi um piquenique. Fiquei gravemente doente por dias.) Mas legisladores em todo o mundo cometeram dois erros de cálculo graves quando decidiram descartar as liberdades fundamentais e adotar &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro: eles concluíram que poderiam conter um vírus por meio de planejamento central. Eles falharam — como &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;vários estudos acadêmicos&lt;/a&gt; mostram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo: os legisladores esqueceram a realidade básica das relações de “perde-e-ganha” (&lt;a href=&quot;https://fee.org/archive/topics/Tradeoffs&quot;&gt;&lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;), algo que o economista e cientista político James Harrigan &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/no-policy-can-save-lives-it-can-only-trade-lives/&quot;&gt;reconheceu&lt;/a&gt; no início da pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em tempos de crise, as pessoas querem que alguém faça algo, e não querem ouvir falar em &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt;. Esse é o terreno fértil para grandes políticas conduzidas pelo mantra “se isso salvar pelo menos uma vida”. O governador de Nova York, Andrew Cuomo, &lt;a href=&quot;https://www.governor.ny.gov/news/video-audio-photos-rush-transcript-governor-cuomo-signs-new-york-state-pause-executive-order&quot;&gt;invocou&lt;/a&gt; o mantra para defender suas políticas de fechamento. O mantra tem ecoado por todo o país, desde &lt;a href=&quot;https://www.islandpacket.com/news/coronavirus/article241772351.html&quot;&gt;conselhos municipais&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.abqjournal.com/1440107/taos-town-council-imposes-curfew-in-effort-to-slow-coronavirus-spread.html&quot;&gt;prefeitos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://trib.com/news/local/education/school-districts-across-wyoming-announce-closures-following-governors-recommendation/article_333c5100-c6a6-57f1-b04b-948546b59ffd.html&quot;&gt;conselhos escolares&lt;/a&gt;, à &lt;a href=&quot;https://www.policeone.com/coronavirus-covid-19/articles/nj-fla-police-use-talking-drones-to-enforce-covid-19-social-distancing-eHRd8M2slg5LkM4y/&quot;&gt;polícia&lt;/a&gt; e ao &lt;a href=&quot;https://www.courant.com/opinion/op-ed/hc-op-zabriskie-churches-closed-coronavirus-0329-20200329-f4qbavqgqjgjblktwxltmvmcyu-story.html&quot;&gt;clero&lt;/a&gt; como justificativa para fechamentos, toques de recolher e distanciamento social forçado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Pessoas racionais entendem que não é assim que o mundo funciona. Independentemente de reconhecermos ou não, relações de “perde-e-ganha” existem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O que Harrigan e Davies queriam dizer é que as políticas nem sempre funcionam como planejado. Com frequência, elas vêm com uma série de consequências indesejadas, que podem ser adversas ou mesmo destrutivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Toda ação humana tem consequências intencionais e não intencionais”, Antony Davies e James Harrigan explicaram. “Seres humanos reagem a cada regra, regulação e ordem que os governos impõem, e suas reações resultam em resultados que podem ser muito diferentes dos resultados que os legisladores pretendiam.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um motivo pelo qual a Suécia viu uma taxa de mortalidade menor do que a maioria de seus pares europeus é porque seus líderes reconheceram isso. Como resultado, a Suécia evitou muitos dos danos colaterais associados aos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, que incluem dificuldades econômicas, aumento do suicídio, depressão por isolamento social, abuso de drogas e álcool e outras consequências adversas à saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A América não reconheceu isso. Por exemplo, os EUA viram a saúde mental atingir &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/gallup-poll-americans-mental-health-hits-20-year-low-ahead-of-renewed-lockdowns/&quot;&gt;o menor nível em 20 anos no ano passado&lt;/a&gt;. O CDC reporta depressão crescente entre jovens. Houve picos de &lt;a href=&quot;https://www.fee.org/articles/a-years-worth-of-suicide-attempts-in-four-weeks-the-unintended-consequences-of-covid-19-lockdowns/&quot;&gt;suicídio&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/another-deadly-cost-of-covid-19-lockdowns-a-hidden-epidemic-of-drug-overdoses/&quot;&gt;overdoses de drogas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Globalmente, vimos tendências semelhantes. O suicídio de crianças está aumentando em todo o mundo, disseram médicos recentemente à Associated Press.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Essa é uma epidemia internacional e não a estamos reconhecendo”, disse o Dr. David Greenhorn, que trabalha na unidade de emergência da Enfermaria Real de Bradford, na Inglaterra. “Na vida de uma criança de 8 anos, um ano é muito, muito, muito tempo. Elas estão fartas. Elas não conseguem ver o fim disso.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é de partir o coração. Também é enlouquecedor porque o líder da saúde pública dos Estados Unidos reconheceu no início da pandemia que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; prolongados poderiam causar “danos irreparáveis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não podemos ficar presos por um período de tempo considerável que possa causar danos irreparáveis ​​e ter consequências indesejadas, incluindo consequências para a saúde”, &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/anthony-fauci-irreparable-damage-stay-at-home-too-long-2020-5&quot;&gt;disse à CNBC no ano passado&lt;/a&gt; o Dr. Anthony Fauci, o principal especialista em doenças infecciosas do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fauci estava certo. Infelizmente, ao contrário de Tegnell, não teve a coragem de suas convicções. E os americanos pagaram o preço.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 26 de março de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (“Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/sweden-saw-lower-mortality-rate-than-most-of-europe-in-2020-despite-no-lockdown/&quot;&gt;Sweden Saw Lower Mortality Rate Than Most of Europe in 2020, Despite No Lockdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de conferir também esse outro texto que pode ser do seu interesse:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Novos dados da Europa sugerem que a abordagem laissez-faire da Suécia para lidar com a pandemia estava longe de ser catastrófica. Poucas pessoas em 2020 estiveram sob mais pressão do que Anders Tegnell, o principal epidemiologista da Suécia. Mas o homem que definiu a abordagem laissez-faire da Suécia para gerenciar a Covid-19 no início da pandemia diz que novos dados internacionais revelam uma dura verdade sobre os lockdowns dos governos. Nota do Cabeça Livre: Laissez-faire é uma expressão em francês que significa “deixe fazer” (em tradução livre). Ela simboliza um modelo político e econômico de não intervenção estatal. (fontes: Wikipedia e Senso Incomum) “Penso que as pessoas provavelmente refletirão com muito cuidado sobre essas paralisações totais, o quão boas elas realmente foram”, disse Tegnell em uma entrevista recente à Reuters. “Talvez elas possam ter surtido efeito no curto prazo, mas quando você olha ao longo da pandemia, você tem cada vez mais dúvida”. Tegnell estava se referindo a dados publicados pela Reuters que mostram que a Suécia, que evitou os lockdowns rígidos adotados pela maioria das nações ao redor do mundo, vivenciou um aumento em sua taxa de mortalidade menor do que a maioria dos países europeus em 2020. Dados preliminares da agência de estatísticas da União Europeia, a Eurostat, compilados pela Reuters, mostraram que a Suécia teve 7,7% mais mortes em 2020 do que sua média nos quatro anos anteriores. Países que optaram por vários períodos de lockdowns estritos, como a Espanha e a Bélgica, tiveram a chamada mortalidade em excesso de 18,1% e 16,2%, respectivamente. 21 dos 30 países com estatísticas disponíveis apresentaram maior mortalidade em excesso do que a Suécia. No entanto, a Suécia se saiu muito pior que seus vizinhos nórdicos, com a Dinamarca registrando apenas 1,5% de mortalidade em excesso e a Finlândia, 1%. A Noruega não teve mortalidade em excesso de forma alguma em 2020. &amp;quot;Some believed that it was possible to eliminate disease transmission by shutting down society. We did not believe that and we have been proven right.&amp;quot; - Johan Carlson, Director, Public Health Agency of Sweden @CarlsonJFoHM @Folkhalsomyndhttps://t.co/GEQH8YpP1N&amp;mdash; Martin Kulldorff (@MartinKulldorff) 26 de março de 2021 “Alguns acreditavam que era possível eliminar a transmissão da doença fechando a sociedade. Não acreditávamos nisso e temos provado que estávamos certos”. (Johan Carlson, Diretor, Agência de Saúde Pública da Suécia) (Mais) Revanche Por quase um ano, a Suécia esteve na vanguarda do debate sobre como os governos deveriam responder ao coronavírus. Relatórios de abril passado mostraram que, apesar das críticas generalizadas por não abraçar um lockdown total do governo, a Covid-19 havia alcançado o que Tegnell descreveu como um “platô” na Suécia. “Se a caracterização de Tegnell se mostrar verdadeira, será uma grande revanche para a Suécia, que tem sido amplamente denunciada por contrariar a tendência entre os governos de impor decretos draconianos de ‘abrigo em casa’ que paralisaram a economia mundial e atiraram milhões ao desemprego”, reportou a Bloomberg à época. Meses depois, dados mostraram que a Suécia havia “achatado a curva” com sucesso, em contraste a muitos outros pontos críticos globais. Here’s the good news: You can shut down businesses or keep them open. Close schools or stay in session. Wear masks or not. The virus will make its way through in either case, and if we protect the elderly then deaths will be spared. pic.twitter.com/AVg0Vu8aH2&amp;mdash; Yinon Weiss (@yinonw) 13 de julho de 2020 Aqui está a boa notícia: você pode fechar negócios ou mantê-los abertos. Fechar as escolas ou manter as aulas. Usar máscaras ou não. O vírus vai seguir seu caminho em qualquer dos casos, e se protegermos os idosos, então mortes serão poupadas. Muitos críticos contestaram comparando a taxa de mortalidade da Suécia com a de seus pares nórdicos Noruega e Finlândia, que tinham algumas das taxas de mortalidade mais baixas da Europa. A Noruega e a Finlândia, no entanto, adotaram políticas ainda menos restritivas que as da Suécia durante a maior parte da pandemia. Especialistas em saúde pública na Suécia dizem que os dados mais recentes são mais uma evidência de que a Suécia foi uma das poucas nações a tratar o vírus da forma correta. “Alguns acreditavam que era possível eliminar a transmissão da doença fechando a sociedade”, disse Johan Carlson, Diretor da Agência de Saúde Pública da Suécia. “Não acreditávamos nisso e temos provado que estávamos certos”. O lado negro dos lockdowns Pandemias são terríveis e a Covid-19 é uma doença desagradável. (Eu mesmo a tive recentemente, e não foi um piquenique. Fiquei gravemente doente por dias.) Mas legisladores em todo o mundo cometeram dois erros de cálculo graves quando decidiram descartar as liberdades fundamentais e adotar lockdowns. Primeiro: eles concluíram que poderiam conter um vírus por meio de planejamento central. Eles falharam — como vários estudos acadêmicos mostram. Segundo: os legisladores esqueceram a realidade básica das relações de “perde-e-ganha” (tradeoffs), algo que o economista e cientista político James Harrigan reconheceu no início da pandemia. Em tempos de crise, as pessoas querem que alguém faça algo, e não querem ouvir falar em tradeoffs. Esse é o terreno fértil para grandes políticas conduzidas pelo mantra “se isso salvar pelo menos uma vida”. O governador de Nova York, Andrew Cuomo, invocou o mantra para defender suas políticas de fechamento. O mantra tem ecoado por todo o país, desde conselhos municipais a prefeitos, conselhos escolares, à polícia e ao clero como justificativa para fechamentos, toques de recolher e distanciamento social forçado. Pessoas racionais entendem que não é assim que o mundo funciona. Independentemente de reconhecermos ou não, relações de “perde-e-ganha” existem. O que Harrigan e Davies queriam dizer é que as políticas nem sempre funcionam como planejado. Com frequência, elas vêm com uma série de consequências indesejadas, que podem ser adversas ou mesmo destrutivas. “Toda ação humana tem consequências intencionais e não intencionais”, Antony Davies e James Harrigan explicaram. “Seres humanos reagem a cada regra, regulação e ordem que os governos impõem, e suas reações resultam em resultados que podem ser muito diferentes dos resultados que os legisladores pretendiam.” Um motivo pelo qual a Suécia viu uma taxa de mortalidade menor do que a maioria de seus pares europeus é porque seus líderes reconheceram isso. Como resultado, a Suécia evitou muitos dos danos colaterais associados aos lockdowns, que incluem dificuldades econômicas, aumento do suicídio, depressão por isolamento social, abuso de drogas e álcool e outras consequências adversas à saúde pública. A América não reconheceu isso. Por exemplo, os EUA viram a saúde mental atingir o menor nível em 20 anos no ano passado. O CDC reporta depressão crescente entre jovens. Houve picos de suicídio e overdoses de drogas. Globalmente, vimos tendências semelhantes. O suicídio de crianças está aumentando em todo o mundo, disseram médicos recentemente à Associated Press. “Essa é uma epidemia internacional e não a estamos reconhecendo”, disse o Dr. David Greenhorn, que trabalha na unidade de emergência da Enfermaria Real de Bradford, na Inglaterra. “Na vida de uma criança de 8 anos, um ano é muito, muito, muito tempo. Elas estão fartas. Elas não conseguem ver o fim disso.” Isso é de partir o coração. Também é enlouquecedor porque o líder da saúde pública dos Estados Unidos reconheceu no início da pandemia que os lockdowns prolongados poderiam causar “danos irreparáveis”. “Não podemos ficar presos por um período de tempo considerável que possa causar danos irreparáveis ​​e ter consequências indesejadas, incluindo consequências para a saúde”, disse à CNBC no ano passado o Dr. Anthony Fauci, o principal especialista em doenças infecciosas do país. Fauci estava certo. Infelizmente, ao contrário de Tegnell, não teve a coragem de suas convicções. E os americanos pagaram o preço. Nota do Cabeça Livre: Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 26 de março de 2021 para a Foundation for Economic Education (“Fundação para Educação Econômica”). O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui: Sweden Saw Lower Mortality Rate Than Most of Europe in 2020, Despite No Lockdown Não deixe de conferir também esse outro texto que pode ser do seu interesse: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/03/anders-tegnell.jpg" /></entry><entry><title type="html">Juízes decidem contra lockdown, a favor da liberdade e da Constituição</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/03/27/juizes-decidem-contra-lockdown-a-favor-da-liberdade-e-da-constituicao/" rel="alternate" type="text/html" title="Juízes decidem contra lockdown, a favor da liberdade e da Constituição" /><published>2021-03-27T18:10:00-03:00</published><updated>2021-03-27T18:13:59-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/03/27/juizes-decidem-contra-lockdown-a-favor-da-liberdade-e-da-constituicao</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/03/27/juizes-decidem-contra-lockdown-a-favor-da-liberdade-e-da-constituicao/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/lockdown-justica.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/lockdown-justica.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Já mostrei aqui que &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; (ficar em casa, fechar escolas, universidades, comércio, igrejas, bares, restaurantes, etc) &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;não tem fundamentação científica&lt;/a&gt;, pois não reduz os números de casos e óbitos de Covid-19, que é, ao menos em tese, ao que se propõe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas e se eu te disser que &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; também não tem fundamentação jurídica, porque viola &lt;a href=&quot;https://www.aurum.com.br/blog/direitos-fundamentais/&quot;&gt;direitos fundamentais&lt;/a&gt; e mesmo a &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição&lt;/a&gt;? É o que mostram decisões recentes de diversos juízes por todo o Brasil, que veremos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;é-livre-o-exercício-de-qualquer-trabalho&quot;&gt;É livre o exercício de qualquer trabalho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No dia 16 de março, um lojista de Ribeirão Preto (SP), foi preso porque abriu seu estabelecimento para trabalhar. Ele teria desobedecido o &lt;a href=&quot;https://www.semesp.org.br/wp-content/uploads/2021/03/DECRETO-No-65563-DE-11032021.pdf&quot;&gt;Decreto Estadual nº 65.563/2021 do Governo de São Paulo&lt;/a&gt;, que ordenou o fechamento do comércio na chamada “fase emergencial” da pandemia de Covid-19. O comerciante, além de abrir seu comércio, teria incitado outros comerciantes a abrirem também. A Polícia o prendeu em flagrante alegando prática dos crimes previstos nos artigos 268, 286 e 330 do &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-lei/Del2848compilado.htm&quot;&gt;Código Penal&lt;/a&gt; — infração de medida sanitária preventiva, incitação ao crime e desobediência a ordem legal, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia seguinte, o juiz Giovani Augusto Serra Azul Guimarães, do Tribunal de Justiça de São Paulo (TJSP), Comarca de Ribeirão Preto, reconheceu a ilegalidade da prisão em flagrante e decidiu pela soltura do comerciante. Na decisão, o juiz menciona os seguintes trechos da &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição&lt;/a&gt; que falam dos direitos fundamentais (em negrito, os trechos que ele destacou):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 5º Todos são iguais perante a lei, sem distinção de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no País a &lt;strong&gt;inviolabilidade do direito&lt;/strong&gt; à vida, à liberdade, à igualdade, à segurança e &lt;strong&gt;à propriedade&lt;/strong&gt;, nos termos seguintes:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;II - &lt;strong&gt;ninguém será obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa senão em virtude de lei&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;X - &lt;strong&gt;são invioláveis a intimidade, a vida privada, a honra&lt;/strong&gt; e a imagem das pessoas, assegurado o direito a indenização pelo dano material ou moral decorrente de sua violação;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;XIII - &lt;strong&gt;é livre o exercício de qualquer trabalho, ofício ou profissão&lt;/strong&gt;, atendidas as qualificações profissionais que a lei estabelecer;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;XV - &lt;strong&gt;é livre a locomoção no território nacional em tempo de paz&lt;/strong&gt;, podendo qualquer pessoa, nos termos da lei, nele entrar, permanecer ou dele sair com seus bens; […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O juiz lembra, na decisão, que tais direitos fundamentais só poderiam ser restritos, de acordo com os artigos 136 e 137 da &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição&lt;/a&gt;, se o país estivesse em regimes de exceção como o &lt;strong&gt;Estado de Defesa&lt;/strong&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://mundoeducacao.uol.com.br/politica/estado-de-sitio.htm&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estado de Sítio&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Esses regimes de exceção, de acordo com esses mesmos artigos, teriam que ser decretados pelo Presidente da República e também aprovados pelo Congresso Nacional. Atualmente, não vigora nenhum desses regimes de exceção no Brasil, de modo que tais direitos fundamentais não poderiam ser restringidos por lei — ou nesse caso, ainda mais grave, um Decreto do Poder Executivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso já seria suficiente para afirmar que o Decreto do Governo Estadual que ordenou o fechamento do comércio é “manifestamente &lt;strong&gt;inconstitucional&lt;/strong&gt;, e, portanto, nulo de pleno direito”, nas palavras do juiz. Mas ele lembra ainda da &lt;a href=&quot;http://www.stf.jus.br/arquivo/cms/noticiaNoticiaStf/anexo/ADI6341.pdf&quot;&gt;Ação Direta de Inconstitucionalidade (ADI) nº 6341&lt;/a&gt;, julgada pelo Supremo Tribunal Federal (STF) em 24 de março de 2020, que decidiu que as medidas adotadas pelas autoridades governamentais no combate à pandemia devem ser devidamente justificadas, obedecer aos critérios da Organização Mundial da Saúde (OMS) e ter respaldo científico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respaldo científico já sabemos que elas não tem, como vimos no texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Inclusive dois dos estudos tratados nesse texto, o da &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/#6-universidade-federal-de-pernambuco&quot;&gt;Universidade Federal de Pernambuco (UFPE)&lt;/a&gt; e o da &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/#5-universidade-de-stanford&quot;&gt;Universidade de Stanford&lt;/a&gt;, foram citados pelo juiz na decisão. Ele citou ainda um terceiro estudo, na mesma direção, publicado na &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41598-021-84092-1&quot;&gt;revista científica britânica Nature&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto à OMS, o médico David Nabarro, enviado especial para Covid-19 da OMS, afirmou em &lt;a href=&quot;https://youtu.be/eNOxl6kH4QQ?t=622&quot;&gt;entrevista à revista britânica The Spectator&lt;/a&gt;, em outubro de 2020, que “a OMS não defende o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; como o principal meio de controle desse vírus”. Na entrevista, Nabarro também destaca os impactos econômicos e sociais negativos do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;. “Veja o que está acontecendo com os níveis de pobreza: parece que podemos muito bem ter uma duplicação da pobreza mundial no próximo ano”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir por conta própria a decisão do juiz acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJSP em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&quot;&gt;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe o número do processo &lt;strong&gt;1500681-23.2021.8.26.0530&lt;/strong&gt; e o código &lt;strong&gt;73F1195&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;livre-exercício-dos-cultos-religiosos&quot;&gt;Livre exercício dos cultos religiosos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pastor evangélico Arthur de Araújo Neves Neto, que ministra cultos na Igreja Família 61, em Recife (PE), entrou na Justiça com um mandado de segurança contra o &lt;a href=&quot;https://www.pecontracoronavirus.pe.gov.br/wp-content/uploads/2021/03/decreto-50-433-15-marco-2021-restricoes-covid-pdf.pdf&quot;&gt;Decreto Estadual nº 50.433/2021 do Governo de Pernambuco&lt;/a&gt;, que proibiu a prática de atividades sociais de forma presencial visando combater a disseminação da Covid-19. O pastor requereu liminar que lhe assegurasse o direito de continuar ministrando seus cultos religiosos presenciais, observadas as regras sanitárias estabelecidas pelas autoridades governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua petição, o pastor argumentou que o Decreto Estadual não só viola cláusula pétrea da Constituição da República, como também não se encontra em conformidade com a &lt;a href=&quot;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2020/lei/l13979.htm&quot;&gt;Lei Federal nº 13.979/2020&lt;/a&gt;, regulada pelo &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2020/decreto/D10282.htm&quot;&gt;Decreto Federal nº 10.282/2020&lt;/a&gt;, que não restringiu a atividade religiosa, reconhecendo-a como essencial. No Decreto Federal, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 3º As medidas previstas na Lei nº 13.979, de 2020, deverão resguardar o exercício e o funcionamento dos serviços públicos e atividades essenciais a que se refere o § 1º.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;§ 1º São serviços públicos e atividades essenciais aqueles indispensáveis ao atendimento das necessidades inadiáveis da comunidade, assim considerados aqueles que, se não atendidos, colocam em perigo a sobrevivência, a saúde ou a segurança da população, tais como:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;XXXIX - &lt;strong&gt;atividades religiosas de qualquer natureza, obedecidas as determinações do Ministério da Saúde&lt;/strong&gt;; […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bem lembrado pelo pastor foi o &lt;a href=&quot;https://www.paho.org/bra/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=5263:opas-oms-apoia-governos-no-objetivo-de-fortalecer-e-promover-a-saude-mental-da-populacao&amp;amp;Itemid=839&quot;&gt;conceito de saúde da OMS&lt;/a&gt;, que “vai além da mera ausência de doenças. Na verdade, só é possível ter saúde quando há um completo bem-estar físico, mental e social de uma pessoa.” Ele mencionou também um estudo realizado pela Universidade de Harvard e publicado em 2016 na revista &lt;a href=&quot;https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2521827&quot;&gt;JAMA Internal Medicine&lt;/a&gt;. O estudo, que acompanhou durante anos a saúde de milhares de enfermeiras, encontrou que a mortalidade era 33% menor entre as mulheres que frequentavam uma igreja mais de uma vez por semana, em comparação com as mulheres que nunca frequentaram igrejas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liminar foi concedida em 19 de março pelo desembargador Alexandre Guedes Alcoforado Assunção, do Tribunal de Justiça de Pernambuco (TJPE), 12º Gabinete do Órgão Especial, tendo em vista que o direito invocado pelo pastor é assegurado a todos pela &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 5º Todos são iguais perante a lei, sem distinção de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no País a inviolabilidade do direito à vida, à liberdade, à igualdade, à segurança e à propriedade, nos termos seguintes:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;II - ninguém será obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa senão em virtude de lei;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;VI - é inviolável a liberdade de consciência e de crença, sendo assegurado o &lt;strong&gt;livre exercício dos cultos religiosos&lt;/strong&gt; e garantida, na forma da lei, a &lt;strong&gt;proteção aos locais de culto e a suas liturgias&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;VII - é assegurada, nos termos da lei, a prestação de assistência religiosa nas entidades civis e militares de internação coletiva;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;LXIX - conceder-se-á mandado de segurança para proteger direito líquido e certo, não amparado por “habeas-corpus” ou “habeas-data”, quando o responsável pela ilegalidade ou abuso de poder for autoridade pública ou agente de pessoa jurídica no exercício de atribuições do Poder Público; […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Segundo o desembargador, “a realização de evento religioso com as medidas sanitárias adequadas, especialmente quanto ao número de fieis, para fazer o distanciamento apropriado, não se mostra mais danoso que outras atividades permitidas no Decreto”. O desembargador afirma não ver suporte constitucional ou científico que justifique a proibição ao culto religioso de forma presencial. Na decisão, ele também se mostrou a favor do tratamento precoce, que já foi assunto de outro texto aqui no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir a decisão do desembargador acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJPE em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pje.tjpe.jus.br/2g/ConsultaPublica/listView.seam&quot;&gt;https://pje.tjpe.jus.br/2g/ConsultaPublica/listView.seam&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe o processo &lt;strong&gt;0004104-21.2021.8.17.9000&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;livre-iniciativa-e-propriedade-privada&quot;&gt;Livre iniciativa e propriedade privada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na cidade de França (SP), representantes de 20 casas lotéricas se uniram e entraram com um mandado de segurança contra o &lt;a href=&quot;https://www.migalhas.com.br/arquivos/2021/3/CB9F7DB0B2026C_decreto.pdf&quot;&gt;Decreto Municipal nº 11.217/2021 da Prefeitura de França&lt;/a&gt;, que proibiu, dentre outras, a atividade de lotéricas e correspondentes bancários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 21 de março, o juiz Charles Bonemer Junior, do TJSP, Comarca de França, concedeu a liminar para que as lotéricas possam funcionar. Ele baseou sua decisão nos mesmos trechos da Constituição mencionados pelo juiz de Ribeirão Preto. Charles lembra que o Brasil não se encontra em estado de sítio ou de defesa e que, por isso, é inadmissível que os direitos fundamentais dos cidadãos sejam suspensos, “ainda que sob o enganoso pretexto de ‘salvar vidas’”, nas palavras dele. Ele cita outros trechos da &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 1º A República Federativa do Brasil, formada pela união indissolúvel dos Estados e Municípios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democrático de Direito e tem como fundamentos:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;IV - os valores sociais do trabalho e da &lt;strong&gt;livre iniciativa&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Art. 5º Todos são iguais perante a lei, sem distinção de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no País a inviolabilidade do direito à vida, à liberdade, à igualdade, à segurança e à propriedade, nos termos seguintes:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;XXII - é garantido o &lt;strong&gt;direito de propriedade&lt;/strong&gt;; […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O juiz lembra que “não adotamos o regime comunista, de planificação estatal”. Ele também lembra que o &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2020/decreto/D10282.htm&quot;&gt;Decreto Federal nº 10.282/2020&lt;/a&gt;, “muito mais razoável e condizente com a realidade”, na avaliação dele, considera as lotéricas como serviços essenciais:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 3º As medidas previstas na Lei nº 13.979, de 2020, deverão resguardar o exercício e o funcionamento dos serviços públicos e atividades essenciais a que se refere o § 1º.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;§ 1º São serviços públicos e atividades essenciais aqueles indispensáveis ao atendimento das necessidades inadiáveis da comunidade, assim considerados aqueles que, se não atendidos, colocam em perigo a sobrevivência, a saúde ou a segurança da população, tais como:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;XL - &lt;strong&gt;unidades lotéricas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Especificamente com relação às lotéricas, o Decreto não se atenta à &lt;a href=&quot;https://www.bcb.gov.br/estabilidadefinanceira/exibenormativo?tipo=Resolu%C3%A7%C3%A3o%20CMN&amp;amp;numero=4880&quot;&gt;Resolução nº 4.880/2020 do Conselho Monetário Nacional (CMN)&lt;/a&gt;, que dispõe sobre o horário de funcionamento bancário, estabelecendo o mínimo de 5 horas de atendimento ao público, e a comunicação de mudanças nesse horário com antecedência mínima de 30 dias. Também há jurisprudência do STF (&lt;a href=&quot;http://redir.stf.jus.br/paginadorpub/paginador.jsp?docTP=AC&amp;amp;docID=207086&quot;&gt;Recurso Extraordinário nº 118.363&lt;/a&gt;) no sentido que o horário de funcionamento bancário é matéria que, por sua abrangência, transcende ao Município e compete exclusivamente à União legislar sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo o juiz, o Decreto “também viola a liberdade religiosa, prejudica quem necessita de fisioterapia, intervém indevidamente nas escolas particulares, cerceia o direito de ir e vir (passível de &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt;), congestiona os ônibus, viola competência da União impedindo o funcionamento dos correios…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O juiz questiona o Decreto até mesmo com base nas estatísticas apresentadas nos boletins epidemiológicos do próprio município, que dão a entender que a situação não está tão ruim quanto o Decreto faz crer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, a argumentação do juiz foi bastante densa e bem embasada. Para além das questões jurídicas, ele “mete a bomba” em “tudo que está aí” de forma muito incisiva. Vou selecionar apenas mais dois trechos, dentre os vários que achei interessantes, para não me alongar mais. Se estiver com tempo, leia a decisão toda, são 8 páginas, mas vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O pacto federativo encontra-se abalado e o país está dividido. Quem sofre é o povo assalariado ou autônomo, que vem sendo humilhado e afrontado em sua inteligência por medidas arbitrárias e contraditórias que serão motivo de escárnio contra nossa geração, se a humanidade um dia recobrar a razão. Como pode um serviço ser considerado essencial em um município e em outro não, em um Estado sim, mas em outro não? Isso não é interesse local, por óbvio.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O decreto, baixado numa sexta-feira, que determina o fechamento de agências bancárias, lotéricas e correspondentes bancários já na segunda-feira seguinte é de um grau de insensibilidade, falta de proporção e de consciência da realidade imperdoáveis. Quem precisa sacar cheques no caixa, receber benefícios, fazer pagamentos ou quitar compromissos que se venceram a partir de sábado foi, simplesmente, surpreendido por um ato impensado do executivo municipal. Já passamos por fase amarela, laranja e vermelha. Nunca os bancos e agências lotéricas foram fechados, nem mesmo quando a situação do município estava pior […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir a decisão por conta própria acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJSP em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&quot;&gt;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe o número do processo &lt;strong&gt;1000011-02.2021.8.26.0608&lt;/strong&gt; e o código &lt;strong&gt;743A33F&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aulas-presenciais-são-atividades-essenciais&quot;&gt;Aulas presenciais são atividades essenciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pais e mães de alunos matriculados no Colégio Suíço-Brasileiro de Curitiba, em Pinhais (PR), foram surpreendidos pelo &lt;a href=&quot;https://pinhais.atende.net/?pg=diariooficial&amp;amp;texto=37325&amp;amp;edicao=1243&quot;&gt;Decreto Municipal nº 223/2021 da Prefeitura de Pinhais&lt;/a&gt;, que ordenou a suspensão das aulas presenciais, visando o enfrentamento da pandemia de Covid-19. No entanto, o &lt;a href=&quot;https://www.legislacao.pr.gov.br/legislacao/pesquisarAto.do?action=exibir&amp;amp;codAto=232854&amp;amp;indice=1&amp;amp;totalRegistros=12&amp;amp;dt=21.2.2020.18.10.40.695&quot;&gt;Decreto Estadual nº 4.230/2020 do Governo do Paraná&lt;/a&gt; autoriza as aulas presenciais em todo o Estado do Paraná, desde que seguidas as devidas normas sanitárias, e a &lt;a href=&quot;https://www.legislacao.pr.gov.br/legislacao/pesquisarAto.do?action=exibir&amp;amp;codAto=245212&amp;amp;indice=1&amp;amp;totalRegistros=1&amp;amp;dt=26.2.2021.19.47.31.958&quot;&gt;Lei Estadual nº 20.506/2021&lt;/a&gt; reserva ao governador o direito de restringir as atividades e serviços educacionais. Diante disso, os pais entraram com mandado de segurança contra o Município de Pinhais requerendo o direito às aulas presenciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liminar foi concedida em 18 de março pela juíza Rita Borges de Area Leão Monteiro, do Tribunal de Justiça do Paraná (TJPR), Vara da Fazenda Pública de Pinhais, autorizando o retorno imediato das aulas presenciais no Colégio Suíço-Brasileiro de Curitiba, desde que seguidos os protocolos de biossegurança previstos na legislação. A autorização não foi apenas para os filhos dos autores da ação, mas extensiva a toda comunidade escolar do colégio, permitindo, assim, o retorno voluntário dos que desejarem aulas presenciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na decisão, a juíza lembra que a &lt;a href=&quot;http://www.stf.jus.br/arquivo/cms/noticiaNoticiaStf/anexo/ADI6341.pdf&quot;&gt;ADI nº 6341&lt;/a&gt; deu competência aos municípios para legislar sobre medidas de combate à Covid-19, mas pondera que tal competência não é ilimitada, uma vez que decretos municipais não devem infringir leis estaduais e federais. Ela também lembra que essas medidas “devem ser devidamente justificadas, obedecer aos critérios da Organização Mundial de Saúde e gozar de respaldo científico” e afirma que a proibição das aulas presenciais em escolas particulares do município de Pinhais não está fundamentada em critérios técnicos, nem nas peculiaridades da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A juíza observa ainda que o Decreto Municipal permite o funcionamento durante o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de certas atividades cuja classificação como “essenciais” é duvidosa, mas não entra no mérito da questão. Minha opinião é que toda atividade é essencial, porque, em última análise, toda atividade é essencial pelo menos para a pessoa cujo sustento depende dessa atividade. Não sei quais eram as “certas atividades” às quais a juíza se referia e, se ela preferiu não se manifestar sobre o assunto, eu também não vou. Mas observo que os Art. 4º e 5º do &lt;a href=&quot;https://pinhais.atende.net/?pg=diariooficial&amp;amp;texto=37325&amp;amp;edicao=1243&quot;&gt;Decreto de Pinhais&lt;/a&gt;, que listam quais atividades são consideradas essenciais, têm 7 e 65 incisos, respectivamente. Portanto, 72 atividades são consideradas essenciais. Na verdade, encontrei pelo menos uma atividade que é listada duas vezes (mercado de capitais e seguros, no Art. 5º, incisos XXVI e LV). Não vejo porque escolas estão fora dessa lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir a decisão por conta própria acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJPR em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://projudi.tjpr.jus.br/projudi/processo/validacaoDocumentos.do&quot;&gt;https://projudi.tjpr.jus.br/projudi/processo/validacaoDocumentos.do&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe a chave identificadora &lt;strong&gt;PJTH2 PDU9H DT5ZP SQUNA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para referência, o número do processo é &lt;strong&gt;0001851-22.2021.8.16.0033&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;liberdade-de-ir-e-vir&quot;&gt;Liberdade de ir e vir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em São José do Rio Preto (SP), o advogado David Viana Tedeschi entrou com &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Habeas_corpus&quot;&gt;&lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; preventivo contra o &lt;a href=&quot;https://www.riopreto.sp.gov.br/wp-content/uploads/arquivosPortalGOV/coronavirus/decretos/18861/decreto18861-21.pdf&quot;&gt;Decreto Municipal n° 18.861/2021 da Prefeitura de São José do Rio Preto&lt;/a&gt;, com “receio de sofrer constrangimento ilegal iminente em sua liberdade de locomoção, decorrente de ilegalidade ou abuso de poder exercido pela Autoridade”. O Decreto proíbe práticas esportivas em espaços coletivos públicos ou privados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 22 de março, o desembargador Souza Meirelles, do TJSP, 12ª Câmara de Direito Público, concedeu o &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt; ao advogado, assegurando-lhe a liberdade plena de locomoção nos limites territoriais do Município de São José do Rio Preto sem incorrer
em penalidades. Segundo o magistrado, embora o Decreto contenha algumas medidas necessárias para conter a disseminação do vírus, tenta “implantar um bizarro ‘Estado de Sítio Municipal’”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na decisão, o desembargador afirma que não compete ao município suspender ou negar os direitos fundamentais previstos na &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição Federal&lt;/a&gt; e em relação a tais direitos aplicar quaisquer penalidades. Não se pode consentir que sejam delegados poderes constitucionais aos prefeitos, muito menos “para suprimir franquias liberais historicamente conquistadas às duras penas na marcha ascendente da civilização, muito menos por meio de simples Decreto.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foge ao “peculiar interesse” do Município “impedir a livre circulação em escala coletiva de pessoas nas vias e logradouros públicos, determinar toque de recolher, paralisar a Economia sem efetivas contrapartidas econômico-financeiras aos súditos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o desembargador, os bens comuns da coletividade podem ser usados por todos os cidadãos e esse direito é maior que “a vontade despótica de qualquer agente público ou privado”. O uso dos bens comuns é “uma faculdade da liberdade humana e não um direito subjetivo adquirido do Estado”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os direitos fundamentais jamais podem “se sujeitar ao psiquismo e à formação moral de quem quer que ocupe posto de Autoridade Pública”. Aliás, é justamente nesses períodos de calamidade ou comoção nacional que os direitos humanos precisam ser mais protegidos. Porque é justamente nesses períodos que regimes totalitários tendem a aparecer, disfarçados sob medidas restritivas de caráter temporário e excepcional. Em tempos de paz, o direito de ir e vir deve ser absoluto. De outro modo, voltaríamos aos tempos das carruagens. Parece, ao magistrado, “o mesmo que tirar ao edifício da Democracia seu alicerce”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final da decisão, o desembargador cita o filósofo Immanuel Kant:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/immanuel-kant.jpg&quot; title=&quot;Negar a liberdade é tão impossível para a mais abstrusa filosofia quanto para a mais simples razão humana. (Immanuel Kant, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/Mjk5MzM1Mg/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/immanuel-kant.jpg&quot; alt=&quot;Negar a liberdade é tão impossível para a mais abstrusa filosofia quanto para a mais simples razão humana. (Immanuel Kant, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/Mjk5MzM1Mg/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Negar a liberdade é tão impossível para a mais abstrusa filosofia quanto para a mais simples razão humana. (Immanuel Kant, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/Mjk5MzM1Mg/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir por conta própria a decisão acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJSP em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/sg/abrirConferenciaDocumento.do&quot;&gt;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/sg/abrirConferenciaDocumento.do&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe o número do processo &lt;strong&gt;2058949-51.2021.8.26.0000&lt;/strong&gt; e o código &lt;strong&gt;14935D90&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;liberdade-de-caminhar-na-praia&quot;&gt;Liberdade de caminhar na praia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 15 de maio de 2020, o Ministério Público do Estado de São Paulo (MPESP) denunciou um cidadão do Guarujá (SP) por caminhar pela Praia da Enseada e se recusar a sair de lá após ordem de agentes da Guarda Municipal. Ele foi preso em flagrante por supostamente ter praticado os crimes previstos nos artigos 268, 329, 330 e 331 do &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-lei/Del2848compilado.htm&quot;&gt;Código Penal&lt;/a&gt; — infração de medida sanitária preventiva, resistência, desobediência e desacato, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O juiz Edmilson Rosa dos Santos, do TJSP, 3ª Vara Criminal do Guarujá, rejeitou a denúncia e absolveu o acusado recentemente, em 18 de março de 2021. Em sua decisão, ele transcreve parte da decisão do juiz de Ribeirão Preto, mas acrescenta argumentos interessantes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não razoável reputar como “crime” o fato de um cidadão desarmado e sozinho caminhar pacificamente pela praia, ainda que se alegue inadequação dessa conduta perante alguma norma administrativa ou algum “decreto” do Poder Executivo local.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Isolamento social pode gerar outros sérios problemas de saúde publica, tais como depressão, suicídios, stress, enfermidades psicossomáticas, fobias etc, e dependendo de alguns decretos que restringem funcionamento de clínicas de psicologia, o cidadão que não tem acesso a internet estaria impedido até de se socorrer ou de obter alimentos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O ser humano precisa “arejar sua cabeça” e algumas das formas é andar na faixa arenosa, andar na faixa d’água, mergulhar, contemplar o horizonte, sentir a brisa do mar etc. O poder público que isto impedir, comete absurdo excesso de restrição ao direito de ir e vir.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]
Resumindo o argumento: direito penal não é panacéia, não pode servir de remédio geral para a crise social ou para crise sanitária, notadamente quando em detrimento dos cidadãos mais humildes e desassistidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O juiz lembra que, de acordo com a &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm&quot;&gt;Constituição&lt;/a&gt;, a areia da praia pertence à União, esfera Federal, de modo que a Prefeitura não teria poder de polícia naquele local:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 20. São bens da União:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;VI - o mar territorial;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;VII - os terrenos de marinha e seus acrescidos;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na decisão, o juiz observa que no caso concreto não havia sequer comprovação técnica de que o cidadão estivesse contaminado, ou em fase da doença passível de disseminação, e que, portanto, não se podia presumir que ele atuasse com intenção de disseminar a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir por conta própria a decisão do juiz acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJSP em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&quot;&gt;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe o número do processo &lt;strong&gt;1501568-23.2020.8.26.0536&lt;/strong&gt; e o código &lt;strong&gt;66ACB45&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;toque-de-recolher-é-inconstitucional&quot;&gt;Toque de recolher é inconstitucional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Defensoria Pública do Estado de São Paulo (DPESP) pediu &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt; coletivo preventivo contra o &lt;a href=&quot;https://bibliotecajuridica.campinas.sp.gov.br/index/visualizaratualizada/id/136940&quot;&gt;Decreto Municipal nº 21.393/2021 da Prefeitura de Campinas&lt;/a&gt; (SP), que impôs restrições à liberdade de ir, vir e ficar dos cidadãos, com abordagem pela Polícia Militar e Guarda Municipal. O Decreto determina a detenção do cidadão que descumprir as restrições impostas, “toque de recolher de pessoas e veículos em vias públicas” e bloqueios nas vias públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O juiz Wagner Roby Gidaro, do TJSP, 2ª Vara da Fazenda Pública de Campinas, concedeu ontem, 26 de março, o &lt;em&gt;habeas corpus&lt;/em&gt; coletivo preventivo solicitado pela Defensoria Pública. A Prefeitura não deve cumprir com as medidas administrativas que imponham condução coercitiva de pessoas no horário do “toque de recolher”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na decisão, o juiz afirma que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] as medidas que determinam “toque de recolher”, “encaminhamento” de pessoas para lavratura de Termo Circunstanciado e a restrição de “circulação de pessoas”, ultrapassam os limites do Poder de Polícia Municipal e ofende direitos e garantias fundamentais previstas na Constituição Federal, que somente podem ser objeto de restrição em situações previstas na própria Constituição Federal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na decisão, o juiz lembra ainda que o Poder de Polícia atribuído à Prefeitura não é ilimitado, mesmo nesse momento de calamidade pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir por conta própria a decisão do juiz acessando o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do TJSP em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&quot;&gt;https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informe o número do processo &lt;strong&gt;1011914-61.2021.8.26.0114&lt;/strong&gt; e o código &lt;strong&gt;A0586A3&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referência-juíza-ludmila-lins-grilo&quot;&gt;Referência: juíza Ludmila Lins Grilo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu soube desses casos pelo &lt;a href=&quot;https://t.me/ludmilalinsgrilo&quot;&gt;grupo no Telegram da juíza Ludmila Lins Grilo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atuante no Tribunal de Justiça de Minas Gerais (TJMG), Vara Criminal e da Infância e da Juventude de Unaí, a juíza Ludmila Grilo se tornou conhecida nas redes sociais após postar um vídeo em seu &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludmilagrilo/&quot;&gt;perfil no Twitter&lt;/a&gt; em que “ensinava” como andar no &lt;em&gt;shopping&lt;/em&gt; sem máscara:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Passo a passo para andar sem máscara no shopping de forma legítima, sem ser admoestado e ainda posar de bondoso:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1- compre um sorvete.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2- pendure a máscara no pescoço ou na orelha, para afetar elevação moral;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;3- caminhe naturalmente. &lt;a href=&quot;https://t.co/bmuS7eGEnL&quot;&gt;pic.twitter.com/bmuS7eGEnL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludmilagrilo/status/1346215930183954440?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4 de janeiro de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ela é crítica ferrenha das medidas que restringem liberdades individuais impostas por prefeitos e governadores sob a justificativa da pandemia da Covid-19:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Parei pra comer uma pizza aqui, rapidão. Pizzaria tá cheia, mas não se preocupem: como eu já estou sentada, o vírus passa por cima.🍕 ✌️ &lt;a href=&quot;https://t.co/S7soaQV9EQ&quot;&gt;pic.twitter.com/S7soaQV9EQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludmilagrilo/status/1345909551787364353?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4 de janeiro de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Outra publicação sua que gerou polêmica foi um vídeo da virada de ano em Búzios (RJ):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Feliz Ano Novo! &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/AglomeraBrasil?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#AglomeraBrasil&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/envpwzK9ZR&quot;&gt;pic.twitter.com/envpwzK9ZR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludmilagrilo/status/1344855988499865601?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;1 de janeiro de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A juíza se manifestou favorável aos protestos contra o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; em Búzios, que culminaram na &lt;a href=&quot;https://exame.com/brasil/justica-derruba-restricoes-em-buzios-e-permite-funcionamento-de-hoteis/&quot;&gt;Justiça derrubando as restrições&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Uma cidade que não se entregou docilmente ao medo, histeria ou depressão. Aqui, a vida continua. Foi maravilhoso passar meu réveillon nessa vibe.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludmilagrilo/status/1345195522240499715?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;2 de janeiro de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Por se opor à &lt;a href=&quot;https://www.mises.org.br/article/3317/a-tirania-enquanto-ela-vigora-nao-e-reconhecida-por-suas-vitimas&quot;&gt;tirania&lt;/a&gt; e ao &lt;a href=&quot;https://www.mises.org.br/article/3298/lockdown-a-nova-ideologia-totalitaria&quot;&gt;totalitarismo&lt;/a&gt; do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, a juíza Ludmila Grilo tem sofrido &lt;a href=&quot;https://brasilsemmedo.com/nadando-contra-a-histeria-midiatica-e-o-ativismo-judicial/&quot;&gt;pressão da mídia, de advogados, de magistrados e de defensores do “fique em casa”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber de mais decisões como essas, siga a juíza Ludmila Grilo no &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ludmilagrilo/&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou no &lt;a href=&quot;https://t.me/ludmilalinsgrilo&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/martin-luther-king.jpg&quot; title=&quot;É nosso dever moral, e obrigação, desobedecer a uma lei injusta. (Martin Luther King, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MTIxNTc1NQ/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/martin-luther-king.jpg&quot; alt=&quot;É nosso dever moral, e obrigação, desobedecer a uma lei injusta. (Martin Luther King, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MTIxNTc1NQ/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;É nosso dever moral, e obrigação, desobedecer a uma lei injusta. (Martin Luther King, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MTIxNTc1NQ/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabe que não é crime ir trabalhar, nem ir à praia, nem ir à igreja, nem sair à noite, o que vai fazer esse final de semana?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Já mostrei aqui que lockdown (ficar em casa, fechar escolas, universidades, comércio, igrejas, bares, restaurantes, etc) não tem fundamentação científica, pois não reduz os números de casos e óbitos de Covid-19, que é, ao menos em tese, ao que se propõe. Mas e se eu te disser que lockdown também não tem fundamentação jurídica, porque viola direitos fundamentais e mesmo a Constituição? É o que mostram decisões recentes de diversos juízes por todo o Brasil, que veremos a seguir. É livre o exercício de qualquer trabalho No dia 16 de março, um lojista de Ribeirão Preto (SP), foi preso porque abriu seu estabelecimento para trabalhar. Ele teria desobedecido o Decreto Estadual nº 65.563/2021 do Governo de São Paulo, que ordenou o fechamento do comércio na chamada “fase emergencial” da pandemia de Covid-19. O comerciante, além de abrir seu comércio, teria incitado outros comerciantes a abrirem também. A Polícia o prendeu em flagrante alegando prática dos crimes previstos nos artigos 268, 286 e 330 do Código Penal — infração de medida sanitária preventiva, incitação ao crime e desobediência a ordem legal, respectivamente. No dia seguinte, o juiz Giovani Augusto Serra Azul Guimarães, do Tribunal de Justiça de São Paulo (TJSP), Comarca de Ribeirão Preto, reconheceu a ilegalidade da prisão em flagrante e decidiu pela soltura do comerciante. Na decisão, o juiz menciona os seguintes trechos da Constituição que falam dos direitos fundamentais (em negrito, os trechos que ele destacou): Art. 5º Todos são iguais perante a lei, sem distinção de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no País a inviolabilidade do direito à vida, à liberdade, à igualdade, à segurança e à propriedade, nos termos seguintes: […] II - ninguém será obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa senão em virtude de lei; […] X - são invioláveis a intimidade, a vida privada, a honra e a imagem das pessoas, assegurado o direito a indenização pelo dano material ou moral decorrente de sua violação; […] XIII - é livre o exercício de qualquer trabalho, ofício ou profissão, atendidas as qualificações profissionais que a lei estabelecer; […] XV - é livre a locomoção no território nacional em tempo de paz, podendo qualquer pessoa, nos termos da lei, nele entrar, permanecer ou dele sair com seus bens; […] O juiz lembra, na decisão, que tais direitos fundamentais só poderiam ser restritos, de acordo com os artigos 136 e 137 da Constituição, se o país estivesse em regimes de exceção como o Estado de Defesa ou o Estado de Sítio. Esses regimes de exceção, de acordo com esses mesmos artigos, teriam que ser decretados pelo Presidente da República e também aprovados pelo Congresso Nacional. Atualmente, não vigora nenhum desses regimes de exceção no Brasil, de modo que tais direitos fundamentais não poderiam ser restringidos por lei — ou nesse caso, ainda mais grave, um Decreto do Poder Executivo. Isso já seria suficiente para afirmar que o Decreto do Governo Estadual que ordenou o fechamento do comércio é “manifestamente inconstitucional, e, portanto, nulo de pleno direito”, nas palavras do juiz. Mas ele lembra ainda da Ação Direta de Inconstitucionalidade (ADI) nº 6341, julgada pelo Supremo Tribunal Federal (STF) em 24 de março de 2020, que decidiu que as medidas adotadas pelas autoridades governamentais no combate à pandemia devem ser devidamente justificadas, obedecer aos critérios da Organização Mundial da Saúde (OMS) e ter respaldo científico. Respaldo científico já sabemos que elas não tem, como vimos no texto: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Inclusive dois dos estudos tratados nesse texto, o da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) e o da Universidade de Stanford, foram citados pelo juiz na decisão. Ele citou ainda um terceiro estudo, na mesma direção, publicado na revista científica britânica Nature. Quanto à OMS, o médico David Nabarro, enviado especial para Covid-19 da OMS, afirmou em entrevista à revista britânica The Spectator, em outubro de 2020, que “a OMS não defende o lockdown como o principal meio de controle desse vírus”. Na entrevista, Nabarro também destaca os impactos econômicos e sociais negativos do lockdown. “Veja o que está acontecendo com os níveis de pobreza: parece que podemos muito bem ter uma duplicação da pobreza mundial no próximo ano”. Você pode conferir por conta própria a decisão do juiz acessando o site do TJSP em: https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do Informe o número do processo 1500681-23.2021.8.26.0530 e o código 73F1195. Livre exercício dos cultos religiosos O pastor evangélico Arthur de Araújo Neves Neto, que ministra cultos na Igreja Família 61, em Recife (PE), entrou na Justiça com um mandado de segurança contra o Decreto Estadual nº 50.433/2021 do Governo de Pernambuco, que proibiu a prática de atividades sociais de forma presencial visando combater a disseminação da Covid-19. O pastor requereu liminar que lhe assegurasse o direito de continuar ministrando seus cultos religiosos presenciais, observadas as regras sanitárias estabelecidas pelas autoridades governamentais. Na sua petição, o pastor argumentou que o Decreto Estadual não só viola cláusula pétrea da Constituição da República, como também não se encontra em conformidade com a Lei Federal nº 13.979/2020, regulada pelo Decreto Federal nº 10.282/2020, que não restringiu a atividade religiosa, reconhecendo-a como essencial. No Decreto Federal, se lê: Art. 3º As medidas previstas na Lei nº 13.979, de 2020, deverão resguardar o exercício e o funcionamento dos serviços públicos e atividades essenciais a que se refere o § 1º. § 1º São serviços públicos e atividades essenciais aqueles indispensáveis ao atendimento das necessidades inadiáveis da comunidade, assim considerados aqueles que, se não atendidos, colocam em perigo a sobrevivência, a saúde ou a segurança da população, tais como: […] XXXIX - atividades religiosas de qualquer natureza, obedecidas as determinações do Ministério da Saúde; […] Bem lembrado pelo pastor foi o conceito de saúde da OMS, que “vai além da mera ausência de doenças. Na verdade, só é possível ter saúde quando há um completo bem-estar físico, mental e social de uma pessoa.” Ele mencionou também um estudo realizado pela Universidade de Harvard e publicado em 2016 na revista JAMA Internal Medicine. O estudo, que acompanhou durante anos a saúde de milhares de enfermeiras, encontrou que a mortalidade era 33% menor entre as mulheres que frequentavam uma igreja mais de uma vez por semana, em comparação com as mulheres que nunca frequentaram igrejas. A liminar foi concedida em 19 de março pelo desembargador Alexandre Guedes Alcoforado Assunção, do Tribunal de Justiça de Pernambuco (TJPE), 12º Gabinete do Órgão Especial, tendo em vista que o direito invocado pelo pastor é assegurado a todos pela Constituição: Art. 5º Todos são iguais perante a lei, sem distinção de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no País a inviolabilidade do direito à vida, à liberdade, à igualdade, à segurança e à propriedade, nos termos seguintes: […] II - ninguém será obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa senão em virtude de lei; […] VI - é inviolável a liberdade de consciência e de crença, sendo assegurado o livre exercício dos cultos religiosos e garantida, na forma da lei, a proteção aos locais de culto e a suas liturgias; VII - é assegurada, nos termos da lei, a prestação de assistência religiosa nas entidades civis e militares de internação coletiva; […] LXIX - conceder-se-á mandado de segurança para proteger direito líquido e certo, não amparado por “habeas-corpus” ou “habeas-data”, quando o responsável pela ilegalidade ou abuso de poder for autoridade pública ou agente de pessoa jurídica no exercício de atribuições do Poder Público; […] Segundo o desembargador, “a realização de evento religioso com as medidas sanitárias adequadas, especialmente quanto ao número de fieis, para fazer o distanciamento apropriado, não se mostra mais danoso que outras atividades permitidas no Decreto”. O desembargador afirma não ver suporte constitucional ou científico que justifique a proibição ao culto religioso de forma presencial. Na decisão, ele também se mostrou a favor do tratamento precoce, que já foi assunto de outro texto aqui no blog: Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga Você pode conferir a decisão do desembargador acessando o site do TJPE em: https://pje.tjpe.jus.br/2g/ConsultaPublica/listView.seam Informe o processo 0004104-21.2021.8.17.9000. Livre iniciativa e propriedade privada Na cidade de França (SP), representantes de 20 casas lotéricas se uniram e entraram com um mandado de segurança contra o Decreto Municipal nº 11.217/2021 da Prefeitura de França, que proibiu, dentre outras, a atividade de lotéricas e correspondentes bancários. Em 21 de março, o juiz Charles Bonemer Junior, do TJSP, Comarca de França, concedeu a liminar para que as lotéricas possam funcionar. Ele baseou sua decisão nos mesmos trechos da Constituição mencionados pelo juiz de Ribeirão Preto. Charles lembra que o Brasil não se encontra em estado de sítio ou de defesa e que, por isso, é inadmissível que os direitos fundamentais dos cidadãos sejam suspensos, “ainda que sob o enganoso pretexto de ‘salvar vidas’”, nas palavras dele. Ele cita outros trechos da Constituição: Art. 1º A República Federativa do Brasil, formada pela união indissolúvel dos Estados e Municípios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democrático de Direito e tem como fundamentos: […] IV - os valores sociais do trabalho e da livre iniciativa; […] Art. 5º Todos são iguais perante a lei, sem distinção de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no País a inviolabilidade do direito à vida, à liberdade, à igualdade, à segurança e à propriedade, nos termos seguintes: […] XXII - é garantido o direito de propriedade; […] O juiz lembra que “não adotamos o regime comunista, de planificação estatal”. Ele também lembra que o Decreto Federal nº 10.282/2020, “muito mais razoável e condizente com a realidade”, na avaliação dele, considera as lotéricas como serviços essenciais: Art. 3º As medidas previstas na Lei nº 13.979, de 2020, deverão resguardar o exercício e o funcionamento dos serviços públicos e atividades essenciais a que se refere o § 1º. § 1º São serviços públicos e atividades essenciais aqueles indispensáveis ao atendimento das necessidades inadiáveis da comunidade, assim considerados aqueles que, se não atendidos, colocam em perigo a sobrevivência, a saúde ou a segurança da população, tais como: […] XL - unidades lotéricas. Especificamente com relação às lotéricas, o Decreto não se atenta à Resolução nº 4.880/2020 do Conselho Monetário Nacional (CMN), que dispõe sobre o horário de funcionamento bancário, estabelecendo o mínimo de 5 horas de atendimento ao público, e a comunicação de mudanças nesse horário com antecedência mínima de 30 dias. Também há jurisprudência do STF (Recurso Extraordinário nº 118.363) no sentido que o horário de funcionamento bancário é matéria que, por sua abrangência, transcende ao Município e compete exclusivamente à União legislar sobre o assunto. Ainda segundo o juiz, o Decreto “também viola a liberdade religiosa, prejudica quem necessita de fisioterapia, intervém indevidamente nas escolas particulares, cerceia o direito de ir e vir (passível de habeas corpus), congestiona os ônibus, viola competência da União impedindo o funcionamento dos correios…” O juiz questiona o Decreto até mesmo com base nas estatísticas apresentadas nos boletins epidemiológicos do próprio município, que dão a entender que a situação não está tão ruim quanto o Decreto faz crer. Na minha opinião, a argumentação do juiz foi bastante densa e bem embasada. Para além das questões jurídicas, ele “mete a bomba” em “tudo que está aí” de forma muito incisiva. Vou selecionar apenas mais dois trechos, dentre os vários que achei interessantes, para não me alongar mais. Se estiver com tempo, leia a decisão toda, são 8 páginas, mas vale a pena. O pacto federativo encontra-se abalado e o país está dividido. Quem sofre é o povo assalariado ou autônomo, que vem sendo humilhado e afrontado em sua inteligência por medidas arbitrárias e contraditórias que serão motivo de escárnio contra nossa geração, se a humanidade um dia recobrar a razão. Como pode um serviço ser considerado essencial em um município e em outro não, em um Estado sim, mas em outro não? Isso não é interesse local, por óbvio. […] O decreto, baixado numa sexta-feira, que determina o fechamento de agências bancárias, lotéricas e correspondentes bancários já na segunda-feira seguinte é de um grau de insensibilidade, falta de proporção e de consciência da realidade imperdoáveis. Quem precisa sacar cheques no caixa, receber benefícios, fazer pagamentos ou quitar compromissos que se venceram a partir de sábado foi, simplesmente, surpreendido por um ato impensado do executivo municipal. Já passamos por fase amarela, laranja e vermelha. Nunca os bancos e agências lotéricas foram fechados, nem mesmo quando a situação do município estava pior […] Você pode conferir a decisão por conta própria acessando o site do TJSP em: https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do Informe o número do processo 1000011-02.2021.8.26.0608 e o código 743A33F. Aulas presenciais são atividades essenciais Pais e mães de alunos matriculados no Colégio Suíço-Brasileiro de Curitiba, em Pinhais (PR), foram surpreendidos pelo Decreto Municipal nº 223/2021 da Prefeitura de Pinhais, que ordenou a suspensão das aulas presenciais, visando o enfrentamento da pandemia de Covid-19. No entanto, o Decreto Estadual nº 4.230/2020 do Governo do Paraná autoriza as aulas presenciais em todo o Estado do Paraná, desde que seguidas as devidas normas sanitárias, e a Lei Estadual nº 20.506/2021 reserva ao governador o direito de restringir as atividades e serviços educacionais. Diante disso, os pais entraram com mandado de segurança contra o Município de Pinhais requerendo o direito às aulas presenciais. A liminar foi concedida em 18 de março pela juíza Rita Borges de Area Leão Monteiro, do Tribunal de Justiça do Paraná (TJPR), Vara da Fazenda Pública de Pinhais, autorizando o retorno imediato das aulas presenciais no Colégio Suíço-Brasileiro de Curitiba, desde que seguidos os protocolos de biossegurança previstos na legislação. A autorização não foi apenas para os filhos dos autores da ação, mas extensiva a toda comunidade escolar do colégio, permitindo, assim, o retorno voluntário dos que desejarem aulas presenciais. Na decisão, a juíza lembra que a ADI nº 6341 deu competência aos municípios para legislar sobre medidas de combate à Covid-19, mas pondera que tal competência não é ilimitada, uma vez que decretos municipais não devem infringir leis estaduais e federais. Ela também lembra que essas medidas “devem ser devidamente justificadas, obedecer aos critérios da Organização Mundial de Saúde e gozar de respaldo científico” e afirma que a proibição das aulas presenciais em escolas particulares do município de Pinhais não está fundamentada em critérios técnicos, nem nas peculiaridades da cidade. A juíza observa ainda que o Decreto Municipal permite o funcionamento durante o lockdown de certas atividades cuja classificação como “essenciais” é duvidosa, mas não entra no mérito da questão. Minha opinião é que toda atividade é essencial, porque, em última análise, toda atividade é essencial pelo menos para a pessoa cujo sustento depende dessa atividade. Não sei quais eram as “certas atividades” às quais a juíza se referia e, se ela preferiu não se manifestar sobre o assunto, eu também não vou. Mas observo que os Art. 4º e 5º do Decreto de Pinhais, que listam quais atividades são consideradas essenciais, têm 7 e 65 incisos, respectivamente. Portanto, 72 atividades são consideradas essenciais. Na verdade, encontrei pelo menos uma atividade que é listada duas vezes (mercado de capitais e seguros, no Art. 5º, incisos XXVI e LV). Não vejo porque escolas estão fora dessa lista. Você pode conferir a decisão por conta própria acessando o site do TJPR em: https://projudi.tjpr.jus.br/projudi/processo/validacaoDocumentos.do Informe a chave identificadora PJTH2 PDU9H DT5ZP SQUNA. Para referência, o número do processo é 0001851-22.2021.8.16.0033. Liberdade de ir e vir Em São José do Rio Preto (SP), o advogado David Viana Tedeschi entrou com habeas corpus preventivo contra o Decreto Municipal n° 18.861/2021 da Prefeitura de São José do Rio Preto, com “receio de sofrer constrangimento ilegal iminente em sua liberdade de locomoção, decorrente de ilegalidade ou abuso de poder exercido pela Autoridade”. O Decreto proíbe práticas esportivas em espaços coletivos públicos ou privados. Em 22 de março, o desembargador Souza Meirelles, do TJSP, 12ª Câmara de Direito Público, concedeu o habeas corpus ao advogado, assegurando-lhe a liberdade plena de locomoção nos limites territoriais do Município de São José do Rio Preto sem incorrer em penalidades. Segundo o magistrado, embora o Decreto contenha algumas medidas necessárias para conter a disseminação do vírus, tenta “implantar um bizarro ‘Estado de Sítio Municipal’”. Na decisão, o desembargador afirma que não compete ao município suspender ou negar os direitos fundamentais previstos na Constituição Federal e em relação a tais direitos aplicar quaisquer penalidades. Não se pode consentir que sejam delegados poderes constitucionais aos prefeitos, muito menos “para suprimir franquias liberais historicamente conquistadas às duras penas na marcha ascendente da civilização, muito menos por meio de simples Decreto.” Foge ao “peculiar interesse” do Município “impedir a livre circulação em escala coletiva de pessoas nas vias e logradouros públicos, determinar toque de recolher, paralisar a Economia sem efetivas contrapartidas econômico-financeiras aos súditos”. Segundo o desembargador, os bens comuns da coletividade podem ser usados por todos os cidadãos e esse direito é maior que “a vontade despótica de qualquer agente público ou privado”. O uso dos bens comuns é “uma faculdade da liberdade humana e não um direito subjetivo adquirido do Estado”. Os direitos fundamentais jamais podem “se sujeitar ao psiquismo e à formação moral de quem quer que ocupe posto de Autoridade Pública”. Aliás, é justamente nesses períodos de calamidade ou comoção nacional que os direitos humanos precisam ser mais protegidos. Porque é justamente nesses períodos que regimes totalitários tendem a aparecer, disfarçados sob medidas restritivas de caráter temporário e excepcional. Em tempos de paz, o direito de ir e vir deve ser absoluto. De outro modo, voltaríamos aos tempos das carruagens. Parece, ao magistrado, “o mesmo que tirar ao edifício da Democracia seu alicerce”. No final da decisão, o desembargador cita o filósofo Immanuel Kant: Negar a liberdade é tão impossível para a mais abstrusa filosofia quanto para a mais simples razão humana. (Immanuel Kant, imagem do site Pensador) Você pode conferir por conta própria a decisão acessando o site do TJSP em: https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/sg/abrirConferenciaDocumento.do Informe o número do processo 2058949-51.2021.8.26.0000 e o código 14935D90. Liberdade de caminhar na praia Em 15 de maio de 2020, o Ministério Público do Estado de São Paulo (MPESP) denunciou um cidadão do Guarujá (SP) por caminhar pela Praia da Enseada e se recusar a sair de lá após ordem de agentes da Guarda Municipal. Ele foi preso em flagrante por supostamente ter praticado os crimes previstos nos artigos 268, 329, 330 e 331 do Código Penal — infração de medida sanitária preventiva, resistência, desobediência e desacato, respectivamente. O juiz Edmilson Rosa dos Santos, do TJSP, 3ª Vara Criminal do Guarujá, rejeitou a denúncia e absolveu o acusado recentemente, em 18 de março de 2021. Em sua decisão, ele transcreve parte da decisão do juiz de Ribeirão Preto, mas acrescenta argumentos interessantes: Não razoável reputar como “crime” o fato de um cidadão desarmado e sozinho caminhar pacificamente pela praia, ainda que se alegue inadequação dessa conduta perante alguma norma administrativa ou algum “decreto” do Poder Executivo local. […] Isolamento social pode gerar outros sérios problemas de saúde publica, tais como depressão, suicídios, stress, enfermidades psicossomáticas, fobias etc, e dependendo de alguns decretos que restringem funcionamento de clínicas de psicologia, o cidadão que não tem acesso a internet estaria impedido até de se socorrer ou de obter alimentos. O ser humano precisa “arejar sua cabeça” e algumas das formas é andar na faixa arenosa, andar na faixa d’água, mergulhar, contemplar o horizonte, sentir a brisa do mar etc. O poder público que isto impedir, comete absurdo excesso de restrição ao direito de ir e vir. […] Resumindo o argumento: direito penal não é panacéia, não pode servir de remédio geral para a crise social ou para crise sanitária, notadamente quando em detrimento dos cidadãos mais humildes e desassistidos. O juiz lembra que, de acordo com a Constituição, a areia da praia pertence à União, esfera Federal, de modo que a Prefeitura não teria poder de polícia naquele local: Art. 20. São bens da União: […] VI - o mar territorial; VII - os terrenos de marinha e seus acrescidos; Na decisão, o juiz observa que no caso concreto não havia sequer comprovação técnica de que o cidadão estivesse contaminado, ou em fase da doença passível de disseminação, e que, portanto, não se podia presumir que ele atuasse com intenção de disseminar a doença. Você pode conferir por conta própria a decisão do juiz acessando o site do TJSP em: https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do Informe o número do processo 1501568-23.2020.8.26.0536 e o código 66ACB45. Toque de recolher é inconstitucional A Defensoria Pública do Estado de São Paulo (DPESP) pediu habeas corpus coletivo preventivo contra o Decreto Municipal nº 21.393/2021 da Prefeitura de Campinas (SP), que impôs restrições à liberdade de ir, vir e ficar dos cidadãos, com abordagem pela Polícia Militar e Guarda Municipal. O Decreto determina a detenção do cidadão que descumprir as restrições impostas, “toque de recolher de pessoas e veículos em vias públicas” e bloqueios nas vias públicas. O juiz Wagner Roby Gidaro, do TJSP, 2ª Vara da Fazenda Pública de Campinas, concedeu ontem, 26 de março, o habeas corpus coletivo preventivo solicitado pela Defensoria Pública. A Prefeitura não deve cumprir com as medidas administrativas que imponham condução coercitiva de pessoas no horário do “toque de recolher”. Na decisão, o juiz afirma que: […] as medidas que determinam “toque de recolher”, “encaminhamento” de pessoas para lavratura de Termo Circunstanciado e a restrição de “circulação de pessoas”, ultrapassam os limites do Poder de Polícia Municipal e ofende direitos e garantias fundamentais previstas na Constituição Federal, que somente podem ser objeto de restrição em situações previstas na própria Constituição Federal. Na decisão, o juiz lembra ainda que o Poder de Polícia atribuído à Prefeitura não é ilimitado, mesmo nesse momento de calamidade pública. Você pode conferir por conta própria a decisão do juiz acessando o site do TJSP em: https://esaj.tjsp.jus.br/pastadigital/pg/abrirConferenciaDocumento.do Informe o número do processo 1011914-61.2021.8.26.0114 e o código A0586A3. Referência: juíza Ludmila Lins Grilo Eu soube desses casos pelo grupo no Telegram da juíza Ludmila Lins Grilo. Atuante no Tribunal de Justiça de Minas Gerais (TJMG), Vara Criminal e da Infância e da Juventude de Unaí, a juíza Ludmila Grilo se tornou conhecida nas redes sociais após postar um vídeo em seu perfil no Twitter em que “ensinava” como andar no shopping sem máscara: Passo a passo para andar sem máscara no shopping de forma legítima, sem ser admoestado e ainda posar de bondoso:1- compre um sorvete.2- pendure a máscara no pescoço ou na orelha, para afetar elevação moral;3- caminhe naturalmente. pic.twitter.com/bmuS7eGEnL&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) 4 de janeiro de 2021 Ela é crítica ferrenha das medidas que restringem liberdades individuais impostas por prefeitos e governadores sob a justificativa da pandemia da Covid-19: Parei pra comer uma pizza aqui, rapidão. Pizzaria tá cheia, mas não se preocupem: como eu já estou sentada, o vírus passa por cima.🍕 ✌️ pic.twitter.com/S7soaQV9EQ&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) 4 de janeiro de 2021 Outra publicação sua que gerou polêmica foi um vídeo da virada de ano em Búzios (RJ): Feliz Ano Novo! #AglomeraBrasil pic.twitter.com/envpwzK9ZR&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) 1 de janeiro de 2021 A juíza se manifestou favorável aos protestos contra o lockdown em Búzios, que culminaram na Justiça derrubando as restrições: Uma cidade que não se entregou docilmente ao medo, histeria ou depressão. Aqui, a vida continua. Foi maravilhoso passar meu réveillon nessa vibe.&amp;mdash; Ludmila Lins Grilo (@ludmilagrilo) 2 de janeiro de 2021 Por se opor à tirania e ao totalitarismo do lockdown, a juíza Ludmila Grilo tem sofrido pressão da mídia, de advogados, de magistrados e de defensores do “fique em casa”. Se quiser saber de mais decisões como essas, siga a juíza Ludmila Grilo no Twitter ou no Telegram. Conclusão É nosso dever moral, e obrigação, desobedecer a uma lei injusta. (Martin Luther King, imagem do site Pensador) Agora que você já sabe que não é crime ir trabalhar, nem ir à praia, nem ir à igreja, nem sair à noite, o que vai fazer esse final de semana?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/03/lockdown-justica.jpg" /></entry><entry><title type="html">Em que ano não faltaram leitos de UTI no SUS?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/03/02/em-que-ano-nao-faltaram-leitos-de-uti-no-sus/" rel="alternate" type="text/html" title="Em que ano não faltaram leitos de UTI no SUS?" /><published>2021-03-02T20:00:00-03:00</published><updated>2021-03-02T21:02:20-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/03/02/em-que-ano-nao-faltaram-leitos-de-uti-no-sus</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/03/02/em-que-ano-nao-faltaram-leitos-de-uti-no-sus/">&lt;p&gt;Temos visto diariamente a mídia brasileira noticiar a superlotação dos leitos de UTI no SUS. Notícias como a seguinte culpam o comércio, as escolas, igrejas, bares, restaurantes e pessoas que foram às praias e realizaram festas pelo aumento no número de casos de Covid-19 e, por consequência, no número de leitos de UTI ocupados nos hospitais públicos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sc/santa-catarina/noticia/2021/02/25/relembre-situacao-dos-leitos-de-uti-sus-de-sc-durante-pandemia-e-os-desafios-em-abrir-novas-vagas.ghtml&quot;&gt;Relembre situação dos leitos de UTI SUS de SC durante pandemia e os desafios em abrir novas vagas | Santa Catarina | G1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2021.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2021.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;(a notícia não faz menção a outros tipos de “aglomeração”, como eleições, mas enfim)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que é só desde março de 2020 que os leitos de UTI SUS estão cheios? Convido o leitor a relembrar a situação dos leitos de UTI SUS antes do início da pandemia, em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, eu fiz um trabalho investigativo que você mesmo pode fazer por conta própria e chegar às suas próprias conclusões seguindo as instruções a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-pesquisar-notícias-por-ano&quot;&gt;Como pesquisar notícias por ano&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acesse o &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; e pesquise por &lt;strong&gt;falta leitos uti sus&lt;/strong&gt;. Depois, mude para a aba de &lt;strong&gt;Notícias&lt;/strong&gt;. Clique em &lt;strong&gt;Ferramentas&lt;/strong&gt;, depois em &lt;strong&gt;Recentes&lt;/strong&gt; e, por fim, em &lt;strong&gt;Intervalo personalizado&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-google-1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-google-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informe o período que você deseja pesquisar, por exemplo de 01/01/2019 a 31/12/2019 (talvez você tenha que digitar a data no formato americano, com o mês antes do dia, cuidado com essa “pegadinha” do Google):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-google-2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-google-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, você terá notícias com as palavras buscadas no ano desejado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-google-3.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-google-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A seguir, mostro alguns exemplos de notícias que encontrei repetindo essa busca ano a ano.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2019&quot;&gt;2019&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2019/05/02/mais-de-8-pessoas-morrem-por-dia-a-espera-de-um-leito-de-terapia-intensiva-em-hospitais-publicos-do-rj.ghtml&quot;&gt;Pacientes morrem diariamente no RJ à espera de um leito de terapia intensiva em hospitais públicos, diz Defensoria | Rio de Janeiro | G1&lt;/a&gt; (notícia de 02/05/2019)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2019.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2019.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2018&quot;&gt;2018&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/ac/acre/noticia/faltam-mais-de-50-leitos-de-uti-neonatal-no-acre-aponta-sociedade-brasileira-de-pediatria.ghtml&quot;&gt;Faltam mais de 50 leitos de UTI neonatal no Acre, aponta Sociedade Brasileira de Pediatria | Acre | G1&lt;/a&gt; (09/04/2018)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2018.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2018.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2017&quot;&gt;2017&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/goias/noticia/2017/02/pacientes-morrem-espera-de-leitos-de-uti-na-rede-publica-de-goias.html&quot;&gt;G1 - Pacientes morrem à espera de leitos de UTI na rede pública de Goiás - notícias em Goiás&lt;/a&gt; (28/02/2017)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2017.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2017.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2016&quot;&gt;2016&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2016/07/hospitais-de-campo-grande-funcionam-sem-respiradores.html&quot;&gt;Jornal Nacional - Hospitais de Campo Grande funcionam sem respiradores&lt;/a&gt; (20/07/2016)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2016.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2016.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2015&quot;&gt;2015&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/bom-dia-brasil/noticia/2015/05/pacientes-de-urgencia-morrem-espera-de-vagas-em-uti-pelo-brasil.html&quot;&gt;Bom Dia Brasil - Pacientes de urgência morrem à espera de vagas em UTI pelo Brasil&lt;/a&gt; (29/05/2015)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2015.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2015.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2014&quot;&gt;2014&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/minas-gerais/triangulo-mineiro/noticia/2014/09/pacientes-sofrem-com-falta-de-utis-pediatricas-no-triangulo-mineiro.html&quot;&gt;G1 - Pacientes sofrem com falta de UTIs pediátricas no Triângulo Mineiro - notícias em Triângulo Mineiro&lt;/a&gt; (16/09/2014)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2014.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2014.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2013&quot;&gt;2013&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/profissao-reporter/noticia/2013/05/falta-de-leitos-em-utis-do-pais-afeta-brasileiros-de-forma-dramatica.html&quot;&gt;Profissão Repórter - Falta de leitos em UTIs do país afeta brasileiros de forma dramática&lt;/a&gt; (28/05/2013)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2013.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2013.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2012&quot;&gt;2012&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/pb/paraiba/noticia/2012/09/pacientes-do-hospital-de-trauma-de-campina-grande-sao-transferidos.html&quot;&gt;G1 - Pacientes do Hospital de Trauma de Campina Grande são transferidos - notícias em Paraíba&lt;/a&gt; (10/09/2012)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2012.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2012.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2011&quot;&gt;2011&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/minas-gerais/noticia/2011/11/idoso-morre-depois-de-esperar-4-dias-por-vaga-na-uti-no-sul-de-mg.html&quot;&gt;G1 - Idoso morre depois de esperar 4 dias por vaga na UTI, no Sul de MG - notícias em Minas Gerais&lt;/a&gt; (13/11/2011)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2011.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2011.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2010&quot;&gt;2010&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tribunadonorte.com.br/noticia/leitos-de-utis-em-natal-sao-insuficientes-para-demanda/166640&quot;&gt;Tribuna do Norte - Leitos de UTIs em Natal são insuficientes  para demanda&lt;/a&gt; (03/12/2010)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2010.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2010.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2009&quot;&gt;2009&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De 2009 pra trás, o Google Notícias não me retornou mais resultados. Então eu tive que mudar para a busca “comum” do Google, mudando para a aba &lt;strong&gt;Todas&lt;/strong&gt;. Mas nessa aba também é possível filtrar por ano de forma semelhante.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://emais.estadao.com.br/noticias/geral,hc-vai-transferir-pneumologia-para-o-incor,315947&quot;&gt;HC vai transferir pneumologia para o Incor - Emais - Estadão&lt;/a&gt; (31/01/2009)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2009.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2009.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com filas para cirurgias cardíacas que chegam a ultrapassar &lt;strong&gt;três anos de espera&lt;/strong&gt;, o Instituto do Coração (Incor) deve passar a internar ainda neste semestre todos os pacientes da pneumologia do complexo do Hospital das Clínicas (HC) […] A espera é causada pela &lt;strong&gt;falta de leitos&lt;/strong&gt; para a realização de cirurgias eletivas e de urgência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;2006&quot;&gt;2006&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.conjur.com.br/2007-jun-20/paciente_sus_internado_hospital_particular&quot;&gt;ConJur - Paciente do SUS é internado em hospital particular&lt;/a&gt; (a notícia é de 2007, mas fala de algo que aconteceu em dezembro de 2006)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2006.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2006.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em dezembro de 2006, o desempregado sofreu um Acidente Vascular Cerebral em sua casa. A família tentou interná-lo em vários hospitais da rede pública. &lt;strong&gt;Em nenhum deles havia vagas disponíveis&lt;/strong&gt;. […] A Secretaria de Saúde do Distrito Federal reconheceu a &lt;strong&gt;falta de leitos&lt;/strong&gt; para tratamentos intensivos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;2005&quot;&gt;2005&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://tribunapr.uol.com.br/noticias/parana/paciente-morre-a-espera-de-leito-em-uti/&quot;&gt;Paciente morre à espera de leito em UTI | Notícias, Paraná | Tribuna do Paraná&lt;/a&gt; (07/12/2005)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2005.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2005.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2003&quot;&gt;2003&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidian/ff2404200318.htm&quot;&gt;Folha de S.Paulo - Saúde: 17 pessoas morrem por falta de UTI no CE - 24/04/2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2003.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2003.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2001&quot;&gt;2001&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidian/ff1612200101.htm&quot;&gt;Folha de S.Paulo - Saúde: Litoral tem serviços de emergência precários - 16/12/2001&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2001.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2001.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nos hospitais, &lt;strong&gt;faltam leitos para atender aos casos graves&lt;/strong&gt;. Este é o caso da Santa Casa de Praia Grande, único hospital do município, cujos 100 &lt;strong&gt;leitos já são insuficientes&lt;/strong&gt; para a população fixa de 200 mil habitantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;2000&quot;&gt;2000&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.folhadelondrina.com.br/cidades/no-parana-existem-89-leitos-de-uti-neonatal-283128.html&quot;&gt;No Paraná existem 89 leitos de UTI neonatal - Folha de Londrina&lt;/a&gt; (19/04/2000)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2000.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus-2000.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] os leitos de Curitiba seriam suficientes para atender a cidade e a região metropolitana. O problema de &lt;strong&gt;falta de vagas e superlotação&lt;/strong&gt; acaba surgindo por conta de pacientes que vêm de outros municípios. […] Na prática, disse a coordenadora da central, &lt;strong&gt;a demanda de bebês acaba sendo maior do que a oferta de vagas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parei minha pesquisa no ano 2000, acredito que já encontrei muitas notícias. Mas você pode continuar pesquisando, se quiser. Provavelmente encontrará ainda mais notícias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As notícias que mostrei acima são de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;diversos estados: Rio de Janeiro, Acre, Goiás, Mato Grosso do Sul, São Paulo, Minas Gerais, Paraná, Alagoas, Paraíba, Rio Grande do Norte, Distrito Federal, Ceará (provavelmente tem notícias dos outros estados também, eu que não encontrei)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;diversos municípios, tanto pequenos, quanto grandes, incluindo capitais: Porangatu (GO), Campo Grande (MS), Fortaleza (CE), Uberaba (MG), Curitiba (PR), Campina Grande (PB), Campanha (MG), Natal (RN), São Paulo (SP), Caraguatatuba (SP)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;diversos anos: de 2000 a 2019 (apenas em 4 desses 20 anos — 2008, 2007, 2004 e 2002 — eu não achei notícias, mas provavelmente tem também, eu que não encontrei)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;diversos meses: janeiro de 2009, fevereiro de 2017, abril de 2018, maio de 2019, julho de 2016, setembro de 2014, novembro de 2011, dezembro de 2010 (ou seja, não dá pra associar as faltas de leitos de UTI, por exemplo, com surtos de dengue)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se as notícias são de diversos anos, logo, são também de diversos mandatos de presidentes: Bolsonaro (a partir de 2019), Temer (2016 a 2019), Dilma (2011 a 2016), Lula (2003 a 2011), até Fernando Henrique (até 2002)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;se as notícias são de diversos anos, estados e municípios, logo, são também de diversos mandatos de governadores e prefeitos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em todas essas notícias, o fato que se observa é o mesmo: &lt;strong&gt;faltam leitos de UTI no SUS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em diversos momentos antes da pandemia de Covid foi observada falta de leitos de UTI no SUS. Isso não começou a acontecer de março de 2020 pra cá. Ou seja, essa não é a primeira vez em que faltam leitos de UTI no SUS, e não há nada que leve a crer que será a última.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o SUS nunca deu conta nem da demanda do dia a dia, podemos acreditar que ele dará conta de uma pandemia, onde a necessidade de leitos de UTI aumenta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é justo pôr a culpa da falta de leitos de UTI no SUS nas pessoas que trabalham, sustentam suas famílias, pagam suas contas e impostos, cumprem com todos os seus deveres de cidadão e tentam, como é possível, se divertir. Talvez a culpa seja dos gestores dos hospitais, talvez a culpa seja dos gestores públicos (prefeitos, governadores, presidentes), talvez o culpado seja outro, mas com certeza &lt;strong&gt;a culpa não é da população&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até porque já mostrei aqui que existem &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;artigos científicos&lt;/a&gt; que apontam que medidas como fechar fronteiras, escolas, universidades, academias, comércio, dentre outras medidas adotadas pelo governo, &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;&lt;strong&gt;não fizeram diferença no número de casos ou óbitos por Covid-19&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Alguns estudos apontam o contrário: essas medidas podem ter feito diferença sim, mas &lt;strong&gt;aumentando&lt;/strong&gt;, e não diminuindo, o número de casos e óbitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode argumentar que há outros estudos e especialistas que defendem que restrições são necessárias. Mas eis a beleza da ciência, que não é construída sobre consenso, e sim sobre ceticismo: diversas pessoas testam diversas hipóteses tentando chegar à melhor conclusão. Como já dizia Walt Lippmann, jornalista ganhador de 2 prêmios Pulitzer:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quando todos estão pensando igual, é porque ninguém está pensando.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se os gestores não sabem o que fazer, então por que não deixam as pessoas livres pra fazerem o que achar melhor e tentar soluções, em vez de ficar chutando regras e proibições que ninguém sabe se resolvem? Não resolveram até aqui, então por que insistir no erro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até quando nossa rotina vai depender da quantidade de leitos de UTI disponíveis no SUS?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Temos visto diariamente a mídia brasileira noticiar a superlotação dos leitos de UTI no SUS. Notícias como a seguinte culpam o comércio, as escolas, igrejas, bares, restaurantes e pessoas que foram às praias e realizaram festas pelo aumento no número de casos de Covid-19 e, por consequência, no número de leitos de UTI ocupados nos hospitais públicos. Relembre situação dos leitos de UTI SUS de SC durante pandemia e os desafios em abrir novas vagas | Santa Catarina | G1 (a notícia não faz menção a outros tipos de “aglomeração”, como eleições, mas enfim) Mas será que é só desde março de 2020 que os leitos de UTI SUS estão cheios? Convido o leitor a relembrar a situação dos leitos de UTI SUS antes do início da pandemia, em 2020. Para isso, eu fiz um trabalho investigativo que você mesmo pode fazer por conta própria e chegar às suas próprias conclusões seguindo as instruções a seguir. Como pesquisar notícias por ano Acesse o Google e pesquise por falta leitos uti sus. Depois, mude para a aba de Notícias. Clique em Ferramentas, depois em Recentes e, por fim, em Intervalo personalizado: Informe o período que você deseja pesquisar, por exemplo de 01/01/2019 a 31/12/2019 (talvez você tenha que digitar a data no formato americano, com o mês antes do dia, cuidado com essa “pegadinha” do Google): Feito isso, você terá notícias com as palavras buscadas no ano desejado: A seguir, mostro alguns exemplos de notícias que encontrei repetindo essa busca ano a ano. 2019 Pacientes morrem diariamente no RJ à espera de um leito de terapia intensiva em hospitais públicos, diz Defensoria | Rio de Janeiro | G1 (notícia de 02/05/2019) 2018 Faltam mais de 50 leitos de UTI neonatal no Acre, aponta Sociedade Brasileira de Pediatria | Acre | G1 (09/04/2018) 2017 G1 - Pacientes morrem à espera de leitos de UTI na rede pública de Goiás - notícias em Goiás (28/02/2017) 2016 Jornal Nacional - Hospitais de Campo Grande funcionam sem respiradores (20/07/2016) 2015 Bom Dia Brasil - Pacientes de urgência morrem à espera de vagas em UTI pelo Brasil (29/05/2015) 2014 G1 - Pacientes sofrem com falta de UTIs pediátricas no Triângulo Mineiro - notícias em Triângulo Mineiro (16/09/2014) 2013 Profissão Repórter - Falta de leitos em UTIs do país afeta brasileiros de forma dramática (28/05/2013) 2012 G1 - Pacientes do Hospital de Trauma de Campina Grande são transferidos - notícias em Paraíba (10/09/2012) 2011 G1 - Idoso morre depois de esperar 4 dias por vaga na UTI, no Sul de MG - notícias em Minas Gerais (13/11/2011) 2010 Tribuna do Norte - Leitos de UTIs em Natal são insuficientes para demanda (03/12/2010) 2009 De 2009 pra trás, o Google Notícias não me retornou mais resultados. Então eu tive que mudar para a busca “comum” do Google, mudando para a aba Todas. Mas nessa aba também é possível filtrar por ano de forma semelhante. HC vai transferir pneumologia para o Incor - Emais - Estadão (31/01/2009) Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas): Com filas para cirurgias cardíacas que chegam a ultrapassar três anos de espera, o Instituto do Coração (Incor) deve passar a internar ainda neste semestre todos os pacientes da pneumologia do complexo do Hospital das Clínicas (HC) […] A espera é causada pela falta de leitos para a realização de cirurgias eletivas e de urgência. 2006 ConJur - Paciente do SUS é internado em hospital particular (a notícia é de 2007, mas fala de algo que aconteceu em dezembro de 2006) Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas): Em dezembro de 2006, o desempregado sofreu um Acidente Vascular Cerebral em sua casa. A família tentou interná-lo em vários hospitais da rede pública. Em nenhum deles havia vagas disponíveis. […] A Secretaria de Saúde do Distrito Federal reconheceu a falta de leitos para tratamentos intensivos. 2005 Paciente morre à espera de leito em UTI | Notícias, Paraná | Tribuna do Paraná (07/12/2005) 2003 Folha de S.Paulo - Saúde: 17 pessoas morrem por falta de UTI no CE - 24/04/2003 2001 Folha de S.Paulo - Saúde: Litoral tem serviços de emergência precários - 16/12/2001 Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas): Nos hospitais, faltam leitos para atender aos casos graves. Este é o caso da Santa Casa de Praia Grande, único hospital do município, cujos 100 leitos já são insuficientes para a população fixa de 200 mil habitantes. 2000 No Paraná existem 89 leitos de UTI neonatal - Folha de Londrina (19/04/2000) Nessa notícia, é possível ler (ênfases minhas): […] os leitos de Curitiba seriam suficientes para atender a cidade e a região metropolitana. O problema de falta de vagas e superlotação acaba surgindo por conta de pacientes que vêm de outros municípios. […] Na prática, disse a coordenadora da central, a demanda de bebês acaba sendo maior do que a oferta de vagas. Conclusão Parei minha pesquisa no ano 2000, acredito que já encontrei muitas notícias. Mas você pode continuar pesquisando, se quiser. Provavelmente encontrará ainda mais notícias. As notícias que mostrei acima são de: diversos estados: Rio de Janeiro, Acre, Goiás, Mato Grosso do Sul, São Paulo, Minas Gerais, Paraná, Alagoas, Paraíba, Rio Grande do Norte, Distrito Federal, Ceará (provavelmente tem notícias dos outros estados também, eu que não encontrei) diversos municípios, tanto pequenos, quanto grandes, incluindo capitais: Porangatu (GO), Campo Grande (MS), Fortaleza (CE), Uberaba (MG), Curitiba (PR), Campina Grande (PB), Campanha (MG), Natal (RN), São Paulo (SP), Caraguatatuba (SP) diversos anos: de 2000 a 2019 (apenas em 4 desses 20 anos — 2008, 2007, 2004 e 2002 — eu não achei notícias, mas provavelmente tem também, eu que não encontrei) diversos meses: janeiro de 2009, fevereiro de 2017, abril de 2018, maio de 2019, julho de 2016, setembro de 2014, novembro de 2011, dezembro de 2010 (ou seja, não dá pra associar as faltas de leitos de UTI, por exemplo, com surtos de dengue) se as notícias são de diversos anos, logo, são também de diversos mandatos de presidentes: Bolsonaro (a partir de 2019), Temer (2016 a 2019), Dilma (2011 a 2016), Lula (2003 a 2011), até Fernando Henrique (até 2002) se as notícias são de diversos anos, estados e municípios, logo, são também de diversos mandatos de governadores e prefeitos Em todas essas notícias, o fato que se observa é o mesmo: faltam leitos de UTI no SUS. Em diversos momentos antes da pandemia de Covid foi observada falta de leitos de UTI no SUS. Isso não começou a acontecer de março de 2020 pra cá. Ou seja, essa não é a primeira vez em que faltam leitos de UTI no SUS, e não há nada que leve a crer que será a última. Se o SUS nunca deu conta nem da demanda do dia a dia, podemos acreditar que ele dará conta de uma pandemia, onde a necessidade de leitos de UTI aumenta? Não é justo pôr a culpa da falta de leitos de UTI no SUS nas pessoas que trabalham, sustentam suas famílias, pagam suas contas e impostos, cumprem com todos os seus deveres de cidadão e tentam, como é possível, se divertir. Talvez a culpa seja dos gestores dos hospitais, talvez a culpa seja dos gestores públicos (prefeitos, governadores, presidentes), talvez o culpado seja outro, mas com certeza a culpa não é da população. Até porque já mostrei aqui que existem artigos científicos que apontam que medidas como fechar fronteiras, escolas, universidades, academias, comércio, dentre outras medidas adotadas pelo governo, não fizeram diferença no número de casos ou óbitos por Covid-19. Alguns estudos apontam o contrário: essas medidas podem ter feito diferença sim, mas aumentando, e não diminuindo, o número de casos e óbitos. Você pode argumentar que há outros estudos e especialistas que defendem que restrições são necessárias. Mas eis a beleza da ciência, que não é construída sobre consenso, e sim sobre ceticismo: diversas pessoas testam diversas hipóteses tentando chegar à melhor conclusão. Como já dizia Walt Lippmann, jornalista ganhador de 2 prêmios Pulitzer: Quando todos estão pensando igual, é porque ninguém está pensando. Se os gestores não sabem o que fazer, então por que não deixam as pessoas livres pra fazerem o que achar melhor e tentar soluções, em vez de ficar chutando regras e proibições que ninguém sabe se resolvem? Não resolveram até aqui, então por que insistir no erro? Até quando nossa rotina vai depender da quantidade de leitos de UTI disponíveis no SUS?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/03/falta-leitos-uti-sus.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais" /><published>2021-02-22T09:00:00-03:00</published><updated>2021-03-27T18:13:59-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/">&lt;p&gt;Em 16 de março de 2020, o Imperial College divulgou um &lt;a href=&quot;https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/covid-19/report-9-impact-of-npis-on-covid-19/&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; em seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; sugerindo que medidas drásticas fossem adotadas para tentar conter o avanço da pandemia de Covid-19. Essas medidas incluíam: isolamento e distanciamento social de toda a população, fechamento de escolas e universidades, talvez até mesmo um completo &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, o que também impediria as pessoas de irem trabalhar. Esse estudo previa, com base em um modelo matemático feito pelo Imperial College, que a Covid-19 mataria 510 mil pessoas no Reino Unido até o fim de agosto de 2020, caso nenhuma dessas medidas fosse adotada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que esse estudo não foi um artigo publicado em revista científica, tampouco revisado por pares, apenas um relatório disponibilizado no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Imperial College.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, foi tomado como base pelo governo do Reino Unido para decretar &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; uma semana depois, em &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/uk-52012432&quot;&gt;23 de março&lt;/a&gt;, atitude que foi acompanhada mais cedo ou mais tarde por governos de diversos países em todo o mundo. O epidemiologista e professor &lt;a href=&quot;https://www.who.int/about/people/biography/dr-johan-giesecke&quot;&gt;Dr Johan Giesecke&lt;/a&gt; disse em &lt;a href=&quot;https://unherd.com/thepost/coming-up-epidemiologist-prof-johan-giesecke-shares-lessons-from-sweden/&quot;&gt;entrevista ao canal UnHerd em abril de 2020&lt;/a&gt; que nunca viu um artigo não publicado em revista científica ter tanto impacto político.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lockdowns&lt;/em&gt; foram feitos em todo o mundo e muitas pessoas morreram. Hoje, em fevereiro de 2021, quase 1 ano depois, pessoas continuam morrendo e a vida não voltou ao normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas hoje temos outros estudos que, olhando em retrospectiva os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; que foram feitos, baseando-se em estatísticas do que de fato aconteceu, e não em modelos matemáticos preditivos, apresentam uma conclusão diferente daquela apresentada pelo estudo do Imperial College: a de que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; contribuíram para salvar vidas da Covid-19. E esses são estudos publicados em revistas científicas e revisados por pares. Há estudos que afirmam que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, ao contrário, provocaram ainda mais mortes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/covid-lockdown.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/covid-lockdown.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-universidade-de-toronto&quot;&gt;1) Universidade de Toronto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Link&lt;/em&gt; para o artigo, revisado por pares e publicado na revista Lancet em 21 de julho de 2020:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2020.100464&quot;&gt;A country level analysis measuring the impact of government actions, country preparedness and socioeconomic factors on COVID-19 mortality and related health outcomes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Um estudo conduzido por pesquisadores da Universidade de Toronto (no Canadá), da Universidade de Ioannina (na Grécia) e da University of Texas Health Science Center (UT Health, nos Estados Unidos) analisou dados dos 50 países com mais casos de Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos resultados do artigo, se lê:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] government actions such as border closures, full lock-downs, and a high rate of COVID-19 testing were not associated with statistically significant reductions in the number of critical cases or overall mortality.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo: “ações do governo como fechamento de fronteiras, &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; completos e alta taxa de testagem de Covid-19 não estavam associados a reduções estatisticamente significativas no número de casos críticos ou mortalidade em geral”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-universidade-de-edimburgo&quot;&gt;2) Universidade de Edimburgo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Link&lt;/em&gt; para o artigo, revisado por pares e publicado no British Medical Journal em 07 de outubro de 2020:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1136/bmj.m3588&quot;&gt;Effect of school closures on mortality from coronavirus disease 2019: old and new predictions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade de Edimburgo (no Reino Unido) reavaliaram o modelo matemático do Imperial College e chegaram à conclusão que o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, como foi imposto pelo governo britânico em março, teve êxito em reduzir a demanda por leitos de UTI, mas, por outro lado, prolongou a duração da pandemia e ocasionou, no longo prazo, mais mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pesquisadores de Edimburgo adicionaram 3 cenários aos 5 que já haviam sido simulados pelo Imperial College. Além disso, simularam como a evolução da doença — em números de casos e mortes — ocorre de modo diferente nas diferentes faixas etárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo de Edimburgo não considera vacinação, assim como o do Imperial College não considerava. Ambos analisaram apenas o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; como medida de combate à pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todos os cenários considerados pelo estudo, a única forma de encerrar a pandemia é atingindo a imunidade de rebanho, que é quando um número suficiente de pessoas já foi infectado e o vírus não consegue mais se espalhar. É inevitável que no final grande parte da população estará infectada. Ou seja, é inevitável que o número de casos será alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o número total de mortes depende principalmente da distribuição etária dos infectados, e não do número total de infectados. E o número total de mortes é menor se a maior parte dos infectados são pessoas jovens, com menor risco para a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O distanciamento social teria sido mais efetivo em reduzir mortes se tivesse sido feito apenas pelos idosos, em vez de praticado por toda a população sem distinção — jovens e idosos. As medidas deveriam ter focado em lares de idosos, onde as pessoas estavam mais suscetíveis a morrer, em vez de em escolas e universidades, onde não estavam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-universidade-de-tel-aviv&quot;&gt;3) Universidade de Tel Aviv&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Link&lt;/em&gt; para o artigo, revisado por pares e publicado na revista EMBO Molecular Medicine em 19 de outubro de 2020:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.15252/emmm.202013171&quot;&gt;COVID‐19 pandemic‐related lockdown: response time is more important than its strictness&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade de Tel Aviv (em Israel) modelaram o distanciamento social com base em dados de localização de divulgados pela Apple, coletados de celulares nos países da OCDE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concluíram que nem a duração nem a rigorosidade do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; tiveram correlação significativa com as taxas de mortalidade e que um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; rígido foi desnecessário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-universidade-de-toulouse&quot;&gt;4) Universidade de Toulouse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Link&lt;/em&gt; para o artigo, revisado por pares e publicado na revista Frontiers in Public Health em 19 de novembro de 2020:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3389/fpubh.2020.604339&quot;&gt;Covid-19 Mortality: A Matter of Vulnerability Among Nations Facing Limited Margins of Adaptation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores franceses analisaram dados de 160 países nos primeiros 8 meses de 2020, testando vários fatores — como demografia, saúde pública, economia, política e meio ambiente — para descobrir como cada um se relacionava (ou não) com a mortalidade por Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa análise mostrou que maiores taxas de mortalidade por Covid-19 são encontradas em países mais desenvolvidos, com maiores renda e expectativa de vida. Nesses países, se morre menos por doenças contagiosas e mais por doenças crônicas — como doenças cardiovasculares, diabetes, pressão alta, doenças neuro-degenerativas ou cânceres — e fatores de risco metabólicos — como sedentarismo e obesidade. E todas essas comorbidades estão associadas a um maior risco de morte por Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altas temperaturas e índices ultravioleta (UV) estão associados a baixas taxas de mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação às ações governamentais (e esses pesquisadores analisaram o mesmo índice de rigor do isolamento da Universidade de Oxford &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/&quot;&gt;que eu já havia estudado em maio&lt;/a&gt;), não foi encontrada associação com a taxa de mortalidade, sugerindo que outros fatores estudados foram mais importantes para a mortalidade por Covid-19 do que as medidas políticas implementadas para combater o vírus — incluindo o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo critica as decisões políticas de fechar academias e aconselha aumentar a imunidade da população e prevenir o sedentarismo incentivando a atividade física.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-universidade-de-stanford&quot;&gt;5) Universidade de Stanford&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Link&lt;/em&gt; para o artigo, revisado por pares e publicado no European Journal of Clinical Investigation em 05 de janeiro de 2021:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1111/eci.13484&quot;&gt;Assessing mandatory stay‐at‐home and business closure effects on the spread of COVID‐19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade de Stanford (nos Estados Unidos) compararam os efeitos das intervenções mais restritivas — obrigação de ficar em casa e fechar negócios — com os efeitos de outras intervenções menos restritivas no crescimento de casos da pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, estimaram a contribuição de cada intervenção no número de casos em 10 países, incluindo Suécia e Coreia do Sul, que não implementaram medidas mais restritivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo concluiu que a implementação de quaisquer das intervenções consideradas resultou em desaceleração do número de casos em 9 dos 10 países — a exceção foi a Espanha. No entanto, não foi encontrado benefício claro e significativo em adotar medidas mais restritivas em qualquer país. Reduções similares no crescimento do número de casos podem ser alcançadas com intervenções menos restritivas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-universidade-federal-de-pernambuco&quot;&gt;6) Universidade Federal de Pernambuco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De todos os estudos apresentados aqui, esse é o único que não foi revisado por pares nem publicado em revista científica. Está em fase de pré-impresso (&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;). Ou seja, o estudo já foi concluído e foi disponibilizado para consulta, mas falta ser revisado e publicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Link&lt;/em&gt; para o estudo, postado na plataforma SSRN em 16 de outubro de 2020:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://dx.doi.org/10.2139/ssrn.3711686&quot;&gt;Physical Distancing and Future COVID-19 Deaths in Brazil: Evidence of a Paradoxical Effect&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dois professores da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Bruno Campello e Fernando Campello, investigaram a relação entre a variação no índice de distanciamento social e a variação dias depois no número de mortes por Covid-19 no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, eles compararam dados de localização de celulares, obtidos das empresas In Loco e Google, com os números diários de mortes, divulgados pelo Ministério da Saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pesquisadores observaram que o nível de distanciamento social em certo dia tinha forte relação com o número de mortes ocorridas 40 dias depois. E relação positiva, ou seja, um aumento no nível de distanciamento aumentava também o número de mortes dias depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conclusão do estudo é que, no Brasil, o distanciamento social forçado pelo governo aumentou o número de mortes por Covid-19 em vez de reduzir. Em períodos em que o distanciamento atingia níveis mais altos ou aumentava rapidamente, o aumento posterior no número de mortes chegava a quase 14%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, o estudo mostrou que o distanciamento maior só começava a implicar mais mortes a partir de certo nível. Para os pesquisadores, isso explica porque o distanciamento social pequeno durante o Carnaval de 2020, anterior ao anúncio das medidas restritivas, não produziu um aumento perceptível no número de mortes por Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em entrevista ao programa &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/c/ospingosnosis&quot;&gt;Os Pingos nos Is&lt;/a&gt;, o professor Bruno Campello comenta sobre o seu estudo e sobre a dificuldade em publicá-lo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/PWT2DN5IBWk&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-informações-sobre-esses-estudos&quot;&gt;Mais informações sobre esses estudos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser saber mais sobre esses estudos, a melhor forma de fazer isso é lendo os próprios artigos. Os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para as revistas científicas estão todos listados acima. Você pode clicar em um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;, abrir o estudo, ler e tirar suas conclusões por conta própria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você prefira o formato de vídeo, indico os vídeos a seguir do canal &lt;a href=&quot;https://visaolibertaria.com/&quot;&gt;Visão Libertária&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://lbry.tv/@ancapsu:c/isolamento-social-causou-10-5-a-mais-de:0&quot;&gt;Isolamento social causou 10,5% a mais de mortes por COVID-19 - Visão Libertária&lt;/a&gt;: esse vídeo fala sobre os estudos de Edimburgo (2) e de Pernambuco (6)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://lbry.tv/@ancapsu:be/estudo-franc-s-publicado-em-revista:b&quot;&gt;Estudo francês publicado em revista científica e revisado por pares questiona eficácia do lockdown - Visão Libertária&lt;/a&gt;: esse vídeo fala sobre o estudo francês (4)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nesses vídeos, o apresentador Peter Turguniev abre as seguintes notícias:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dailymail.co.uk/news/article-8817075/Coronavirus-lockdowns-kill-herd-immunity.html&quot;&gt;Coronavirus lockdowns ‘may kill MORE than herd immunity’ - Daily Mail Online&lt;/a&gt;: essa notícia (em inglês) fala sobre o estudo de Edimburgo (2)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.israelnationalnews.com/News/News.aspx/292091&quot;&gt;New study: Lockdown has no significant impact on COVID mortality - Israel National News&lt;/a&gt;: essa notícia (em inglês) fala sobre o estudo francês (4)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;meu-próprio-estudo&quot;&gt;Meu próprio estudo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/&quot;&gt;maio de 2020&lt;/a&gt;, eu já alertava aqui no Cabeça Livre que &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/&quot;&gt;isolamento mais rigoroso não necessariamente significa menos mortes por Covid-19&lt;/a&gt;. Eu comparei os dados de um estudo da Universidade de Oxford, sobre os diferentes níveis de restrições adotados por diferentes países, com os números de casos e óbitos por Covid-19. Fiz essa comparação para 12 países. Teve gente que zombou do meu trabalho porque eu era um anônimo em um &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; fazendo gráficos e planilhas com o LibreOffice Calc. Foi gratificante para mim ver pesquisadores de universidades publicando artigos científicos meses depois com conclusões semelhantes. Caso tenha interesse, veja meu estudo no texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/&quot;&gt;Covid-19: isolamento mais rígido não reduz óbitos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E aqui fica uma lição: não caia na &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumentum_ad_verecundiam&quot;&gt;falácia do argumento de autoridade&lt;/a&gt;. Um doutor em Matemática e o “João da padaria” estão igualmente certos se disserem que 2+2=4. O argumento em si é mais importante do que o autor do argumento.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Em 16 de março de 2020, o Imperial College divulgou um estudo em seu site sugerindo que medidas drásticas fossem adotadas para tentar conter o avanço da pandemia de Covid-19. Essas medidas incluíam: isolamento e distanciamento social de toda a população, fechamento de escolas e universidades, talvez até mesmo um completo lockdown, o que também impediria as pessoas de irem trabalhar. Esse estudo previa, com base em um modelo matemático feito pelo Imperial College, que a Covid-19 mataria 510 mil pessoas no Reino Unido até o fim de agosto de 2020, caso nenhuma dessas medidas fosse adotada. Vale observar que esse estudo não foi um artigo publicado em revista científica, tampouco revisado por pares, apenas um relatório disponibilizado no site do Imperial College. No entanto, foi tomado como base pelo governo do Reino Unido para decretar lockdown uma semana depois, em 23 de março, atitude que foi acompanhada mais cedo ou mais tarde por governos de diversos países em todo o mundo. O epidemiologista e professor Dr Johan Giesecke disse em entrevista ao canal UnHerd em abril de 2020 que nunca viu um artigo não publicado em revista científica ter tanto impacto político. Lockdowns foram feitos em todo o mundo e muitas pessoas morreram. Hoje, em fevereiro de 2021, quase 1 ano depois, pessoas continuam morrendo e a vida não voltou ao normal. Mas hoje temos outros estudos que, olhando em retrospectiva os lockdowns que foram feitos, baseando-se em estatísticas do que de fato aconteceu, e não em modelos matemáticos preditivos, apresentam uma conclusão diferente daquela apresentada pelo estudo do Imperial College: a de que lockdowns não contribuíram para salvar vidas da Covid-19. E esses são estudos publicados em revistas científicas e revisados por pares. Há estudos que afirmam que os lockdowns, ao contrário, provocaram ainda mais mortes. 1) Universidade de Toronto Link para o artigo, revisado por pares e publicado na revista Lancet em 21 de julho de 2020: A country level analysis measuring the impact of government actions, country preparedness and socioeconomic factors on COVID-19 mortality and related health outcomes Um estudo conduzido por pesquisadores da Universidade de Toronto (no Canadá), da Universidade de Ioannina (na Grécia) e da University of Texas Health Science Center (UT Health, nos Estados Unidos) analisou dados dos 50 países com mais casos de Covid-19. Nos resultados do artigo, se lê: […] government actions such as border closures, full lock-downs, and a high rate of COVID-19 testing were not associated with statistically significant reductions in the number of critical cases or overall mortality. Traduzindo: “ações do governo como fechamento de fronteiras, lockdowns completos e alta taxa de testagem de Covid-19 não estavam associados a reduções estatisticamente significativas no número de casos críticos ou mortalidade em geral”. 2) Universidade de Edimburgo Link para o artigo, revisado por pares e publicado no British Medical Journal em 07 de outubro de 2020: Effect of school closures on mortality from coronavirus disease 2019: old and new predictions Pesquisadores da Universidade de Edimburgo (no Reino Unido) reavaliaram o modelo matemático do Imperial College e chegaram à conclusão que o lockdown, como foi imposto pelo governo britânico em março, teve êxito em reduzir a demanda por leitos de UTI, mas, por outro lado, prolongou a duração da pandemia e ocasionou, no longo prazo, mais mortes. Os pesquisadores de Edimburgo adicionaram 3 cenários aos 5 que já haviam sido simulados pelo Imperial College. Além disso, simularam como a evolução da doença — em números de casos e mortes — ocorre de modo diferente nas diferentes faixas etárias. O estudo de Edimburgo não considera vacinação, assim como o do Imperial College não considerava. Ambos analisaram apenas o lockdown como medida de combate à pandemia. Em todos os cenários considerados pelo estudo, a única forma de encerrar a pandemia é atingindo a imunidade de rebanho, que é quando um número suficiente de pessoas já foi infectado e o vírus não consegue mais se espalhar. É inevitável que no final grande parte da população estará infectada. Ou seja, é inevitável que o número de casos será alto. Mas o número total de mortes depende principalmente da distribuição etária dos infectados, e não do número total de infectados. E o número total de mortes é menor se a maior parte dos infectados são pessoas jovens, com menor risco para a doença. O distanciamento social teria sido mais efetivo em reduzir mortes se tivesse sido feito apenas pelos idosos, em vez de praticado por toda a população sem distinção — jovens e idosos. As medidas deveriam ter focado em lares de idosos, onde as pessoas estavam mais suscetíveis a morrer, em vez de em escolas e universidades, onde não estavam. 3) Universidade de Tel Aviv Link para o artigo, revisado por pares e publicado na revista EMBO Molecular Medicine em 19 de outubro de 2020: COVID‐19 pandemic‐related lockdown: response time is more important than its strictness Pesquisadores da Universidade de Tel Aviv (em Israel) modelaram o distanciamento social com base em dados de localização de divulgados pela Apple, coletados de celulares nos países da OCDE. Concluíram que nem a duração nem a rigorosidade do lockdown tiveram correlação significativa com as taxas de mortalidade e que um lockdown rígido foi desnecessário. 4) Universidade de Toulouse Link para o artigo, revisado por pares e publicado na revista Frontiers in Public Health em 19 de novembro de 2020: Covid-19 Mortality: A Matter of Vulnerability Among Nations Facing Limited Margins of Adaptation Pesquisadores franceses analisaram dados de 160 países nos primeiros 8 meses de 2020, testando vários fatores — como demografia, saúde pública, economia, política e meio ambiente — para descobrir como cada um se relacionava (ou não) com a mortalidade por Covid-19. Essa análise mostrou que maiores taxas de mortalidade por Covid-19 são encontradas em países mais desenvolvidos, com maiores renda e expectativa de vida. Nesses países, se morre menos por doenças contagiosas e mais por doenças crônicas — como doenças cardiovasculares, diabetes, pressão alta, doenças neuro-degenerativas ou cânceres — e fatores de risco metabólicos — como sedentarismo e obesidade. E todas essas comorbidades estão associadas a um maior risco de morte por Covid-19. Altas temperaturas e índices ultravioleta (UV) estão associados a baixas taxas de mortalidade. Com relação às ações governamentais (e esses pesquisadores analisaram o mesmo índice de rigor do isolamento da Universidade de Oxford que eu já havia estudado em maio), não foi encontrada associação com a taxa de mortalidade, sugerindo que outros fatores estudados foram mais importantes para a mortalidade por Covid-19 do que as medidas políticas implementadas para combater o vírus — incluindo o lockdown. O estudo critica as decisões políticas de fechar academias e aconselha aumentar a imunidade da população e prevenir o sedentarismo incentivando a atividade física. 5) Universidade de Stanford Link para o artigo, revisado por pares e publicado no European Journal of Clinical Investigation em 05 de janeiro de 2021: Assessing mandatory stay‐at‐home and business closure effects on the spread of COVID‐19 Pesquisadores da Universidade de Stanford (nos Estados Unidos) compararam os efeitos das intervenções mais restritivas — obrigação de ficar em casa e fechar negócios — com os efeitos de outras intervenções menos restritivas no crescimento de casos da pandemia. Para isso, estimaram a contribuição de cada intervenção no número de casos em 10 países, incluindo Suécia e Coreia do Sul, que não implementaram medidas mais restritivas. O estudo concluiu que a implementação de quaisquer das intervenções consideradas resultou em desaceleração do número de casos em 9 dos 10 países — a exceção foi a Espanha. No entanto, não foi encontrado benefício claro e significativo em adotar medidas mais restritivas em qualquer país. Reduções similares no crescimento do número de casos podem ser alcançadas com intervenções menos restritivas. 6) Universidade Federal de Pernambuco De todos os estudos apresentados aqui, esse é o único que não foi revisado por pares nem publicado em revista científica. Está em fase de pré-impresso (preprint). Ou seja, o estudo já foi concluído e foi disponibilizado para consulta, mas falta ser revisado e publicado. Link para o estudo, postado na plataforma SSRN em 16 de outubro de 2020: Physical Distancing and Future COVID-19 Deaths in Brazil: Evidence of a Paradoxical Effect Dois professores da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Bruno Campello e Fernando Campello, investigaram a relação entre a variação no índice de distanciamento social e a variação dias depois no número de mortes por Covid-19 no Brasil. Para isso, eles compararam dados de localização de celulares, obtidos das empresas In Loco e Google, com os números diários de mortes, divulgados pelo Ministério da Saúde. Os pesquisadores observaram que o nível de distanciamento social em certo dia tinha forte relação com o número de mortes ocorridas 40 dias depois. E relação positiva, ou seja, um aumento no nível de distanciamento aumentava também o número de mortes dias depois. A conclusão do estudo é que, no Brasil, o distanciamento social forçado pelo governo aumentou o número de mortes por Covid-19 em vez de reduzir. Em períodos em que o distanciamento atingia níveis mais altos ou aumentava rapidamente, o aumento posterior no número de mortes chegava a quase 14%. Curiosamente, o estudo mostrou que o distanciamento maior só começava a implicar mais mortes a partir de certo nível. Para os pesquisadores, isso explica porque o distanciamento social pequeno durante o Carnaval de 2020, anterior ao anúncio das medidas restritivas, não produziu um aumento perceptível no número de mortes por Covid-19. Em entrevista ao programa Os Pingos nos Is, o professor Bruno Campello comenta sobre o seu estudo e sobre a dificuldade em publicá-lo: Mais informações sobre esses estudos Se você quiser saber mais sobre esses estudos, a melhor forma de fazer isso é lendo os próprios artigos. Os links para as revistas científicas estão todos listados acima. Você pode clicar em um link, abrir o estudo, ler e tirar suas conclusões por conta própria. Caso você prefira o formato de vídeo, indico os vídeos a seguir do canal Visão Libertária: Isolamento social causou 10,5% a mais de mortes por COVID-19 - Visão Libertária: esse vídeo fala sobre os estudos de Edimburgo (2) e de Pernambuco (6) Estudo francês publicado em revista científica e revisado por pares questiona eficácia do lockdown - Visão Libertária: esse vídeo fala sobre o estudo francês (4) Nesses vídeos, o apresentador Peter Turguniev abre as seguintes notícias: Coronavirus lockdowns ‘may kill MORE than herd immunity’ - Daily Mail Online: essa notícia (em inglês) fala sobre o estudo de Edimburgo (2) New study: Lockdown has no significant impact on COVID mortality - Israel National News: essa notícia (em inglês) fala sobre o estudo francês (4) Meu próprio estudo Em maio de 2020, eu já alertava aqui no Cabeça Livre que isolamento mais rigoroso não necessariamente significa menos mortes por Covid-19. Eu comparei os dados de um estudo da Universidade de Oxford, sobre os diferentes níveis de restrições adotados por diferentes países, com os números de casos e óbitos por Covid-19. Fiz essa comparação para 12 países. Teve gente que zombou do meu trabalho porque eu era um anônimo em um blog fazendo gráficos e planilhas com o LibreOffice Calc. Foi gratificante para mim ver pesquisadores de universidades publicando artigos científicos meses depois com conclusões semelhantes. Caso tenha interesse, veja meu estudo no texto: Covid-19: isolamento mais rígido não reduz óbitos E aqui fica uma lição: não caia na falácia do argumento de autoridade. Um doutor em Matemática e o “João da padaria” estão igualmente certos se disserem que 2+2=4. O argumento em si é mais importante do que o autor do argumento.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/02/covid-lockdown.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19 desacelera nos EUA após Trump ser banido do Twitter: coincidência?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/02/19/covid-19-desacelera-nos-eua-apos-trump-ser-banido-do-twitter-coincidencia/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19 desacelera nos EUA após Trump ser banido do Twitter: coincidência?" /><published>2021-02-19T09:00:00-03:00</published><updated>2021-02-19T09:09:24-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/02/19/covid-19-desacelera-nos-eua-apos-trump-ser-banido-do-twitter-coincidencia</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/02/19/covid-19-desacelera-nos-eua-apos-trump-ser-banido-do-twitter-coincidencia/">&lt;p&gt;A Covid-19 atingiu o pico de novos casos diários nos Estados Unidos no dia 08 de janeiro de 2021, segundo o &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+eua&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; (que, por sua vez, tem como fonte o jornal &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2020/us/coronavirus-us-cases.html&quot;&gt;The New York Times&lt;/a&gt;). Desde então, a cada dia são registrados cada vez menos casos novos nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/covid-eua.jpg&quot; title=&quot;Novos casos de Covid-19 ao longo do tempo nos Estados Unidos. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=covid-19+eua). Acesso em: 18/02/2021.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/covid-eua.jpg&quot; alt=&quot;Novos casos de Covid-19 ao longo do tempo nos Estados Unidos. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=covid-19+eua). Acesso em: 18/02/2021.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Novos casos de Covid-19 ao longo do tempo nos Estados Unidos. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+eua&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;. Acesso em: 18/02/2021.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você pesquisar &lt;a href=&quot;https://brasil.elpais.com/acervo/2021-01-08/&quot;&gt;as notícias desse mesmo dia 08 de janeiro&lt;/a&gt;, verá que foi o dia em que o ex-presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, foi banido do Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/covid-trump-twitter.jpg&quot; title=&quot;Notícia do El País de 08 de janeiro de 2021: [Twitter suspende permanentemente a conta de Trump](https://brasil.elpais.com/tecnologia/2021-01-09/twitter-suspende-permanentemente-a-conta-de-trump.html). Acesso em: 18/02/2021.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/covid-trump-twitter.jpg&quot; alt=&quot;Notícia do El País de 08 de janeiro de 2021: [Twitter suspende permanentemente a conta de Trump](https://brasil.elpais.com/tecnologia/2021-01-09/twitter-suspende-permanentemente-a-conta-de-trump.html). Acesso em: 18/02/2021.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Notícia do El País de 08 de janeiro de 2021: &lt;a href=&quot;https://brasil.elpais.com/tecnologia/2021-01-09/twitter-suspende-permanentemente-a-conta-de-trump.html&quot;&gt;Twitter suspende permanentemente a conta de Trump&lt;/a&gt;. Acesso em: 18/02/2021.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pode ser mera coincidência. Mas convenhamos que é uma coincidência, no mínimo, curiosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Twitter podia fazer uma experiência e banir o presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, pra ver se os casos começam a reduzir por aqui no Brasil também. Não custa tentar. Vai que, né?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A Covid-19 atingiu o pico de novos casos diários nos Estados Unidos no dia 08 de janeiro de 2021, segundo o Google (que, por sua vez, tem como fonte o jornal The New York Times). Desde então, a cada dia são registrados cada vez menos casos novos nos Estados Unidos. Novos casos de Covid-19 ao longo do tempo nos Estados Unidos. Fonte: Google. Acesso em: 18/02/2021. Se você pesquisar as notícias desse mesmo dia 08 de janeiro, verá que foi o dia em que o ex-presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, foi banido do Twitter. Notícia do El País de 08 de janeiro de 2021: Twitter suspende permanentemente a conta de Trump. Acesso em: 18/02/2021. Pode ser mera coincidência. Mas convenhamos que é uma coincidência, no mínimo, curiosa. O Twitter podia fazer uma experiência e banir o presidente do Brasil, Jair Bolsonaro, pra ver se os casos começam a reduzir por aqui no Brasil também. Não custa tentar. Vai que, né?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/02/covid-eua.jpg" /></entry><entry><title type="html">Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/" rel="alternate" type="text/html" title="Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga" /><published>2021-02-02T15:45:00-03:00</published><updated>2021-02-19T18:20:55-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um novo &lt;a href=&quot;https://www.amjmed.com/article/S0002-9343(20)30673-2/fulltext&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; publicado na revista científica &lt;a href=&quot;https://www.amjmed.com/article/S0002-9343(20)30673-2/fulltext&quot;&gt;American Journal of Medicine&lt;/a&gt; na edição de janeiro de 2021 afirma que quando iniciado mais cedo, o tratamento com antimaláricos — mais especificamente, a hidroxicloroquina (HCQ) — pode reduzir o desenvolvimento da Covid-19, prevenir hospitalização e está associado a redução de mortalidade. O estudo cita quatro outros estudos para embasar essa afirmação. Lembra ainda que a HCQ foi aprovada pela FDA em 1955 (ou seja, há mais de 60 anos), tem sido usada por centenas de milhões de pessoas em todo o mundo desde então, já é vendida nas farmácias em muitos países e tem um perfil de segurança bem caracterizado que não deve levantar alarmes desnecessários.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-amj.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [American Journal of Medicine](https://www.amjmed.com/article/S0002-9343(20)30673-2/fulltext)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-amj.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [American Journal of Medicine](https://www.amjmed.com/article/S0002-9343(20)30673-2/fulltext)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.amjmed.com/article/S0002-9343(20)30673-2/fulltext&quot;&gt;American Journal of Medicine&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O estudo menciona, além da hidroxicloroquina, outros fármacos que também podem ser usados, inclusive combinados, para frear a reprodução do vírus, como sulfato de zinco, azitromicina, doxiciclina e favipiravir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é apenas um dos estudos mais recentes que mostram que a hidroxicloroquina é eficaz no tratamento da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos meses, o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt; tem feito o trabalho de acompanhar e listar estudos que relacionam a hidroxicloroquina à Covid-19. Até agora, seu banco de dados reúne 239 estudos, dos quais 172 foram revisados por pares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt;, 26 ensaios clínicos mostraram que 67% dos pacientes melhoraram quando submetidos a tratamentos precoces, enquanto 132 ensaios clínicos mostraram que houve melhora de apenas 25% dos pacientes com tratamentos tardios.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-c19study-summary.png&quot; title=&quot;Fonte: [c19study.com](https://c19study.com/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-c19study-summary.png&quot; alt=&quot;Fonte: [c19study.com](https://c19study.com/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa confiar cegamente no &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt;: ele traz &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para todos os estudos que ele lista, que você pode abrir, ler diretamente da revista e conferir por conta própria.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-c19study.jpg&quot; title=&quot;Para conferir um estudo no site [c19study.com](https://c19study.com/), clique no estudo e depois em Source (fonte).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-c19study.jpg&quot; alt=&quot;Para conferir um estudo no site [c19study.com](https://c19study.com/), clique no estudo e depois em Source (fonte).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Para conferir um estudo no site &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt;, clique no estudo e depois em Source (fonte).&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Eu, por exemplo, conferi o &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0735675720311335&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; a seguir, que será publicado na edição de fevereiro da &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0735675720311335&quot;&gt;American Journal of Emergency Medicine&lt;/a&gt;. Ele afirma que a hidroxicloroquina pode ser usada com segurança no tratamento precoce de pacientes com sintomas leves da Covid-19 que estão estáveis e não requerem hospitalização.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-ajem.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [American Journal of Emergency Medicine](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0735675720311335)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-ajem.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [American Journal of Emergency Medicine](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0735675720311335)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0735675720311335&quot;&gt;American Journal of Emergency Medicine&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Também em janeiro &lt;a href=&quot;https://oversightboard.com/news/325131635492891-oversight-board-overturns-facebook-decision-case-2020-006-fb-fbr/&quot;&gt;o Facebook decidiu rever a remoção de um vídeo&lt;/a&gt; postado em outubro de 2020 em que um usuário criticava a agência nacional de segurança de medicamentos francesa (análoga francesa à brasileira Anvisa) por se recusar a autorizar o uso de hidroxicloroquina combinada com azitromicina. O Facebook não chegou a afirmar com todas as letras que “cometeu um erro”, mas sua decisão recente de restaurar o conteúdo mostra claramente que a empresa reavaliou sua decisão anterior de tê-lo removido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que o Facebook tem outras formas menos drásticas de lidar com o que ele classifica como “desinformação”, como sugerir a leitura de mais informações em &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; que ele considera confiáveis. Mas nesse caso a rede optou por remover o vídeo, censurando-o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Censura parecida foi feita à médica &lt;a href=&quot;https://twitter.com/drsimonegold/status/1354936464254107650&quot;&gt;Simone Gold&lt;/a&gt;, fundadora da organização &lt;a href=&quot;https://www.americasfrontlinedoctors.com/&quot;&gt;America’s Frontline Doctors&lt;/a&gt;, mestre em Medicina e graduada em Direito. Em julho de 2020, ela postou um vídeo que viralizou e logo em seguida foi removido das maiores redes sociais (ainda pode ser visto no &lt;a href=&quot;https://www.bitchute.com/video/zr04GsUupOwk/&quot;&gt;BitChute&lt;/a&gt;). Nesse vídeo, ela se posicionava a favor do uso de remédios como a hidroxicloroquina para tratar a Covid-19 e contra o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; e o uso de máscaras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela fez uma crítica ao recente posicionamento do Facebook em seu perfil no Twitter:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Facebook just announced it “made a mistake” when it censored studies showing HCQ saves lives. Censorship is never “a mistake.”  Tech executives repeatedly made a calculated decision, month after month, silencing physicians worldwide.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Censorship kills.&lt;a href=&quot;https://t.co/TX0g8lPxUx&quot;&gt;https://t.co/TX0g8lPxUx&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/nh1f9lwDNc&quot;&gt;pic.twitter.com/nh1f9lwDNc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Dr. Simone Gold (@drsimonegold) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/drsimonegold/status/1354936464254107650?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 28, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-drsimonegold.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Dr. Simone Gold (@drsimonegold) no Twitter](https://twitter.com/drsimonegold/status/1354936464254107650)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-drsimonegold.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Dr. Simone Gold (@drsimonegold) no Twitter](https://twitter.com/drsimonegold/status/1354936464254107650)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/drsimonegold/status/1354936464254107650&quot;&gt;Dr. Simone Gold (@drsimonegold) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo do inglês: “o Facebook acabou de anunciar que ‘cometeu um erro’ quando censurou estudos mostrando que a hidroxicloroquina salva vidas. Censura nunca é ‘um erro’. Os executivos das empresas de tecnologia repetidamente tomaram decisões calculadas, mês após mês, silenciando médicos ao redor do mundo. Censura mata.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, não foram classificadas como “desinformação” nem censuradas publicações de outras pessoas famosas que afirmaram insistentemente nas mesmas redes sociais que “não existe tratamento precoce” para a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;NÃO EXISTE TRATAMENTO PRECOCE!!!&lt;br /&gt;NÃO EXISTE TRATAMENTO PRECOCE!!! &lt;a href=&quot;https://t.co/xI2B5Y9p9e&quot;&gt;https://t.co/xI2B5Y9p9e&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Felipe Neto (@felipeneto) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/felipeneto/status/1350665675057061888?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 17, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-felipeneto.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Felipe Neto (@felipeneto) no Twitter](https://twitter.com/felipeneto/status/1350665675057061888)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-felipeneto.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Felipe Neto (@felipeneto) no Twitter](https://twitter.com/felipeneto/status/1350665675057061888)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/felipeneto/status/1350665675057061888&quot;&gt;Felipe Neto (@felipeneto) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;NÃO &lt;br /&gt;EXISTE&lt;br /&gt;TRATAMENTO &lt;br /&gt;PRECOCE!&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/VacinaParaTodos?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#VacinaParaTodos&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/ImpeachmentDeBolsonaroUrgente?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#ImpeachmentDeBolsonaroUrgente&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/hrT9ZboIr4&quot;&gt;pic.twitter.com/hrT9ZboIr4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Petra Costa (@petracostal) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/petracostal/status/1355226189082853382?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 29, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-petracostal.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Petra Costa (@petracostal) no Twitter](https://twitter.com/petracostal/status/1355226189082853382)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-petracostal.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Petra Costa (@petracostal) no Twitter](https://twitter.com/petracostal/status/1355226189082853382)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/petracostal/status/1355226189082853382&quot;&gt;Petra Costa (@petracostal) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Não existe tratamento precoce pra Covid! &lt;a href=&quot;https://t.co/KtaWb2lsXD&quot;&gt;pic.twitter.com/KtaWb2lsXD&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Estêvão Slow 👣💡 (@EstevaoSlowP) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/EstevaoSlowP/status/1350873513675149320?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 17, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/02/hcq-estevaoslowp.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Estêvão Slow (@EstevaoSlowP) no Twitter](https://twitter.com/EstevaoSlowP/status/1350873513675149320)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/02/hcq-estevaoslowp.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Estêvão Slow (@EstevaoSlowP) no Twitter](https://twitter.com/EstevaoSlowP/status/1350873513675149320)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/EstevaoSlowP/status/1350873513675149320&quot;&gt;Estêvão Slow (@EstevaoSlowP) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não existe tratamento precoce para a Covid-19, então do que falam os artigos científicos mencionados no início desse texto? Como é que chamam isso mesmo… “negacionismo”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro estudo que eu mencionei admite que para recomendar uma terapia o ideal seria que existisse um ensaio clínico randomizado, controlado com placebo, com grupo paralelo, com um número grande apropriado de participantes em risco e com resultados significativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, o mesmo estudo argumenta que não há tempo hábil para realizar um ensaio clínico desse tipo em meio a uma pandemia. Médicos e pacientes precisam de aconselhamento, de modo que se faz necessário examinar outras informações científicas que suportam a eficácia e segurança dos medicamentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente é por causa da ausência desse ensaio clínico que pessoas se posicionam contra a hidroxicloroquina. Eu acho curioso que muitas dessas mesmas pessoas são a favor do “fique em casa”, mas não exigem o mesmo rigor científico para comprovar essa teoria, embasada em um modelo matemático feito pelo Imperial College (já falei dele &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/#modelos-matemáticos-famosos&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;). Esse modelo não foi publicado em revista científica, nem foi revisado por pares, ao contrário de muitos dos estudos listados no &lt;a href=&quot;https://c19study.com/&quot;&gt;c19study.com&lt;/a&gt; a favor da hidroxicloroquina, que foram.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-success alert-update&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;i class=&quot;fas fa-sync-alt&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;strong&gt;Atualização (19/02/2021):&lt;/strong&gt;
    &lt;p&gt;Lembrei de uma entrevista dada pelo epidemiologista e professor &lt;a href=&quot;https://www.who.int/about/people/biography/dr-johan-giesecke&quot;&gt;Dr Johan Giesecke&lt;/a&gt; ao &lt;a href=&quot;https://unherd.com/thepost/coming-up-epidemiologist-prof-johan-giesecke-shares-lessons-from-sweden/&quot;&gt;canal UnHerd em abril de 2020&lt;/a&gt;. Nessa entrevista, ele disse que nunca viu um artigo não publicado em revista científica ter tanto impacto político quanto esse do Imperial College.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse &lt;a href=&quot;/2020/06/10/oms-diz-que-transmissao-a-partir-de-pessoa-assintomatica-e-muito-rara/&quot;&gt;em outro texto&lt;/a&gt;, parece haver uma “torcida contra o remédio”. Isso é doentio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse texto quero dizer que sou a favor de prescrever hidroxicloroquina para todos os pacientes de Covid-19 sem distinção? Não. Sou a favor de algum outro remédio específico? Também não. Sou a favor, sim, que a decisão final seja do médico e do paciente. Penso que ninguém é melhor do que o próprio médico e o próprio paciente para ponderar as opções e, com base nas informações disponíveis, decidir qual remédio usar avaliando caso a caso.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Um novo estudo publicado na revista científica American Journal of Medicine na edição de janeiro de 2021 afirma que quando iniciado mais cedo, o tratamento com antimaláricos — mais especificamente, a hidroxicloroquina (HCQ) — pode reduzir o desenvolvimento da Covid-19, prevenir hospitalização e está associado a redução de mortalidade. O estudo cita quatro outros estudos para embasar essa afirmação. Lembra ainda que a HCQ foi aprovada pela FDA em 1955 (ou seja, há mais de 60 anos), tem sido usada por centenas de milhões de pessoas em todo o mundo desde então, já é vendida nas farmácias em muitos países e tem um perfil de segurança bem caracterizado que não deve levantar alarmes desnecessários. Fonte: American Journal of Medicine O estudo menciona, além da hidroxicloroquina, outros fármacos que também podem ser usados, inclusive combinados, para frear a reprodução do vírus, como sulfato de zinco, azitromicina, doxiciclina e favipiravir. Esse é apenas um dos estudos mais recentes que mostram que a hidroxicloroquina é eficaz no tratamento da Covid-19. Nos últimos meses, o site c19study.com tem feito o trabalho de acompanhar e listar estudos que relacionam a hidroxicloroquina à Covid-19. Até agora, seu banco de dados reúne 239 estudos, dos quais 172 foram revisados por pares. Segundo o site c19study.com, 26 ensaios clínicos mostraram que 67% dos pacientes melhoraram quando submetidos a tratamentos precoces, enquanto 132 ensaios clínicos mostraram que houve melhora de apenas 25% dos pacientes com tratamentos tardios. Fonte: c19study.com Você não precisa confiar cegamente no c19study.com: ele traz links para todos os estudos que ele lista, que você pode abrir, ler diretamente da revista e conferir por conta própria. Para conferir um estudo no site c19study.com, clique no estudo e depois em Source (fonte). Eu, por exemplo, conferi o estudo a seguir, que será publicado na edição de fevereiro da American Journal of Emergency Medicine. Ele afirma que a hidroxicloroquina pode ser usada com segurança no tratamento precoce de pacientes com sintomas leves da Covid-19 que estão estáveis e não requerem hospitalização. Fonte: American Journal of Emergency Medicine Também em janeiro o Facebook decidiu rever a remoção de um vídeo postado em outubro de 2020 em que um usuário criticava a agência nacional de segurança de medicamentos francesa (análoga francesa à brasileira Anvisa) por se recusar a autorizar o uso de hidroxicloroquina combinada com azitromicina. O Facebook não chegou a afirmar com todas as letras que “cometeu um erro”, mas sua decisão recente de restaurar o conteúdo mostra claramente que a empresa reavaliou sua decisão anterior de tê-lo removido. Note que o Facebook tem outras formas menos drásticas de lidar com o que ele classifica como “desinformação”, como sugerir a leitura de mais informações em sites que ele considera confiáveis. Mas nesse caso a rede optou por remover o vídeo, censurando-o. Censura parecida foi feita à médica Simone Gold, fundadora da organização America’s Frontline Doctors, mestre em Medicina e graduada em Direito. Em julho de 2020, ela postou um vídeo que viralizou e logo em seguida foi removido das maiores redes sociais (ainda pode ser visto no BitChute). Nesse vídeo, ela se posicionava a favor do uso de remédios como a hidroxicloroquina para tratar a Covid-19 e contra o lockdown e o uso de máscaras. Ela fez uma crítica ao recente posicionamento do Facebook em seu perfil no Twitter: Facebook just announced it “made a mistake” when it censored studies showing HCQ saves lives. Censorship is never “a mistake.” Tech executives repeatedly made a calculated decision, month after month, silencing physicians worldwide.Censorship kills.https://t.co/TX0g8lPxUx pic.twitter.com/nh1f9lwDNc&amp;mdash; Dr. Simone Gold (@drsimonegold) January 28, 2021 Traduzindo do inglês: “o Facebook acabou de anunciar que ‘cometeu um erro’ quando censurou estudos mostrando que a hidroxicloroquina salva vidas. Censura nunca é ‘um erro’. Os executivos das empresas de tecnologia repetidamente tomaram decisões calculadas, mês após mês, silenciando médicos ao redor do mundo. Censura mata.” Por outro lado, não foram classificadas como “desinformação” nem censuradas publicações de outras pessoas famosas que afirmaram insistentemente nas mesmas redes sociais que “não existe tratamento precoce” para a Covid-19. NÃO EXISTE TRATAMENTO PRECOCE!!!NÃO EXISTE TRATAMENTO PRECOCE!!! https://t.co/xI2B5Y9p9e&amp;mdash; Felipe Neto (@felipeneto) January 17, 2021 NÃO EXISTETRATAMENTO PRECOCE!#VacinaParaTodos#ImpeachmentDeBolsonaroUrgente pic.twitter.com/hrT9ZboIr4&amp;mdash; Petra Costa (@petracostal) January 29, 2021 Não existe tratamento precoce pra Covid! pic.twitter.com/KtaWb2lsXD&amp;mdash; Estêvão Slow 👣💡 (@EstevaoSlowP) January 17, 2021   Se não existe tratamento precoce para a Covid-19, então do que falam os artigos científicos mencionados no início desse texto? Como é que chamam isso mesmo… “negacionismo”? O primeiro estudo que eu mencionei admite que para recomendar uma terapia o ideal seria que existisse um ensaio clínico randomizado, controlado com placebo, com grupo paralelo, com um número grande apropriado de participantes em risco e com resultados significativos. No entanto, o mesmo estudo argumenta que não há tempo hábil para realizar um ensaio clínico desse tipo em meio a uma pandemia. Médicos e pacientes precisam de aconselhamento, de modo que se faz necessário examinar outras informações científicas que suportam a eficácia e segurança dos medicamentos. Provavelmente é por causa da ausência desse ensaio clínico que pessoas se posicionam contra a hidroxicloroquina. Eu acho curioso que muitas dessas mesmas pessoas são a favor do “fique em casa”, mas não exigem o mesmo rigor científico para comprovar essa teoria, embasada em um modelo matemático feito pelo Imperial College (já falei dele aqui). Esse modelo não foi publicado em revista científica, nem foi revisado por pares, ao contrário de muitos dos estudos listados no c19study.com a favor da hidroxicloroquina, que foram. Atualização (19/02/2021): Lembrei de uma entrevista dada pelo epidemiologista e professor Dr Johan Giesecke ao canal UnHerd em abril de 2020. Nessa entrevista, ele disse que nunca viu um artigo não publicado em revista científica ter tanto impacto político quanto esse do Imperial College. Como eu disse em outro texto, parece haver uma “torcida contra o remédio”. Isso é doentio. Com esse texto quero dizer que sou a favor de prescrever hidroxicloroquina para todos os pacientes de Covid-19 sem distinção? Não. Sou a favor de algum outro remédio específico? Também não. Sou a favor, sim, que a decisão final seja do médico e do paciente. Penso que ninguém é melhor do que o próprio médico e o próprio paciente para ponderar as opções e, com base nas informações disponíveis, decidir qual remédio usar avaliando caso a caso.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/02/hcq.jpg" /></entry></feed>