<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2021-08-16T23:48:35-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><entry><title type="html">A regra mais importante para a vida segundo Jordan Peterson</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson/" rel="alternate" type="text/html" title="A regra mais importante para a vida segundo Jordan Peterson" /><published>2021-08-16T23:45:00-03:00</published><updated>2021-08-16T23:48:21-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/jordan-peterson-12-regras.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/jordan-peterson-12-regras.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jordan Peterson está de volta, e a principal lição do seu livro continua tão importante como sempre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase dois anos atrás, amigos me presentearam com um exemplar do &lt;em&gt;best-seller&lt;/em&gt; de Jordan Peterson, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3yQZnxP&quot;&gt;12 Regras para a Vida: um Antídoto para o Caos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Apresentando &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jordan_Peterson&quot;&gt;Jordan Peterson&lt;/a&gt; para quem ainda não o conhece… nascido em 12 de junho de 1962, em Fairview, Alberta, norte do Canadá (onde no inverno chega a fazer 40 graus negativos), ele é professor de psicologia, psicólogo clínico, personalidade do YouTube e autor de livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson tem dois bacharelados em Ciências Políticas (1982) e em Psicologia (1984) pela Universidade de Alberta e um PhD em Psicologia Clínica pela Universidade McGill (1991). Ele lecionou de 1993 a 1998 na Universidade de Harvard e de 1998 a 2018 na Universidade de Toronto. Uma de suas áreas de estudo e pesquisa é a Guerra Fria e o totalitarismo do século XX, incluindo fascismo, nazismo e comunismo/socialismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1999, ele publicou seu primeiro livro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3CViN7e&quot;&gt;Mapas do Significado: a Arquitetura da Crença&lt;/a&gt;, que combina conhecimentos de psicologia, mitologia, política, religião, literatura, filosofia e neurociência para analisar como surgem as crenças humanas e como elas influenciam nosso comportamento diário. Esse livro se tornou a base para muitas de suas aulas, que podem ser assistidas em seu &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/c/JordanPetersonVideos/playlists&quot;&gt;canal no YouTube&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jordan Peterson se tornou mundialmente conhecido em 2016, após lançar uma série de vídeos em seu canal no YouTube nos quais ele criticava uma lei do governo canadense que obrigava o uso dos pronomes exigidos pelo interlocutor, lei essa que Peterson classificou como compulsória e autoritária. Os vídeos provocaram grande controvérsia, atraindo tando apoiadores quanto críticos, e receberam significativa cobertura da mídia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson suspendeu a prática clínica e o ensino em 2018, quando publicou seu segundo livro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3yQZnxP&quot;&gt;12 Regras para a Vida: um Antídoto para o Caos&lt;/a&gt;, que se tornou um campeão de vendas em diversos países.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2019, a esposa de Peterson foi diagnosticada com câncer. Ele começou a usar doses cada vez maiores de benzodiazepínicos (ansiolíticos), dos quais desenvolveu dependência e teve que se tratar. Em 2020, ele passou por um tratamento arriscado envolvendo coma induzido na Rússia. Durante esses anos, sua carreira foi pausada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2021, Peterson voltou à atividade no YouTube, com várias entrevistas, e publicou seu terceiro livro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3meAGs1&quot;&gt;Além da Ordem: mais 12 Regras para a Vida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando ao texto original, que falava do livro 12 Regras para a Vida…&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Comecei a ler o livro assim que o recebi, mas em algum lugar ao longo do caminho me distraí e não terminei. (Isso não costumava acontecer comigo, mas criar três filhos alterou meus hábitos de leitura.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o recente retorno de Peterson à cena pública, decidi retomar a leitura do livro. No momento, estou lendo a Regra nº 12 (“Acaricie um gato ao encontrar um na rua”) e pretendo um dia revisar o trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de abordar o livro inteiro, parecia apropriado compartilhar a regra mais importante na obra seminal de Peterson, que vendeu mais de 3 milhões de cópias em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Assuma a responsabilidade pela sua vida.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso. Parece simples, banal até. É algo que você esperaria que seu pai ou sua avó lhe dissessem depois que você fez algo que estragou tudo ou foi demitido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, é uma mensagem extremamente necessária agora. Norman Doidge, que escreveu o prefácio de 12 Regras para a Vida, concordou que essa é a lição principal do livro de Peterson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[…] a principal regra é que &lt;strong&gt;você deve assumir a responsabilidade por sua própria vida&lt;/strong&gt;. Ponto-final”, escreve Doidge, psiquiatra, autor e amigo de Peterson. (ênfase minha)&lt;/p&gt;

&lt;iframe class=&quot;mb-3&quot; style=&quot;width:120px;height:240px;display: block;margin: auto;&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=BR&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=qf_sp_asin_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=cabecalivreco-20&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;amp;placement=8550802751&amp;amp;asins=8550802751&amp;amp;linkId=8938f08ed90e99bfbc4d634dc9cb1464&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true&amp;amp;price_color=333333&amp;amp;title_color=0066c0&amp;amp;bg_color=ffffff&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Para ser mais preciso, “assumir responsabilidade” na verdade não é uma das 12 regras de Peterson. Ainda assim, a análise de Doidge está correta e não deveria ser nenhuma surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A responsabilidade pessoal pela própria vida é uma ideia embutida nas regras que Peterson oferece ao longo de seu livro como um antídoto para o caos que muitos de nós sentimos hoje (é também o tema de suas palestras e entrevistas). Quando Peterson diz para você adotar uma boa postura, fazer bons amigos, deixar sua própria casa em ordem primeiro, dizer a verdade, arrumar sua cama, ser preciso no que diz, etc., ele não está realmente preocupado com a limpeza do seu quarto. Ele está instruindo os leitores sobre como eles podem assumir o controle de suas próprias vidas. Ele os está lembrando do seu poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão é: por que essa lição de repente parece tão importante? Afinal, a mensagem de Peterson não é exatamente nova. De muitas maneiras, seus ensinamentos canalizam alguns dos antigos estoicos, que há milênios ensinaram que o caminho para uma vida pacífica e feliz era dominar a única coisa que os humanos podem realmente controlar: &lt;em&gt;eles mesmos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observou certa vez o filósofo estoico &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epiteto&quot;&gt;Epicteto&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/epicteto.jpg&quot; title=&quot;⁠&amp;quot;Onde está o bem? Em nossas escolhas. Onde está o mal? Em nossas escolhas.&amp;quot; (Epicteto, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzA2ODc1NQ/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/epicteto.jpg&quot; alt=&quot;⁠&amp;quot;Onde está o bem? Em nossas escolhas. Onde está o mal? Em nossas escolhas.&amp;quot; (Epicteto, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzA2ODc1NQ/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;⁠&quot;Onde está o bem? Em nossas escolhas. Onde está o mal? Em nossas escolhas.&quot; (Epicteto, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MzA2ODc1NQ/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A mensagem dos estoicos era a de que não deveríamos sujeitar seus próprios sentimentos, sua própria felicidade, a fatores externos. Afinal, geralmente temos pouco controle sobre eventos, circunstâncias e pessoas. O caminho para a harmonia e a felicidade é aprender a controlar como nós, como indivíduos, respondemos a essas coisas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;As ideias de autoempoderamento, autocontrole e iniciativa individual não são exclusivas dos estoicos, claro. Outras filosofias antigas exploraram esses conceitos em maior ou menor grau, e esses temas estão entrelaçados nos ideais norte-americanos, e são encontrados em obras clássicas, como Almanaque do Pobre Ricardo, de Benjamin Franklin, e Autoconfiança, de Ralph Waldo Emerson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema, na opinião de Peterson, é que os norte-americanos não estão mais recebendo essas lições. Em uma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yZYQpge1W5s&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; de 2018 para a revista britânica GQ, Peterson foi questionado por que as pessoas estavam tão “famintas” por sua mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Elas estão ansiosas por uma discussão sobre a relação entre responsabilidade e significado”, respondeu Peterson. “Não temos essa discussão em nossa cultura há 50 anos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma afirmação incrível. Durante a maior parte da história humana, pensadores exploraram essa questão — como nossas escolhas individuais se relacionam com viver uma vida de significado — talvez acima de todas as outras. Foi uma questão central para as filosofias de pensadores de Platão e Aristóteles a Immanuel Kant e Nietzsche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas Peterson diz que não nos engajamos mais com essas questões. A filosofia pós-moderna nos levou a novas direções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Temos nos concentrado em direitos e privilégios e liberdade e prazer impulsivo”, diz Peterson. “Todos esses são úteis em seus lugares, mas são superficiais, e isso não é bom. Porque se as pessoas estão ancoradas superficialmente, as tempestades as destroem. E as tempestades sempre vêm.”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/yZYQpge1W5s&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(o vídeo acima permite ativar legendas automaticamente geradas do inglês e traduzidas para o português, se souber de alguma versão traduzida manualmente, por favor, comente)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assumindo a responsabilidade que seres humanos aprendem a suportar tempestades, que são inevitáveis. Como muitos sabem, Peterson enfrentou sua própria tempestade quando sua esposa, Tammy, foi diagnosticada com câncer terminal em abril de 2019, e ele lutou contra uma dependência de benzodiazepínicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-jordan-peterson-s-antidote-to-chaos-saved-his-own-life/&quot;&gt;sobreviveu à tempestade&lt;/a&gt; porque sua vida estava ancorada na responsabilidade, que oferecia significado e força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, muitas pessoas hoje em dia não estão ancoradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando Peterson diz que não tivemos uma discussão sobre responsabilidade e significado em nossa cultura “há 50 anos”, ele está se referindo a uma mudança cultural que ocorreu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é apenas que não ensinamos as pessoas como assumir a responsabilidade por suas próprias vidas; é que, de muitas formas, nós as desencorajamos ativamente de fazer isso: cultura coletivista, espaços seguros e vitimização — cada uma é uma manifestação de uma cultura que substituiu a responsabilidade individual por noções coletivistas de injustiça. Há &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/JordanPeterson/comments/85fo2z/why_does_jordan_b_peterson_trigger_people_a/&quot;&gt;pessoas&lt;/a&gt; que são &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/science/2018/feb/07/how-dangerous-is-jordan-b-peterson-the-rightwing-professor-who-hit-a-hornets-nest&quot;&gt;abertamente hostis&lt;/a&gt; à mensagem de Peterson de ser dono da própria vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não quer dizer que a injustiça não seja real. Ela é, e sempre será. O problema é que, em nossa saga de livrar o mundo da injustiça, esquecemos que devemos primeiro nos possuir e nos consertar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a mensagem de Peterson não é “ignore a injustiça”. Sua mensagem é: &lt;em&gt;assuma a responsabilidade pela sua vida&lt;/em&gt; apesar da presença de injustiças, que sempre existirão. (Peterson já &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xaN9F1q-Fn0&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt;, por exemplo, que estudos mostram que o destino de um sujeito em liberdade condicional depende, em um grau preocupante, de o juiz ter almoçado antes ou depois da audiência. Aparentemente, juízes com fome têm muito menos probabilidade de perdoar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assim que alguém se torna um navio capaz de resistir às tempestades — não colocando sua energia em coisas que estão além do seu controle, mas assumindo a responsabilidade pelas coisas que pode controlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próprio fato de haver pessoas que tratam a mensagem de Peterson como estranha e digna de hostilidade é uma evidência do quanto ela é necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos ser gratos por Jordan Peterson estar de volta para espalhá-la.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, já citei trechos do livro 12 Regras para a Vida em textos anteriores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/&quot;&gt;Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/&quot;&gt;Por que pessoas “boas” permitem totalitários?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Caso você não tenha tempo para ler o livro, ou queira ter uma ideia do que ele trata para decidir se vale a pena lê-lo (eu já li e recomendo), os dois vídeos a seguir resumem e comentam as 12 regras. Assista-os na sequência (cada um resume uma metade do livro).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ooD5psL_dV4&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7fgMrsWSe78&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 12 de novembro de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/jordan-petersons-most-important-rule-for-life/&quot;&gt;Jordan Peterson’s Most Important Rule for Life&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O próprio fato de haver pessoas que tratam a mensagem de Peterson como estranha e digna de hostilidade é uma evidência do quanto ela é necessária.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/jordan-peterson-12-regras.jpg" /></entry><entry><title type="html">&quot;Externalidade&quot; não é desculpa para vacinação obrigatória</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/14/externalidade-nao-e-desculpa-para-vacinacao-obrigatoria/" rel="alternate" type="text/html" title="&amp;quot;Externalidade&amp;quot; não é desculpa para vacinação obrigatória" /><published>2021-08-14T02:30:00-03:00</published><updated>2021-08-14T02:33:54-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/14/externalidade-nao-e-desculpa-para-vacinacao-obrigatoria</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/14/externalidade-nao-e-desculpa-para-vacinacao-obrigatoria/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/policiais-cassetete.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/policiais-cassetete.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não sou, e nunca fui, um antivacina. Quando meu único filho, Thomas, era jovem, nem sua mãe nem eu hesitamos em que ele recebesse toda a gama de vacinas infantis – assim como meus próprios pais não hesitaram em que eu, na década de 1960, recebesse toda a gama de vacinas disponíveis naquela época para crianças. E quando as vacinas contra Covid-19 foram disponibilizadas há alguns meses, recebi a dosagem completa. (Moderna, caso você esteja se perguntando.)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto que você lê é uma tradução de um texto em inglês. Eu, tradutor, assim como o autor original, não sou, e nunca fui, um antivacina. Quando eu era criança, tomei todas as vacinas disponíveis. Meu cartão de vacinação está em dia. A última vacina que eu tomei foi a da gripe em 2019, mesmo não sendo do grupo de risco, nem obrigado a tomá-la. Antes dessa, tomei 3 doses da vacina contra tétano em 2015, após um acidente de bicicleta.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas eu sou, e sempre fui, um antiautoritário. E, sendo assim, me oponho aos esforços do governo para impor a vacinação ou punir as pessoas que não se vacinaram. Nesse nosso mundo real, o estado não tem por que impor penalidades a quem opte por não injetar ou ingerir certos medicamentos. Tal intrusão nos assuntos privados dos indivíduos é antiética e inconsistente com os princípios de uma sociedade livre. Todo pai deve ter o direito de recusar a vacinação dos seus filhos. Todo adulto deve ter o direito de recusar a vacinação para si mesmo. Nenhuma explicação para tal recusa deveria ser exigida além de um simples “Não”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;mas-e-a-externalidade&quot;&gt;Mas e a externalidade?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A réplica mais comum para aqueles de nós que se opõem à punição estatal a pessoas que recusam vacinas é alegar que as pessoas não vacinadas colocam em risco a saúde, e até mesmo a vida, de terceiros inocentes. Leia, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/opinions/2021/07/06/vaccine-requirements-proof-white-house-party/&quot;&gt;Leana Wen&lt;/a&gt;, a colunista do Washington Post cuja forte obsessão pela vacinação obrigatória é acompanhada por sua &lt;a href=&quot;https://cafehayek.com/2021/06/the-market-for-scary-covid-fiction-must-be-huge.html&quot;&gt;fraca capacidade&lt;/a&gt; de colocar os dados em perspectiva adequada. No economês, a acusação é de &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Externalidades&quot;&gt;externalidade&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; – ou, como Justin Wolfers, economista da Universidade de Michigan, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/JustinWolfers/status/1412545374275784705&quot;&gt;exclamou&lt;/a&gt; recentemente em resposta a alguém que se opõe ao que parece um movimento em direção à vacinação obrigatória, “por causa das externalidades”. Alega-se que um indivíduo não vacinado injustamente espalha patógenos perigosos para outras pessoas sempre que esse indivíduo está em público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas gritar “externalidade!” não é o trunfo que muitos economistas (e não economistas) ingenuamente supõem que seja. Em um mundo em que nem todo ser humano vive uma existência isolada – isto é, nosso mundo – cada um de nós incessantemente age de maneiras que afetam estranhos, sem com isso justificar restrições impostas pelo governo à grande maioria dessas ações. Portanto, justificar a obstrução governamental dos afazeres comuns da vida requer muito mais do que a identificação da perspectiva de algum impacto interpessoal. (veja a &lt;a href=&quot;https://www.econlib.org/are-externalities-enough/&quot;&gt;breve resposta de David Henderson a Wolfers&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A justificativa para a vacinação obrigatória também requer mais do que uma imaginação fértil. Alunos inteligentes da sétima série podem descrever situações hipotéticas em que toda pessoa razoável pode concordar que a vacinação forçada é justificada. (&lt;em&gt;“Tipo, imagine um vírus tão super-contagioso e letal que irá, com 100% de certeza, literalmente matar todos os seres humanos no país se mesmo uma única pessoa no país permanecer não vacinada!!!”&lt;/em&gt;) Para ser relevante, a defesa da vacinação obrigatória deve ser feita com respeito à realidade como a conhecemos. Além disso, em uma sociedade livre, o ônus da prova recai não sobre os oponentes da vacinação obrigatória, mas sobre aqueles que afirmam que a externalidade é real e grave o suficiente para justificar a obrigatoriedade da vacinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a escolha de não se vacinar contra a Covid cria alguns riscos para estranhos é indiscutível. No entanto, esse fato sobre essa escolha não a distingue de muitas outras escolhas com consequências semelhantes, quase todas dessas escolhas, novamente, não justificam intervenção do governo – um fato que se mantém verdadeiro mesmo se limitarmos nossa atenção apenas a ações que colocam em maior risco a saúde física de outras pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolha de dirigir até o supermercado cria riscos para a saúde de pedestres e outros motoristas. A escolha de não ser testado para gripe comum e depois levar a vida normalmente cria riscos para a saúde de outras pessoas. A escolha de mergulhar em uma piscina comunitária cria riscos para a saúde de outras pessoas. A escolha de usar um banheiro público cria riscos para a saúde de outras pessoas. Em cada uma dessas situações, acredita-se que os benefícios de permitir que os indivíduos façam essas escolhas livremente sejam maiores do que os benefícios que surgiriam da imposição de novas restrições a tais escolhas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-quanto-à-covid-e-às-vacinas&quot;&gt;E quanto à Covid e às vacinas?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então, existe algo especial na Covid-19 que justifica a incomum medida autoritária de tornar a vacinação obrigatória? Não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, existe esta importante e relevante realidade que merece repetição, dada a crença bizarra, mas ainda assim amplamente difundida, de que esta realidade não é importante nem relevante: a Covid reserva seus perigos esmagadoramente para os idosos e os doentes – isto é, para um grupo facilmente auto-identificado de membros que podem tomar medidas para se protegerem eles mesmos da exposição ao vírus sem exigir que a vasta maioria da humanidade, muitos poucos dos quais possuem risco real para a Covid, suspenda e cancele suas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Estudo da Universidade de Edimburgo mostrou que o distanciamento social teria sido mais efetivo em reduzir mortes se tivesse sido feito apenas pelos idosos, em vez de praticado por toda a população sem distinção — jovens e idosos. As medidas deveriam ter focado em lares de idosos, onde as pessoas estavam mais suscetíveis a morrer, em vez de em escolas e universidades, onde não estavam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre esse e outros estudos que demonstram a ineficácia de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; no combate à Covid-19, leia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quanto às vacinas, o Dr. Martin Kulldorff e o Dr. Jay Bhattacharya, doutores em ambos os sentidos (médicos, com doutorado), escreveram para o jornal The Hill que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eles embasam suas afirmações em 12 estudos, cujos resumos você pode conferir aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/&quot;&gt;Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar – e mesmo à parte do primeiro ponto – o fato de que as vacinas são bastante eficazes em proteger as pessoas vacinadas de contrair e sofrer de Covid deveria ser suficiente para sepultar de vez a defesa da vacinação obrigatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, os defensores da vacinação obrigatória têm uma réplica. Eles acreditam que seu caso é feito estabelecendo-se dois fatos. O primeiro desses fatos é que a vacinação não apenas protege os indivíduos vacinados da Covid, mas também reduz a possibilidade de pessoas vacinadas espalharem a Covid para outras pessoas. O segundo fato é que nem todos estão ou podem ser vacinados. Esses dois fatos são então transformados em um trampolim do qual os defensores da vacinação obrigatória chegam à conclusão de que, portanto, o estado deve exigir a vacinação de todos os que medicamente estão aptos a serem vacinados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse salto é ilógico, porque ignora várias questões pertinentes. E as pessoas que carregam o ônus da prova não estão em posição de ignorar questões pertinentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre as questões pertinentes ignoradas – e, portanto, não respondidas – estão as seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Em quanto a vacinação reduz a chance de uma pessoa transmitir o coronavírus? Essa redução compensa todos os custos da vacinação obrigatória?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quantas pessoas têm problemas de saúde que as impedem de serem vacinadas contra a Covid? E que parte dessas pessoas está em grupos cujos membros correm riscos especialmente elevados para a Covid?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que sequer significa “ter um problema de saúde que impede alguém de ser vacinado contra a Covid”? Isso significa que tais pessoas, se vacinadas, teriam 100% de chance de morrer por causa da vacinação? Certamente não. Mas se não, a que níveis de risco específicos a vacinação da Covid sujeitaria essas pessoas? E esses riscos são altos o suficiente para fazer parte de uma defesa confiável da vacinação obrigatória?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+vacinas+contraindicações&quot;&gt;Pesquisando&lt;/a&gt;, encontrei essa informação no &lt;a href=&quot;https://www.unimed.coop.br/viver-bem/coronavirus/vacinas-contra-a-covid-19-o-que-voce-precisa-sab-1#8.%20Quem%20ainda%20n%C3%A3o%20pode%20se%20vacinar%20contra%20a%20COVID-19?&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Unimed&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conforme estabelecido pelo Plano Nacional de Imunização do Ministério da Saúde, no Brasil, as contraindicações para vacinação são para:&lt;/p&gt;

  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Pessoas menores de 18 anos de idade&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Gestantes (salvo se indicado pelo médico que acompanha a gestação)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pessoas que já apresentaram uma reação anafilática confirmada a uma dose anterior de uma vacina contra COVID-19&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pessoas que apresentaram uma reação anafilática confirmada a qualquer componente da(s) vacina(s)&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Qual é o custo para o grupo “incapaz-de-ser-vacinado” de se proteger da Covid de outra forma, em comparação com o custo de obrigar que todos os outros sejam vacinados?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A própria existência de um grupo de pessoas para as quais tomar as vacinas da Covid é muito arriscado implica que as vacinas da Covid não são isentas de risco &lt;em&gt;para todos&lt;/em&gt;. (Mesmo à parte do risco inerente, se suficientemente pequeno, “natural” e aleatório representado por qualquer tratamento médico, cada um de nós tem alguma chance positiva de, sem saber, ser afetado por uma ou mais das condições que são reconhecidas como condições que tornam a vacinação contra a Covid muito arriscada.) Por que, então, todos – exceto os indivíduos do grupo formalmente isento – deveriam ser vacinados e, portanto, serem obrigados a se submeter a algum risco positivo de serem fisicamente prejudicados pela vacina?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se, como os defensores da vacinação obrigatória implicam, qualquer ação que represente um risco para a saúde de estranhos é uma ação que o governo deve tratar como uma “externalidade” e prevenir à força, por que o governo não deveria tratar todas as expressões de argumentos a favor da vacinação obrigatória como externalidades a serem proibidas à força? Como a vacinação em si não é isenta de riscos, forçar as pessoas a serem vacinadas é submeter à força algumas pessoas a um risco que elas prefeririam evitar. Além disso, defender publicamente a vacinação obrigatória aumenta o risco de que uma política de vacinação obrigatória seja implementada – o que significa que defender publicamente a vacinação obrigatória (de acordo com a lógica dos próprios defensores da vacinação obrigatória) expõe outros inocentes a um risco que é dever do governo prevenir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Claro, se houvesse esforços para silenciar o discurso dos defensores da vacinação obrigatória, eu me oporia a eles com a mesma energia e sinceridade que alimenta minha atual oposição aos esforços dos defensores da vacinação obrigatória para impor à humanidade sua medida autoritária. Mas o fato de que a lógica dos defensores da vacinação obrigatória pode facilmente ser usada contra eles mesmos, ou seja, para argumentar a favor de retirar-lhes à força sua liberdade de defender pacificamente a vacinação obrigatória, revela o quão frágil é o argumento a favor da vacinação obrigatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse caso, repetindo, não pode ser encerrado em resumo com a mera entonação da palavra “externalidade”. As perguntas acima mencionadas (e talvez algumas outras) sobre os fatos devem ser respondidas. E em uma sociedade liberal e aberta, o ônus de responder a essas questões de forma a defender qualquer imposição governamental recai sobre os proponentes da imposição e não sobre os defensores da liberdade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Externalidade não é passe livre para tirania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma como externalidade não é justificativa para obrigar vacinação, também não é justificativa para obrigar alguém a ficar em casa. Já mostrei aqui que &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; não tem defesa &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;científica&lt;/a&gt;. Para entender porque &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; também não tem defesa &lt;a href=&quot;https://www.bitchute.com/video/2Y0Lo6mzeCP5/&quot;&gt;ética&lt;/a&gt;, assista ao vídeo a seguir do canal &lt;a href=&quot;https://visaolibertaria.com/&quot;&gt;Visão Libertária&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;
    &lt;iframe scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; style=&quot;border: none;&quot; src=&quot;https://www.bitchute.com/embed/2Y0Lo6mzeCP5/&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Ainda nos temas vacinas e autoritarismo/totalitarismo, talvez você se interesse pelos seguintes textos relacionados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/&quot;&gt;Por que pessoas “boas” permitem totalitários?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/04/censura-mata/&quot;&gt;Censura mata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/donald-j-boudreaux/&quot;&gt;Donald J. Boudreaux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donald J. Boudreaux é membro sênior do American Institute for Economic Research (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”) e do Programa FA Hayek para Estudos Avançados em Filosofia, Política e Economia no Mercatus Center da Universidade George Mason; membro do conselho do Mercatus Center; e professor de Economia e ex-chefe do departamento de economia da Universidade George Mason. Ele é o autor dos livros The Essential Hayek, Globalization, Hypocrites and Half-Wits, e seus artigos aparecem em publicações como o Wall Street Journal, New York Times, US News &amp;amp; World Report, bem como vários periódicos acadêmicos. Ele escreve um blog chamado &lt;a href=&quot;http://www.cafehayek.com/&quot;&gt;Cafe Hayek&lt;/a&gt; e uma coluna regular sobre economia para o Pittsburgh Tribune-Review. Boudreaux obteve um PhD em Economia pela Universidade de Auburn e um diploma de Direito pela Universidade da Virginia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Donald J. Boudreaux em 13 de julho de 2021 para o AIER.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/externality-is-no-good-excuse-for-mandatory-vaccination/&quot;&gt;“Externality” Is No Good Excuse for Mandatory Vaccination&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Que a escolha de não se vacinar contra a Covid cria alguns riscos para estranhos é indiscutível. No entanto, esse fato sobre essa escolha não a distingue de muitas outras escolhas com consequências semelhantes, quase todas dessas escolhas não justificam intervenção do governo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/policiais-cassetete.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que pessoas &quot;boas&quot; permitem totalitários?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que pessoas &amp;quot;boas&amp;quot; permitem totalitários?" /><published>2021-08-10T11:30:00-03:00</published><updated>2021-08-10T14:55:55-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/funcionarios-da-ss.jpg&quot; title=&quot;Funcionários da SS (agência de segurança nazista), em Auschwitz, 1944, rindo ao som de um acordeão. Parecem pessoas normais como outras quaisquer, certo? O que as faria se envolver (ainda que indiretamente, no caso de algumas) no assassinato em massa de judeus? Imagem obtida do site do Museu Memorial do Holocausto dos Estados Unidos ([USHMM](https://www.ushmm.org/collections/the-museums-collections/collections-highlights/auschwitz-ssalbum/album), na sigla em inglês).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/funcionarios-da-ss.jpg&quot; alt=&quot;Funcionários da SS (agência de segurança nazista), em Auschwitz, 1944, rindo ao som de um acordeão. Parecem pessoas normais como outras quaisquer, certo? O que as faria se envolver (ainda que indiretamente, no caso de algumas) no assassinato em massa de judeus? Imagem obtida do site do Museu Memorial do Holocausto dos Estados Unidos ([USHMM](https://www.ushmm.org/collections/the-museums-collections/collections-highlights/auschwitz-ssalbum/album), na sigla em inglês).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Funcionários da SS (agência de segurança nazista), em Auschwitz, 1944, rindo ao som de um acordeão. Parecem pessoas normais como outras quaisquer, certo? O que as faria se envolver (ainda que indiretamente, no caso de algumas) no assassinato em massa de judeus? Imagem obtida do site do Museu Memorial do Holocausto dos Estados Unidos (&lt;a href=&quot;https://www.ushmm.org/collections/the-museums-collections/collections-highlights/auschwitz-ssalbum/album&quot;&gt;USHMM&lt;/a&gt;, na sigla em inglês).&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No intenso romance da era soviética &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3AtEfOL&quot;&gt;Vida e destino&lt;/a&gt;, Vasily Grossman revela a mentalidade que apoia o totalitarismo, não poupando nem o fascismo, nem o comunismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como jornalista, Grossman esteve presente após o genocídio de judeus na Ucrânia pelos nazistas e seus colaboradores civis. Grossman descreve como os nazistas (encorajados pelos crimes de Stalin) tiveram primeiro que incitar sentimentos de ódio contra os judeus antes que os cidadãos seguissem as ordens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grossman define o cenário com uma descrição prática, fatual de como o gado contaminado é eliminado (os trechos a seguir podem ser encontrados no capítulo 50):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Antes de abater o gado contaminado, várias medidas preparatórias devem ser realizadas: covas e trincheiras devem ser cavadas; o gado deve ser transportado para o local de abate; as instruções devem ser emitidas para trabalhadores qualificados.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Se a população local ajuda as autoridades a transportar o gado contaminado para os pontos de abate e a capturar os animais que fugiram, não o fazem por ódio a vacas e bezerros, mas por instinto de autopreservação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Anti-semitas não são necessariamente sanguinários, de modo que, para conquistar sua obediência, campanhas especiais moldaram a mentalidade da população em geral:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Da mesma forma, quando pessoas devem ser abatidas em massa, a população local não é imediatamente dominada por um ódio sanguinário pelos idosos, mulheres e crianças que devem ser destruídos. É preciso preparar a população por meio de uma campanha especial. E, nesse caso, não é suficiente confiar apenas no instinto de autopreservação; é necessário incitar sentimentos de verdadeiro ódio e repulsa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman explica como o uso anterior do ódio por Stalin ajudou os alemães:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em uma data anterior, nas mesmas regiões, o próprio Stalin havia mobilizado a fúria das massas, levando-as ao frenesi durante as campanhas para exterminar a classe dos cúlaques e durante o extermínio dos degenerados agentes sabotadores trotskistas-bukharinistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O resultado de tais campanhas é que “a maioria da população obedece a todas as ordens das autoridades como se estivesse hipnotizada”. No entanto, é preciso mais. Em tal atmosfera totalitária, Grossman escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na massa da população, existe uma minoria em particular que ajuda ativamente a criar a atmosfera dessas campanhas: fanáticos ideológicos; pessoas que têm um prazer sanguinário com a desgraça alheia; e pessoas que querem acertar contas pessoais, roubar os pertences de alguém ou tomar seu apartamento ou trabalho. A maioria das pessoas, no entanto, fica horrorizada com o assassinato em massa […]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Uma das características humanas mais assombrosas que vieram à tona nesta época foi a obediência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma mentalidade de obediência foi fomentada, superando outras virtudes humanas. Grossman nos pede para aprender com essa lição de história. Ele pondera: “um novo traço apareceu de repente na natureza humana?” E então ele responde à sua própria pergunta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não, essa obediência testemunha uma nova força atuando sobre os seres humanos. A extrema violência dos sistemas sociais totalitários provou ser capaz de paralisar o espírito humano em continentes inteiros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman explica como dividir as pessoas em “dignas” e “indignas” foi justificado pelo truque de redefinir o humanitarismo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um homem que colocou sua alma a serviço do fascismo declara que uma escravidão perversa e perigosa é o único bem verdadeiro. Em vez de renunciar abertamente aos sentimentos humanos, ele declara que os crimes cometidos pelo fascismo são a forma mais elevada de humanitarismo; ele concorda em dividir as pessoas em puros e dignos e impuros e indignos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman, cujo romance foi finalmente publicado em 1980 depois que uma cópia microfilmada foi contrabandeada da União Soviética, acertadamente avisa que o futuro da liberdade depende de nossas escolhas individuais:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A natureza humana passa por uma verdadeira mudança no caldeirão da violência totalitária? O homem perde sua inerente aspiração à liberdade? O destino tanto do homem quanto do Estado totalitário depende da resposta a essa pergunta. Se a natureza humana de fato muda, então o triunfo eterno e mundial do Estado ditatorial está assegurado; se seu anseio por liberdade permanece constante, então o Estado totalitário está condenado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Poucos anos depois de Grossman observar as consequências do massacre de Babi Yar, outra jornalista/romancista/filósofa, a canadense-americana Isabel Paterson, apresentou suas observações sobre a natureza humana e a liberdade em seu livro O Deus da Máquina.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ideiasradicais.com.br/isabel-paterson/&quot;&gt;Isabel Paterson&lt;/a&gt; (1886-1961) foi jornalista, autora, filósofa política e uma importante crítica literária de sua época. Ela é considerada uma das três mães fundadoras do libertarianismo norte-americano, junto com &lt;a href=&quot;https://ideiasradicais.com.br/rose-wilder-lane/&quot;&gt;Rose Wilder Lane&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://ideiasradicais.com.br/ayn-rand/&quot;&gt;Ayn Rand&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro original em inglês, &lt;a href=&quot;https://mises.org/library/god-machine&quot;&gt;The God of the Machine&lt;/a&gt;, pode ser baixado gratuitamente do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;https://mises.org/library/god-machine&quot;&gt;Instituto Mises&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma tradução para o português, feita por &lt;a href=&quot;http://marcelocentenaro.blogspot.com/2014/09/o-deus-da-maquina-para-download.html&quot;&gt;Marcelo Centenaro&lt;/a&gt;. O &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; dele está quebrado, mas é fácil encontrar o mesmo livro para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=%22O+Deus+da+M%C3%A1quina%22+%22Isabel+Paterson%22+pdf+download&quot;&gt;em outros &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Paterson escreveu (você pode encontrar as citações a seguir no capítulo XX):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A maior parte dos males do mundo é causada por boas pessoas, e não por acidente, lapso ou omissão. É o resultado de suas ações deliberadas, feitas com longa perseverança, que essas pessoas acreditam ser motivadas por altos ideais almejando fins virtuosos. Pode-se provar que isso é verdade; não poderia ser diferente. A porcentagem de pessoas positivamente mal-intencionadas, viciosas ou depravadas é necessariamente pequena, porque nenhuma espécie poderia sobreviver se seus membros fossem habitual e conscientemente predispostos a prejudicar uns aos outros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim como Grossman, Paterson também observou como “pessoas boas” aquiesceram e até possibilitaram o massacre de milhões por um “objetivo digno”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Portanto, é óbvio que, em períodos em que milhões são massacrados, pratica-se a tortura, impõe-se a fome e a opressão se torna uma política, como ocorre hoje em grande parte do mundo, e como ocorreu com frequência no passado, isso deve ser por ordem de muitas e muitas pessoas boas, e mesmo por sua ação direta, pelo que elas consideram que seja um objetivo digno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Paterson nos lembra que os “bons” facilitadores demandam censura para que possam ficar confortáveis ​​em sua mentalidade errada:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quando não são os executantes imediatos, são culpados de aprovar, de criar justificativas ou ainda de esconder fatos com o silêncio e com discussões desconcertantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, Paterson nos pede para refletir sobre o “grave erro” cometido por pessoas boas “que não agiriam por sua própria intenção consciente com o objetivo de ferir seus semelhantes”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Então, deve haver um erro muito grave nos meios pelos quais elas buscam alcançar seus fins. Deve haver mesmo um erro em seus axiomas primários, que permitem que elas continuem usando tais meios. Alguma coisa está terrivelmente errada no método, em algum lugar. O que é?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O grave erro que Paterson aponta começa com a crença de que um indivíduo pode ter como objetivo &lt;strong&gt;primário&lt;/strong&gt; “fazer o bem aos outros”, por meio de controlar os recursos dos outros. Uma vez que essa falsa crença esteja enraizada, o único meio possível “é o poder da coletividade. A premissa é de que o ‘bem’ é coletivo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiranos não podem chegar ao poder, exceto, escreve Paterson, “&lt;strong&gt;com o consentimento e o auxílio&lt;/strong&gt; de pessoas boas”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O regime comunista na Rússia ganhou o controle prometendo terra aos camponeses, em termos que os que prometeram sabiam que eram mentirosos. Tendo conquistado o poder, os comunistas tiraram dos camponeses a terra que eles já possuíam; e exterminaram aqueles que resistiram. Isso foi feito de maneira planejada e deliberada; e a mentira foi elogiada como “engenharia social” por admiradores socialistas na América.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sobre Stalin, Paterson escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com tudo isso completamente demonstrado, temos o peculiar espetáculo do homem que condenou milhões do seu próprio povo à fome, admirado por filantropos cujo objetivo declarado é garantir que todas as pessoas do mundo tenham um litro de leite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman nos pede que olhemos para os fins moldados pelos totalitários para erodir a liberdade e justificar a violência. Ele explicou que tanto o fascismo quanto o comunismo “chamam as pessoas a fazerem qualquer sacrifício, a aceitarem todos os meios, a fim de alcançar os fins mais elevados: a futura grandeza da pátria, o progresso mundial, a futura felicidade da humanidade, de uma nação, de uma classe.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A violência de um Estado totalitário é tão grande que não é mais um meio para um fim; se torna um objeto de êxtase e adoração mística.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Quando um Estado totalitário exige “adoração”, nós entendemos porque os totalitários precisam controlar a narrativa. Sabemos que a Covidocracia exige submissão ao seu melhor caminho, primeiro &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e agora vacinas. Os dissidentes &lt;a href=&quot;https://www.nj.com/politics/2021/07/nj-lawmaker-wants-apology-after-twitter-suspended-his-account-for-questioning-vaccine-mandates.html&quot;&gt;devem ser silenciados&lt;/a&gt;. O governo afirma que precisa manter listas de &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/07/16/white-house-says-facebook-needs-to-do-more-to-fight-vaccine-misinformation.html&quot;&gt;propagadores de “desinformação”&lt;/a&gt; e então fazer parceria com o Facebook para garantir que apenas narrativas “corretas” estejam disponíveis. Embaixadores da saúde devem ser enviados de porta em porta para &lt;a href=&quot;https://nypost.com/2021/07/06/biden-introduces-door-to-door-vaccination-effort/&quot;&gt;compartilhar a boa palavra sobre as vacinas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem discorda deve ser demonizado, &lt;a href=&quot;https://www.usatoday.com/story/opinion/2021/04/30/require-covid-vaccine-resume-normal-life-herd-immunity-column/4886673001/&quot;&gt;o impuro separado&lt;/a&gt; da sociedade &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/externality-is-no-good-excuse-for-mandatory-vaccination/&quot;&gt;se não aceitar a vacina&lt;/a&gt;. Aqueles que fazem escolhas diferentes das nossas, condenamos mentalmente e nos sentimos no direito de proclamar que ameaçam outras pessoas. Embora os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; tenham terminado, como Ethan Yang &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lets-not-pretend-we-defeated-lockdowns/&quot;&gt;escreve&lt;/a&gt;, a guerra intelectual contra eles não foi vencida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ludwig von Mises em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3lMH09P&quot;&gt;Governo Onipotente: A Ascenção do Estado Total e da Guerra Total&lt;/a&gt;, de 1944, escreveu: “É da natureza dos homens que gerenciam o aparato de compulsão e coerção superestimar seu poder para trabalhar, e se esforçar para subjugar todas as esferas da vida humana à sua influência imediata.” Controlar os outros por meio do poder do Estado “é a doença ocupacional de governantes, guerreiros e funcionários públicos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, os políticos, seus camaradas corporativos e o Estado administrativo sem rosto usarão seu poder de monopólio da força para fins destrutivos. Se o totalitarismo vier para a América, terá seu próprio sabor, mas, como Grossman e Paterson alertam, a tirania precisa ter cidadãos que a permitam. Durante a pandemia, muitas pessoas boas tiveram dificuldade em interpretar os eventos desta época à luz dessa lição básica de história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a liberdade está sitiada na América, seria sábio acelerar nosso ritmo intelectual para lidar com a mentalidade iliberal emergente que molda os cidadãos para possibilitar um sistema social totalitário. Forças estão agindo para paralisar o espírito humano. Não devemos mais nos enganar. Sem o consentimento e o auxílio de pessoas boas, totalitários não têm poder. Os governos, advertiu Mises, “se tornam liberais apenas quando forçados pelos cidadãos”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O psicólogo clínico e professor universitário canadense Jordan Peterson nos lembra em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2Uo54EE&quot;&gt;12 Regras para a Vida: Um antídoto para o caos&lt;/a&gt; que Hitler e Stalin também tiveram mães. Também eram &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;, que nem eu que escrevo e você que lê. “Cada ser humano tem uma capacidade imensa para o mal.” Cada ser humano pode vir a “agir como um guarda da prisão nazista, um administrador do arquipélago gulag ou um torturador de crianças em algum porão”. Muitas pessoas hoje se perguntam como a Alemanha chegou ao nazismo: como não perceberam o mal que estavam fazendo aos judeus e à humanidade, como um todo?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Talvez pensassem que todos os perpetradores terríveis da história fossem pessoas totalmente diferentes deles. Talvez nunca tenham conseguido ver dentro deles mesmos a capacidade para a opressão e o &lt;em&gt;bullying&lt;/em&gt; (e talvez, também, não tenham visto sua capacidade para asserção e sucesso).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Antes de Peterson, a filósofa política alemã, mas de origem judaica, e professora universitária &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hannah_Arendt&quot;&gt;Hannah Arendt&lt;/a&gt; já havia chegado a conclusão parecida em 1961, enquanto cobria jornalisticamente os julgamentos de ex-oficiais nazistas. Ela os percebia como sujeitos normais, dos quais não se podia “extrair profundidade diabólica ou demoníaca”. Eles apenas cumpriam e executavam ordens advindas de uma burocracia com hierarquias rigidamente estabelecidas. Dessa observação, ela criou o conceito de &lt;strong&gt;banalidade do mal&lt;/strong&gt;, que é quando todos obedecem sem questionar, abrindo mão de uma das características que difere o ser humano dos demais animais, que é a consciência e a reflexão sobre seus próprios atos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo a seguir traz um trecho do filme &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/filmes/filme-198292/&quot;&gt;Hannah Arendt&lt;/a&gt;, o qual recomendo assistir. Caso você não tenha tempo de ver o filme todo, esse trecho é, provavelmente, o principal do filme (para quem não gosta de &lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;, devo advertir que esse trecho é próximo do final do filme):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/06jufTlnFbU&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Fazendo um paralelo disso tudo com o que estamos vivendo nesses tempos no Brasil… em março desse ano, uma festa de aniversário foi &lt;a href=&quot;https://ndmais.com.br/seguranca/video-festa-de-aniversario-termina-em-confusao-com-a-policia-em-sao-jose/&quot;&gt;encerrada pela Polícia Militar&lt;/a&gt; em São José (SC). A polícia foi chamada por vizinhos que denunciaram a “aglomeração”, proibida por decreto do governo estadual relacionado à Covid-19. O resultado: pessoas feridas com balas de borracha, dentre elas a organizadora da festa, que precisou de atendimento hospitalar, e 3 mulheres detidas, dentre elas uma adolescente. Um fim trágico imposto a uma simples festa de aniversário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Festas de aniversário são celebradas desde que o mundo é mundo, não obstante a existência de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_human_disease_case_fatality_rates&quot;&gt;doenças mais contagiosas e até mesmo mais letais&lt;/a&gt; que a Covid-19. Então, o que mudou? Vizinhos e policiais passaram a odiar quem faz festas de aniversário do dia pra noite?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil entender a reprovação dos vizinhos à festa quando se vê a propaganda terrorista à qual foram submetidos. Exemplos incluem as campanhas do &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CITusLBlFqP/&quot;&gt;governo do Paraná&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=6TBcp2-e09s&quot;&gt;governo da Bahia&lt;/a&gt;, que pintam pessoas que não obedecem ou vão a festas como assassinos (perceba aqui a ideia dos “indignos” ou “impuros”). Sem contar a orientação para cooperar com o estado &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2020/03/20/disque-denuncia-registra-aumento-de-ligacoes-sobre-novo-coronavirus-no-rio.ghtml&quot;&gt;denunciando “aglomerações”&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2021/03/12/como-denunciar-aglomeracoes-festas-clandestinas-pandemia-covid-19.htm&quot;&gt;“festas clandestinas”&lt;/a&gt; (denunciar o próprio vizinho pode ser entendido como algo “digno”, necessário para o “bem comum”). Esses são só alguns exemplos, mas propagandas parecidas foram veiculadas em todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/6TBcp2-e09s&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quanto aos policiais, estavam apenas “obedecendo ordens” que receberam para acabar com a “aglomeração”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebe as semelhanças?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que a maioria das pessoas não questiona essa ideia absurda — à beira do ridículo — de que festas de aniversário são um risco para a humanidade. Eis a banalização do mal. Todo mundo coopera, todo mundo obedece. E coisas trágicas como a &lt;a href=&quot;https://ndmais.com.br/seguranca/video-festa-de-aniversario-termina-em-confusao-com-a-policia-em-sao-jose/&quot;&gt;reportada&lt;/a&gt; acontecem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein chama isso de “Covidocracia”. Eu já vi outro nome que considero mais apropriado: &lt;strong&gt;coronazismo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vírus existe, a doença é real, para &lt;a href=&quot;/2020/10/09/covid-19-sera-que-os-numeros-estao-inflados/&quot;&gt;algumas pessoas&lt;/a&gt; ela pode ser realmente grave, mas a &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;crise&lt;/a&gt; é fabricada, como tantas &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;outras crises já fabricadas&lt;/a&gt; pelos governos para aumentar seu poder sobre a população.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas morreram com essa doença, é verdade, mas quantas delas não poderiam ter sido salvas se remédios como a &lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;cloroquina&lt;/a&gt; ou a &lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;ivermectina&lt;/a&gt; não tivessem sido &lt;a href=&quot;/2021/07/04/censura-mata/&quot;&gt;censurados&lt;/a&gt; em favor das &lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/&quot;&gt;vacinas&lt;/a&gt;, agora anunciadas como a única solução possível? Quantos &lt;a href=&quot;/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/&quot;&gt;acidentes de trânsito&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;suicídios&lt;/a&gt; não teriam sido evitados se os governos, em vez de imporem medidas que hoje sabemos ser &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;ineficazes&lt;/a&gt;, deixassem as pessoas livres para medirem seus próprios riscos e tomarem suas próprias decisões? Como fez, aliás, a &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;Suécia&lt;/a&gt;, que tem sido &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;exitosa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parodiando Isabel Paterson, temos o peculiar espetáculo das pessoas “boas” que tanto repetem o lema “vidas importam” apoiando medidas governamentais que acabam por causar, na verdade, mais mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quantas mais pessoas terão que morrer para que as pessoas percebam que algo muito errado e grave — ao meu ver, bem mais grave que a doença — está acontecendo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que até aqui só falei de saúde, mas olhando para a economia, &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; também aumentaram o &lt;a href=&quot;/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica/&quot;&gt;desemprego&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/&quot;&gt;desigualdade social&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_G8Awm2qZkI&quot;&gt;inflação&lt;/a&gt;. “Economia a gente vê depois”, lembra? Pois bem, o “depois” chegou. E já está cobrando seu preço.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_G8Awm2qZkI&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/barry-brownstein/&quot;&gt;Barry Brownstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 21 de julho de 2021 para o &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/why-good-people-enable-totalitarians/&quot;&gt;Why “Good” People Enable Totalitarians&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sem o consentimento e o auxílio de pessoas boas, totalitários não têm poder. Os governos, advertiu Mises, &amp;quot;se tornam liberais apenas quando forçados pelos cidadãos&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/funcionarios-da-ss.jpg" /></entry><entry><title type="html">Ter filhos em 2021 é realmente &quot;vandalismo ambiental&quot;?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/08/ter-filhos-em-2021-e-realmente-vandalismo-ambiental/" rel="alternate" type="text/html" title="Ter filhos em 2021 é realmente &amp;quot;vandalismo ambiental&amp;quot;?" /><published>2021-08-08T17:45:00-03:00</published><updated>2021-08-08T17:49:29-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/08/ter-filhos-em-2021-e-realmente-vandalismo-ambiental</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/08/ter-filhos-em-2021-e-realmente-vandalismo-ambiental/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/population-growth-environmental-vandalism.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Pixabay](https://pixabay.com/images/id-4894710/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/population-growth-environmental-vandalism.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Pixabay](https://pixabay.com/images/id-4894710/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://pixabay.com/images/id-4894710/&quot;&gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As preocupações com o crescimento populacional não são nada novas. E um artigo recente na Vogue britânica é baseado nas mesmas suposições erradas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse ano, um artigo da Vogue britânica chocou muitos com o título: “&lt;a href=&quot;https://www.vogue.co.uk/mini-vogue/article/having-a-child-sustainable&quot;&gt;Ter um bebê em 2021 é puro vandalismo ambiental?&lt;/a&gt;” Nesse artigo, a escritora Nell Frizzell pondera se ter filhos é irresponsável devido aos efeitos que pessoas adicionais têm no clima. Frizzell escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para a pessoa cientificamente engajada, há poucas questões mais preocupantes quando se olha para a atual emergência climática do que ter um bebê. Quer seu corpo pulse para se reproduzir, quer você passivamente acredite que está nas cartas para você um dia, ou você ativamente procure permanecer livre de crianças, o declínio da saúde do planeta não deixa de ser um fator no seu pensamento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Frizzell oferece muitas preocupações sobre o futuro do planeta, incluindo a ideia de que os seres humanos ficarão sem água potável e que a poluição do ar agora mata mais pessoas do que o tabagismo. Tudo isso combinado com a preocupação de que as crianças dos países ricos contribuam significativamente para emissões de gases do efeito estufa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As preocupações com o crescimento populacional não são nada novas. Em 1968, os ecologistas Paul e Anne Ehrlich ecoaram o economista do século XVIII Thomas Malthus quando previram fome em massa e revoltas generalizadas devido à superpopulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em algum momento dos próximos 15 anos, o fim chegará”, &lt;a href=&quot;https://www.smithsonianmag.com/innovation/book-incited-worldwide-fear-overpopulation-180967499/&quot;&gt;disse Paul Ehrlich à CBS News&lt;/a&gt; após a publicação do livro &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Population_Bomb&quot;&gt;The Population Bomb&lt;/a&gt; (“A Bomba Populacional”, em uma tradução livre). “E por ‘o fim’ quero dizer um colapso total da capacidade do planeta de sustentar a humanidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema? Essas previsões nunca se concretizaram.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Fazendo as contas, 1968 mais 15 anos dá 1983. Pois bem, aqui estamos nós em 2021, passados 38 anos do “fim” da humanidade, eu escrevendo e você lendo esse texto.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Apesar de todas as preocupações, o acesso a alimentos e recursos &lt;em&gt;aumentou&lt;/em&gt; à medida em que a população também aumentou. As pessoas têm que gastar menos tempo trabalhando para esses recursos hoje &lt;a href=&quot;https://www.humanprogress.org/the-simon-abundance-index-2021/&quot;&gt;do que em qualquer outro momento da história&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As preocupações de Frizzell têm melhor sustentação? Na verdade, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ONG Human Progress (“Progresso Humano”, em uma tradução livre) tuitou em resposta que as mortes por poluição do ar estão, na verdade, diminuindo. A única razão pela qual superaram as mortes por tabaco é que estas estão diminuindo mais rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;.&lt;a href=&quot;https://twitter.com/NellFrizzell?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@NellFrizzell&lt;/a&gt; should read our &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/SimonAbundanceIndex?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#SimonAbundanceIndex&lt;/a&gt;. Children do not strain the world&amp;#39;s resources. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In fact, the opposite is true: each new child is correlated with an increase in resource abundance.&lt;a href=&quot;https://t.co/Y4Fx4vegGt&quot;&gt;https://t.co/Y4Fx4vegGt&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/lZf4mtod6M&quot;&gt;https://t.co/lZf4mtod6M&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/ucLqJsviXC&quot;&gt;pic.twitter.com/ucLqJsviXC&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; HumanProgress.org (@HumanProgress) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HumanProgress/status/1387235160966455302?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;28 de abril de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Another dubious claim in the article: &amp;quot;Pollution now kills more people than tobacco – and three times as many as AIDS, tuberculosis, and malaria combined.&amp;quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Air pollution deaths are actually going down. AIDS, Malaria, and TB deaths are just decreasing faster. &lt;a href=&quot;https://t.co/fdIzs8U5O4&quot;&gt;pic.twitter.com/fdIzs8U5O4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; HumanProgress.org (@HumanProgress) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HumanProgress/status/1387235164699439104?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;28 de abril de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A poluição do ar pode estar aumentando em alguns países em desenvolvimento, mas isso não é surpreendente. A poluição por partículas em suspensão, &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/death-rates-from-air-pollution?country=~OWID_WRL&quot;&gt;o poluente atmosférico mais mortal&lt;/a&gt;, encontrado na fumaça e na fuligem, &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/london-air-pollution&quot;&gt;atingiu seu pico em Londres em 1891&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida em que os países se desenvolvem, tendem a poluir mais para sair da pobreza, mas à medida em que enriquecem, conseguem pagar o custo que for necessário para ter um ar ainda mais limpo do que tinham antes do desenvolvimento. Essa tendência é conhecida como &lt;a href=&quot;https://www.economicshelp.org/blog/14337/environment/environmental-kuznets-curve/&quot;&gt;curva de Kuznets&lt;/a&gt;, em homenagem ao economista e estatístico Simon Kuznets, ganhador do prêmio Nobel. Na verdade, os dados acima mostram que há menos poluição atmosférica em Londres hoje do que em 1700.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Então, como é que, apesar de uma população crescente, os recursos, desde alimentos até metais, estão mais acessíveis do que nunca? Para responder a essa pergunta, olhe para o falecido Julian Simon. Ao contrário dos alarmistas, Simon argumentou que nosso mundo está se tornando mais limpo e mais abundante &lt;em&gt;por causa&lt;/em&gt; do crescimento populacional, e não apesar dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como isso é possível? Simon admite que o crescimento populacional pode causar problemas no curto prazo devido ao aumento da escassez, mas semeia as sementes para soluções que nos deixam em melhor situação no longo prazo. Ele explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mais pessoas, e aumento de renda, causam problemas de maior escassez de recursos no curto prazo. O aumento da escassez faz com que os preços subam. Os preços mais altos apresentam oportunidades, e convidam inventores e empresários a pesquisar soluções.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para Simon, as crianças não são apenas bocas para alimentar (ou bocas que expelem gás carbônico, já que estamos falando em poluição atmosférica); assim como as crianças não são apenas um par de mãos. Em vez disso, elas são mais mentes e mais criatividade humana. E pela estimativa de Simon, “mentes importam economicamente tanto quanto, ou mais que, mãos ou bocas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente para o mundo, Simon faleceu inesperadamente em 1998 aos 65 anos. No entanto, seu trabalho é continuado por muitos, incluindo a ONG Human Progess, que compila o &lt;a href=&quot;https://www.humanprogress.org/simonproject/&quot;&gt;Índice de Abundância de Simon&lt;/a&gt;, que narra as melhorias crescentes nas condições materiais da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, embora alguns possam estar preocupados que ter filhos seja “vandalismo ambiental”, meu medo é exatamente o oposto. Temo que aqueles que desencorajam ter filhos inovadores e criativos, por razões ambientais, estejam na verdade prejudicando o próprio meio ambiente que desejam proteger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse Simon, “nossa cornucópia é a mente e o coração humanos, e não um ambiente natural do Papai Noel. Assim tem sido ao longo da história e, portanto, é provável que assim seja no futuro”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, pais, se dêem um tapinha nas costas. Outra mente é uma grande contribuição. Não ligue para os Thanosianos do mundo (veja abaixo, o vídeo tem legendas em português, que podem ser ativadas).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/iV18Xx5EkaE&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/thomas-malthus-meme.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/thomas-malthus-meme.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/peter-jacobsen/&quot;&gt;Peter Jacobsen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Jacobsen é Professor Assistente de Economia na Universidade de Ottawa e Professor Gwartney de Educação Econômica e Pesquisa no Gwartney Institute. Ele recebeu seu PhD em Economia pela Universidade George Mason e obteve seu bacharelado pela Southeast Missouri State University. Seu interesse de pesquisa está na interseção entre economia política, economia do desenvolvimento e economia da população.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Peter Jacobsen em 28 de abril de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-discouraging-people-from-having-children-environmental-vandalism/&quot;&gt;Is Having Children in 2021 Really ‘Environmental Vandalism’?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">As preocupações com o crescimento populacional não são nada novas. E um artigo recente na Vogue britânica é baseado nas mesmas suposições erradas. Esse ano, um artigo da Vogue britânica chocou muitos com o título: &amp;quot;Ter um bebê em 2021 é puro vandalismo ambiental?&amp;quot; Nesse artigo, a escritora Nell Frizzell pondera se ter filhos é irresponsável devido aos efeitos que pessoas adicionais têm no clima.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/population-growth-environmental-vandalism.jpg" /></entry><entry><title type="html">África do Sul: protestos com saques e violência em meio a turbulência econômica</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica/" rel="alternate" type="text/html" title="África do Sul: protestos com saques e violência em meio a turbulência econômica" /><published>2021-08-04T02:00:00-03:00</published><updated>2021-08-04T02:04:07-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/africa-do-sul.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: eNCA / Twitter (captura de tela)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/africa-do-sul.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: eNCA / Twitter (captura de tela)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: eNCA / Twitter (captura de tela)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A luta da África do Sul para acabar com o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Apartheid&quot;&gt;apartheid&lt;/a&gt; via resistência pacífica e desobediência civil se tornou conhecida no mundo todo (talvez você já tenha ouvido falar de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Nelson_Mandela&quot;&gt;Nelson Mandela&lt;/a&gt;). Mas apesar dos ganhos obtidos nas últimas duas décadas, e embora o país seja hoje a terceira maior economia da África, milhões de sul-africanos ainda se encontram em situação de pobreza, devido à pesada intervenção estatal na economia, ainda mais pesada desde o início da pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu encontrei poucas notícias em português sobre os protestos que tem acontecido na África do Sul:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/07/07/ex-presidente-jacob-zuma-e-preso-na-africa-do-sul.ghtml&quot;&gt;Ex-presidente Jacob Zuma é preso na África do Sul - G1&lt;/a&gt; (07/07/2021)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/07/13/onda-de-violencia-na-africa-do-sul-deixa-mais-de-30-mortos.ghtml&quot;&gt;Onda de violência deixa mais de 30 mortos na África do Sul - G1&lt;/a&gt; (13/07/2021)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-57837740&quot;&gt;Mãe joga bebê de prédio em chamas na África do Sul - BBC&lt;/a&gt; (14/07/2021)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vou resumi-las, com informações também da &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/after-protests-looting-tear-through-south-africa-nation-wonders-what-n1275585&quot;&gt;NBC&lt;/a&gt;, da &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/08/02/south-africa-unrest-and-covid-measures-are-starting-to-derail-its-economic-recovery.html&quot;&gt;CNBC&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/south-africa-most-looted-shops-still-shut/a-58731196&quot;&gt;DW&lt;/a&gt; (as 3 matérias são de 02/08/2021).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De 2009 a 2018, a África do Sul foi presidida por &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Jacob_Zuma&quot;&gt;Jacob Zuma&lt;/a&gt;, que renunciou ao mandato em meio a acusações de corrupção, que tem sido investigadas. Seu vice, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cyril_Ramaphosa&quot;&gt;Cyril Ramaphosa&lt;/a&gt;, assumiu a presidência e desde então é o presidente da África do Sul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final de junho, Zuma se negou a comparecer a um interrogatório, motivo pelo qual foi preso em 7 de julho. Dois dias depois, na sexta-feira 9 de julho, iniciaram-se manifestações com estradas bloqueadas e caminhões incendiados. Uma onda de protestos e violência tomou o país, com saques, vandalismo e incêndios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente convocou o Exército para conter os protestos e nas últimas semanas grande parte da agitação já se acalmou. Mas a maior parte das lojas saqueadas ainda está fechada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em KwaZulu-Natal e Gauteng, duas das províncias mais afetadas pelos protestos, muitos negócios em ruínas podem levar anos para ser reconstruídos. Essas províncias contribuem com metade do PIB do país e quase metade de toda a sua população.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um colapso de liberdade econômica elevou a taxa de desemprego da África do Sul a 42%.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após mais de um ano de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; destruidores de empresas, e uma década de declínio do crescimento econômico, a África do Sul foi tomada por violência e saques em julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tentativa de dar um lampejo de esperança, durante dois discursos públicos, e em sua &lt;a href=&quot;http://www.thepresidency.gov.za/from-the-desk-of-the-president/desk-president%2C-monday%2C-12-july-2021&quot;&gt;carta de 12 de julho&lt;/a&gt;, o presidente Ramaphosa disse: “Estamos construindo, não fechando. Nós vamos reconstruir nossa economia e criar empregos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, como os sul-africanos aprenderam, meras palavras do governo não levam as pessoas a lugar algum. Anos de políticas que desestimulam a atividade econômica, a formação de negócios e de capital e a criação de empregos conduziram o país à crise atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramaphosa também destacou fenômenos como fome, pobreza e desigualdade como fatores que contribuem para a atual onda de saques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, ele não abordou nenhuma das políticas governamentais que exacerbam, se não causam, essas questões. Por causa de um ambiente anti-empreendedor e anti-criação de riqueza, muitos sul-africanos sentem que a desigualdade é um fenômeno estático, e que a única maneira de cuidarem de si mesmos é tirar o que podem dos outros, enquanto podem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É dito aos cidadãos que, se não possuem tanto quanto outra pessoa, &lt;em&gt;é sempre&lt;/em&gt; porque essa outra pessoa (ou grupo) adquiriu de forma ilegítima o que possuem. Muitos no governo, e nos comentaristas em geral, presumem que a riqueza é fixa, e que só pode mudar de mãos por meio da força. Há pouco ou nenhum reconhecimento do fato de que o governo controla todas as facetas da economia (em alguns casos flagrantemente, em outros sutilmente). Esse estado de coisas tem se manifestado repetidamente até onde estamos agora, um clima em que sua prosperidade depende principalmente de quem você conhece politicamente, o que deixa grupos competindo por favores do governo. Como temos visto, é uma receita para a violência.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;JUST IN - Every single store in the Jabulani Mall near Johannesburg has been looted. Reports and videos of riots at more malls in parts of South Africa.&lt;a href=&quot;https://t.co/t5DL96EVIM&quot;&gt;pic.twitter.com/t5DL96EVIM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Disclose.tv 🚨 (@disclosetv) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/disclosetv/status/1414569721689690116?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Thread of videos from South Africa, a premonition of America’s future in 5-10 years&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;We’ll start with the funniest one, black looter breaks glass on the top floor of a South African mall, then falls multiple stories to the ground &lt;a href=&quot;https://t.co/zsWGRpPj1u&quot;&gt;pic.twitter.com/zsWGRpPj1u&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kobayashi&amp;#39;s Basilisk (@FaeceSocietatis) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/FaeceSocietatis/status/1414702084851650563?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Yesterday South Africa&amp;#39;s anti-white former president turned himself in to the government. He was found in contempt of court for failing to appear on corruption charges. riots and looting from his supporters broke out. This is citizens opening fire on South African looters. &lt;a href=&quot;https://t.co/mZ08wQFhFc&quot;&gt;pic.twitter.com/mZ08wQFhFc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kobayashi&amp;#39;s Basilisk (@FaeceSocietatis) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/FaeceSocietatis/status/1414702800903225346?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;‘The very same looting will cost us our jobs, food, and everything essential to us’: Days of arson and rioting that killed scores in South Africa is lessening in some areas, but many people in the country aren’t sure if they could recover from the riots &lt;a href=&quot;https://t.co/fygRIurHYM&quot;&gt;pic.twitter.com/fygRIurHYM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reuters (@Reuters) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Reuters/status/1415763103141093382?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;15 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Conforme reportagem da &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/08/02/south-africa-unrest-and-covid-measures-are-starting-to-derail-its-economic-recovery.html&quot;&gt;CNBC&lt;/a&gt;, economistas estimam o custo da destruição causada pelos protestos para a economia nacional em 50 bilhões de rands (3,43 bilhões de dólares, ou 18,18 bilhões de reais). Mais de 50 mil comerciantes informais e 40 mil negócios foram afetados, colocando 150 mil empregos em risco. Cerca de 3 mil lojas foram saqueadas, 100 &lt;em&gt;shoppings&lt;/em&gt; foram incendiados ou sofreram danos significativos por incêndio, e quase 1.200 pontos comerciais foram impactados e danificados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconstruir empresas, e reforçar e expandir as cadeias de abastecimento, levará muito tempo. Nesses protestos, &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/south-africa-most-looted-shops-still-shut/a-58731196&quot;&gt;pelo menos 330 pessoas foram mortas&lt;/a&gt;. A essa altura, não é mais um caso de “vidas versus empregos”; depois de um ano de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; destrutivos, a economia — e o bem-estar econômico de todos — está tomando outro baque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://www.gov.za/speeches/minister-tito-mboweni-2021-budget-speech-24-feb-2021-0000&quot;&gt;último orçamento&lt;/a&gt; entregue pelo ministro das finanças, Tito Mboweni, foram anunciados cortes em áreas da saúde à educação. Esse foi o severo, mas inevitável, resultado de anos de governo despejando bilhões em empresas estatais (leia-se: buracos negros). Os cidadãos indigentes sentirão ainda mais esses cortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma taxa de desemprego de 42%, e uma taxa de desemprego juvenil (dos 15 aos 24 anos de idade) de 74,7%, uma sensação de desesperança e frustração permeia o país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cidadãos são instruídos a votar, a dar mais poder ao estado, que então seus problemas serão resolvidos. Quando nada acontece, a desesperança com frequência se manifesta como violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na década até 2019, o crescimento médio do PIB da África do Sul foi de 1,4%. A &lt;a href=&quot;https://www.moneyweb.co.za/news/economy/sp-and-fitch-affirm-sas-sovereign-credit-rating-and-outlooks/&quot;&gt;classificação de crédito&lt;/a&gt; está atualmente no nível de “lixo”, e projeta-se que a relação dívida/PIB do governo ultrapasse 100% nos próximos anos. Isso aumentará ainda mais a pressão sobre o setor privado, e o governo ficará cada vez mais desesperado para controlar toda e qualquer possível fonte de receita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para frear de forma eficaz, e reverter o declínio em curso, o país precisa de um verdadeiro crescimento econômico e transformador. Focar nos “ricos” não levará muito longe; em algum momento, não restará mais nada para redistribuir. Crescimento transformador não significa mais controle e regulação governamental. Em vez disso, envolve:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Proteger e fortalecer os direitos individuais de propriedade;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Respeitar o império da lei (&lt;em&gt;rule of law&lt;/em&gt;), de modo que mesmo as figuras mais altas de um partido político possam ser presas e condenadas se culpadas de corrupção, por exemplo;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Deixar de exigir licença para pequenas e médias empresas;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!--
- Fornecer vales-educação para que os pais possam escolher onde matricular seus filhos, criando concorrência no setor público e estimulando a elevação da qualidade;
--&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Remover barreiras governamentais que expulsam as pessoas do mercado de trabalho (o salário mínimo nacional);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Se você não entende como o salário mínimo gera desemprego, recomendo que assista a esse vídeo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7CHyJMuhsTI&quot;&gt;Salário mínimo ajuda o trabalhador? - ANCAPSU Classic&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Abandonar leis que removem ainda mais ingredientes necessários para o crescimento, como a desapropriação sem compensação;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Eliminar vários impostos que impedem (quase proíbem mesmo) o crescimento dos negócios e da riqueza, impostos esses que são invariavelmente repassados ​​aos consumidores na forma de bens e serviços com preços mais elevados.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alguns vão culpar pela devastação atual &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2021/jul/17/south-africas-leaders-fear-fresh-wave-of-violence-by-zuma-loyalists&quot;&gt;apenas um indivíduo&lt;/a&gt; — o ex-presidente Jacob Zuma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, enquanto o crescimento econômico real e o progresso forem impedidos pela ideologia do governo e políticas baseadas no estatismo, o terreno fértil para políticas de ressentimento (e a exploração disso por forças oportunistas) continuará a existir na África do Sul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ideais de construção do presidente Ramaphosa, de criação real de empregos, serão inúteis a menos que a África do Sul se torne favorável aos investimentos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/chris-hattingh/&quot;&gt;Chris Hattingh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chris Hattingh é gerente de projetos da Free Market Foundation. Ele tem mestrado em Ética Empresarial pela Stellenbosch University. É autor de artigos publicados sobre direitos do consumidor, liberdade econômica, desigualdade e liberdade individual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Chris Hattingh em 20 de julho de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/south-africa-descends-into-looting-and-violence-amid-economic-turmoil/&quot;&gt;South Africa Descends Into Looting and Violence Amid Economic Turmoil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Alguns números da matéria original foram atualizados com base em outras matérias, cujos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; estão no próprio texto.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Milhões de sul-africanos se encontram em situação de pobreza, devido à pesada intervenção estatal na economia, ainda mais pesada desde o início da pandemia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/africa-do-sul.jpg" /></entry><entry><title type="html">Lockdowns reduziram expectativa de vida nos EUA em 2020. No Brasil também, apesar do estudo enviesado.</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado/" rel="alternate" type="text/html" title="Lockdowns reduziram expectativa de vida nos EUA em 2020. No Brasil também, apesar do estudo enviesado." /><published>2021-07-29T02:20:00-03:00</published><updated>2021-07-29T10:58:27-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nos EUA, a expectativa de vida viu em 2020 a maior queda desde a Segunda Guerra Mundial – e não apenas devido à Covid, que foi a 3ª causa de morte em 2020.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabamos de receber algumas notícias ruins, embora não muito surpreendentes. &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf&quot;&gt;Dados recentemente divulgados pelo Centro de Controle de Doenças (CDC) norte-americano&lt;/a&gt; mostram que a expectativa de vida caiu significativamente em 2020. E não, não apenas por causa da Covid-19. A mudança é mais sísmica do que o que pode ser explicado apenas pela pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida-eua-2020.png&quot; title=&quot;Expectativa de vida ao nascer nos Estados Unidos, por sexo (de cima para baixo: feminino, total e masculino), de 2000 a 2020. Fonte: [CDC](https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida-eua-2020.png&quot; alt=&quot;Expectativa de vida ao nascer nos Estados Unidos, por sexo (de cima para baixo: feminino, total e masculino), de 2000 a 2020. Fonte: [CDC](https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Expectativa de vida ao nascer nos Estados Unidos, por sexo (de cima para baixo: feminino, total e masculino), de 2000 a 2020. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf&quot;&gt;CDC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“A expectativa de vida nos EUA caiu 1,5 ano em 2020, o maior declínio desde, pelo menos, a Segunda Guerra Mundial”, reporta o &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-life-expectancy-fell-by-1-5-years-in-2020-the-biggest-decline-in-generations-11626840061&quot;&gt;The Wall Street Journal&lt;/a&gt;. “Dados provisórios divulgados na quarta-feira [21 de julho] pelo Centro de Controle e Prevenção de Doenças mostraram que a expectativa de vida dos norte-americanos caiu para 77,3 anos em 2020, quase o mesmo nível de 2003, apagando anos de ganhos duramente conquistados na saúde pública do país.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[Eu] nunca vi uma mudança tão grande, exceto nos livros de história”, &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-life-expectancy-fell-by-1-5-years-in-2020-the-biggest-decline-in-generations-11626840061&quot;&gt;observou&lt;/a&gt; a demógrafa do CDC Elizabeth Arias .&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Por óbvio, um declínio na expectativa de vida deve ser esperado em meio a uma pandemia séria. E, de acordo com o Journal, a Covid-19 foi a causa direta ou contribuiu para 385.201 mortes nos Estados Unidos em 2020. Mas, além dessas mortes, muitos dos fatores que impulsionaram a queda na expectativa de vida provavelmente tiveram mais a ver com a resposta da mão pesada do governo à pandemia do que com o próprio vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, a Covid foi a 3ª maior causa de morte em 2020. As duas primeiras foram doenças cardíacas e câncer. Em ambos os casos, essas ameaças letais foram exacerbadas por &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; impostos pelos governos, cuja intenção era conter a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Muitas pessoas pularam ou atrasaram tratamentos no ano passado para condições como diabetes ou hipertensão e sofreram isolamento, estresse e interrupções na dieta normal e nas rotinas de exercícios”, &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-life-expectancy-fell-by-1-5-years-in-2020-the-biggest-decline-in-generations-11626840061&quot;&gt;explica&lt;/a&gt; o Journal. Da mesma forma, muitas pessoas &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/cancer-screenings-plummeted-in-2020-the-results-are-grim/&quot;&gt;atrasaram os exames de câncer&lt;/a&gt; e outros cuidados médicos cruciais devido às paralisações do governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a “cura” do governo para a pandemia impulsionou outras formas de doença. Da mesma forma, as mortes por desespero aumentaram à medida que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; geraram problemas de saúde mental, crises econômicas e isolamento. Por exemplo, as overdoses letais de drogas &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/overdose-deaths-record-covid-pandemic-fd43b5d91a81179def5ac596253b0304&quot;&gt;aumentaram 29%&lt;/a&gt; no ano passado. Surpreendentes 93.000 norte-americanos perderam a vida por causa disso. Por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Lockdowns&lt;/em&gt; e outras restrições pandêmicas isolaram os dependentes de drogas e tornaram mais difícil conseguir o tratamento”, reportou a &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/overdose-deaths-record-covid-pandemic-fd43b5d91a81179def5ac596253b0304&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Existem outros exemplos de danos colaterais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, sobre os quais já escrevi aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/&quot;&gt;Por que as mortes no trânsito aumentaram apesar de os motoristas saírem das estradas?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Perceba que até aqui só falei de saúde. Mas houve danos colaterais na economia também, como aumento da desigualdade social:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/&quot;&gt;Os 1% mais ricos detém um valor recorde de riqueza nos Estados Unidos. Veja quanto — e por quê.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Claro, os proponentes de intervenções governamentais pandêmicas diriam que esses efeitos de segunda ordem, embora trágicos, foram subprodutos necessários das ordens de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de que precisávamos para acabar com a pandemia. O problema desse argumento é que não está claro se os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; conseguiram realmente alguma coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o jornalista Brad Polumbo explicou anteriormente para a revista &lt;a href=&quot;https://www.newsweek.com/lockdowns-benefited-elites-rest-america-still-paying-price-opinion-1609829&quot;&gt;Newsweek&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;Dezenas de estudos&lt;/a&gt;, desde então, mostraram pouca ou nenhuma correlação entre o rigor do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; e a contenção da propagação da Covid-19. Da Flórida a Nova York, estados que adotaram diferentes abordagens para lidar com a Covid-19 não mostraram nenhum padrão claro ilustrando o sucesso de medidas de contenção severas, apesar de seus custos drásticos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;De fato, um estudo chegou a concluir que &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/new-study-reveals-that-stay-at-home-orders-backfired-heres-why/&quot;&gt;a Covid-19 se espalha de forma mais virulenta em casa&lt;/a&gt; — sugerindo que as ordens do “fique em casa” foram mais do que ineficazes e, na verdade, contraproducentes. Da mesma forma, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/we-just-got-even-more-proof-that-stay-at-home-orders-lethally-backfired/&quot;&gt;uma pesquisa da Rand Corporation&lt;/a&gt; não encontrou nenhuma evidência de que as medidas funcionaram. E outra análise descobriu que &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/costs-of-covid-mitigation-efforts-vastly-outweigh-benefits-for-89-of-population-health-researchers-conclude/&quot;&gt;os custos dos esforços de mitigação excederam os benefícios para 89% da população&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Eu também comentei alguns estudos que falam sobre &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Portanto, quaisquer benefícios derivados das árduas e dolorosas medidas de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; foram mínimos, na melhor das hipóteses. Mas, como mostra a queda na expectativa de vida dos norte-americanos, os custos foram graves e inegáveis.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Eu ia fazer uma nota, mas acabou que ia ficar até maior que a matéria original. Sendo assim, para melhor leitura, acrescentei a seção a seguir. De agora em diante, leia conteúdo de minha autoria.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-a-expectativa-de-vida-no-brasil&quot;&gt;E a expectativa de vida no Brasil?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, também há estimativas de que a expectativa de vida tenha reduzido em 2020. Pesquisando, não encontrei um relatório feito pelo governo (como foi o caso nos Estados Unidos), mas encontrei essa matéria da &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/saude/2021/07/05/pesquisa-expectativa-de-vida-no-brasil-cai-1-8-ano-na-pandemia-de-covid-19&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt;, que cita um &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41591-021-01437-z&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; conduzido por uma pesquisadora brasileira, Márcia Castro, que trabalha na Universidade de Harvard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo científico, publicado em 29 de junho na revista Nature Medicine e revisado por pares, baseado no número total de mortes reportadas no Brasil em 2019 e 2020, estima que em 2020 houve um declínio na expectativa de vida ao nascer de 1,31 ano, sendo que a queda foi maior para os homens (1,57 ano) do que para as mulheres (0,95 ano). Essa queda devolveu a expectativa de vida brasileira ao nível observado em 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo o estudo, nos 4 primeiros meses de 2021 houve mais mortes relacionadas à Covid-19 no Brasil do que em todo o ano de 2020. O estudo estima que as mortes apenas desses primeiros 4 meses já fizeram e expectativa de vida em 2021 cair mais 1,78 ano e que o resultado final no final do ano será uma queda ainda maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a matéria da CNN, “o número de mortes pelo vírus fez a vida estimada da população brasileira cair de 76,74 anos para 74,96”. Eu não encontrei esses números no artigo (pode abrir o &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41591-021-01437-z&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; e fazer um &lt;strong&gt;Ctrl + F&lt;/strong&gt; você mesmo), talvez a CNN tenha feito alguma conta por conta própria. O que eu encontrei no estudo foi que de 1945 a 2020, a expectativa de vida no Brasil aumentou de 45,5 para 76,7 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora eu acredite e concorde com a principal ideia do estudo (a de que a expectativa de vida no Brasil reduziu em 2020), eu vejo alguns problemas nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro problema que vejo nesse estudo é com relação à estimativa para 2021: ela considera as mortes apenas dos 4 primeiros meses do ano – quando a vacinação ainda não tinha começado ou estava começando – e as toma como base para derivar uma conclusão pessimista para o ano de 2021. A &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/sociedade/saude/ministerio-da-saude-preve-entrega-de-633-milhoes-de-doses-de-vacina-para-agosto-25120798&quot;&gt;meta do Ministério da Saúde&lt;/a&gt; é vacinar toda a população adulta do país com duas doses até o final do ano, o que deve reduzir o número de mortes relacionadas à Covid nos próximos meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, há pesquisas identificando &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/saude/2021/05/26/pesquisa-da-ufmg-identifica-68-bebes-que-nasceram-com-anticorpos-para-covid-19&quot;&gt;bebês que &lt;strong&gt;já nascem com anticorpos&lt;/strong&gt; contra a Covid-19 herdados das mães&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;mesmo de mães assintomáticas&lt;/strong&gt;. Isso não deveria contribuir para aumentar a expectativa de vida deles, e não reduzir? O artigo não faz menção a essa pesquisa com bebês, talvez porque seus resultados ainda sejam preliminares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo problema que vejo é que o artigo fala muito da Covid-19, mas não menciona as imposições governamentais e seus danos colaterais. Até na discussão, onde se lê (tradução livre minha):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Segundo, a Covid-19 interrompeu os serviços de atenção primária no Brasil. Isso comprometeu o rastreamento do câncer, com uma redução de cerca de 35% em novos diagnósticos. A vacinação infantil foi reduzida, principalmente entre as crianças pobres da região Norte. A interrupção do tratamento e diagnóstico da tuberculose e HIV pode aumentar a mortalidade nos próximos 5 anos. As condições gerais de saúde dos diabéticos pioraram em 2020 devido à redução da atividade física, adiamento de consultas médicas e interrupção do tratamento regular com remédios. Estes são alguns exemplos de deterioração das condições de saúde que não só irão gerar uma maior demanda por serviços de saúde, mas também podem afetar os padrões de mortalidade futuros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Foi a Covid-19 quem causou tudo isso? Ou foi o &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;medo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;gerado&lt;/a&gt; na população pela &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;mídia&lt;/a&gt; e pelos &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;governos&lt;/a&gt;, que fez com que as pessoas não procurassem os serviços de saúde?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, percebo na discussão um vocabulário carregado de emoção, o que não é comum em artigos científicos. O último parágrafo da discussão começa com: “Em resumo, o número de mortos de COVID-19 no Brasil foi &lt;strong&gt;catastrófico&lt;/strong&gt;.” (ênfase minha) “Catastrófico” comparado ao quê? O próprio estudo lembra que a pandemia de influenza de 1918 reduziu a expectativa de vida nos Estados Unidos em 7 a 12 anos, redução pelo menos 5 vezes maior que a causada pela pandemia de Covid-19 no Brasil em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também acho inapropriado comparar a pandemia de Covid-19 com a pandemia de influenza de 1918 sob diversos aspectos. Em números absolutos estimados, a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gripe_espanhola&quot;&gt;gripe espanhola&lt;/a&gt; matou entre 17 milhões e 50 milhões, possivelmente até 100 milhões, de janeiro de 1918 a dezembro de 1920, enquanto a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pandemia_de_COVID-19&quot;&gt;pandemia de Covid-19&lt;/a&gt; matou 4 milhões de dezembro de 2019 até o momento, julho de 2021. Colocando isso em perspectiva, a diferença é ainda maior, visto que a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Popula%C3%A7%C3%A3o_mundial&quot;&gt;população mundial&lt;/a&gt; só atingiu 2 bilhões de pessoas em 1928, enquanto hoje, em 2021, estamos nos aproximando dos 8 bilhões de pessoas. As condições sanitárias, médicas e tecnológicas também são bem diferentes, então é pouco provável que uma pandemia como a de 1918 venha a se repetir. Também é provável que a pandemia de Covid-19 não dure muito mais em função da vacinação que avança em todo o mundo, e em particular no Brasil, que é o objeto do estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda na discussão, são perceptíveis pitadas de &lt;strong&gt;política&lt;/strong&gt;: críticas ao programa de auxílio emergencial do governo federal, menção à CPI da Covid e acusação de que o governo propaga “desinformação” – o que muitas vezes é verdade, mas muitas outras vezes a palavra “desinformação” tem sido usada no lugar de “informação que eu não concordo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tive a curiosidade de ver quem foram os responsáveis pela revisão (&lt;em&gt;peer review&lt;/em&gt;) desse artigo. O primeiro nome da lista é Pedro Hallal. Volto a ele já já. Desconheço os demais revisores, então não posso opinar sobre eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saindo do estudo, me lembrei que a autora Márcia Castro já participou de uma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oZSfBSNoW1g&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; com nosso &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/#modelos-matemáticos-famosos&quot;&gt;conhecido&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/2020/10/01/covid-19-dos-que-contrairam-86-por-cento-ja-se-recuperaram/&quot;&gt;profeta&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/#conclusão&quot;&gt;do&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/#conclusão&quot;&gt;apocalipse&lt;/a&gt; Atila Iamarino. Veja um trecho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Atila, agora, na live com Marcia Castro: O vermífugo que combate a Covid é o voto. 👏👏👏 &lt;a href=&quot;https://t.co/Ezh010dAN1&quot;&gt;pic.twitter.com/Ezh010dAN1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marcelo Cardone (@MarceloCardone) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarceloCardone/status/1384307555611123712?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;20 de abril de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Você lembra das aulas de ciência da época da escola de alguma doença que se combate com “voto”? Eu, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pedro_Rodrigues_Curi_Hallal&quot;&gt;Pedro Hallal&lt;/a&gt;. Ele era reitor da Universidade Federal de Pelotas (UFPel) no ano passado e ganhou &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rs/rio-grande-do-sul/noticia/2020/05/25/brasil-tem-sete-vezes-mais-contaminados-por-covid-19-do-que-mostram-as-estatisticas-oficiais-aponta-pesquisa-da-ufpel.ghtml&quot;&gt;um certo destaque na mídia&lt;/a&gt; depois do início da pandemia, conduzindo uma pesquisa que fez &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rs/rio-grande-do-sul/noticia/2020/05/25/brasil-tem-sete-vezes-mais-contaminados-por-covid-19-do-que-mostram-as-estatisticas-oficiais-aponta-pesquisa-da-ufpel.ghtml&quot;&gt;previsões alarmistas&lt;/a&gt; no mesmo estilo das do Atila. Esse ano, ele &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2021/03/epidemiologista-pedro-hallal-e-novo-colunista-da-folha.shtml&quot;&gt;virou colunista da Folha&lt;/a&gt; – em uma de suas colunas, ele avaliou &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;a resposta da Suécia à pandemia&lt;/a&gt; como um “incrível fracasso”, já falei o que penso sobre isso &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;em outro texto&lt;/a&gt; – e &lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/vivabem/noticias/redacao/2021/06/29/brasil-covid-19-mortes-pedro-hallal.htm&quot;&gt;depôs na CPI da Covid&lt;/a&gt;. De modo geral, ele é contrário à forma como o governo brasileiro enfrentou a pandemia e, portanto, nesse sentido, alinhado com Márcia Castro e Atila Iamarino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejo pessoas implicando com ele nas redes sociais por sua graduação em Educação Física, mas acho que isso não vem ao caso, porque ele tem mestrado e doutorado em Epidemiologia. Meu problema é com os posicionamentos dele, com os quais não concordo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, ainda hoje &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/07/04/epidemiologista-faz-apelo-a-bolsonaro-e-pede-pacto-nacional-por-lockdown.htm&quot;&gt;Pedro Hallal é a favor de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, apesar das &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;evidências científicas&lt;/a&gt; de que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; são inefetivos no combate à Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também é a favor do “fique em casa”, mas &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/01/14/deputado-critica-ex-reitor-que-contraiu-covid-19-moral-de-cuecas.htm&quot;&gt;não conseguiu explicar&lt;/a&gt; como ele mesmo contraiu a doença – supondo que ele mesmo seguiu a própria recomendação. Veja um trecho de uma entrevista que ele concedeu à &lt;a href=&quot;https://pt-br.facebook.com/radioguaibaoficial/videos/3614269715354179/&quot;&gt;Rádio Guaíba&lt;/a&gt; em 11 de janeiro:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;- Só por curiosidade, professor, o senhor foi um dos arautos do &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/FiqueEmCasa?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#FiqueEmCasa&lt;/a&gt;, o senhor pegou &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/Covid19?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#Covid19&lt;/a&gt; como? &lt;a href=&quot;https://t.co/zydfRmg0q3&quot;&gt;pic.twitter.com/zydfRmg0q3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Cabeça Livre (@CabecaLivreCom) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CabecaLivreCom/status/1408558288388698115?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;25 de junho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tudo bem que seja uma questão pessoal. Concordo que ele não deve essa explicação. Mas não muda o fato que ele é um exemplo vivo de que o “fique em casa” não funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na CPI da Covid, Pedro Hallal &lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/vivabem/noticias/redacao/2021/06/29/brasil-covid-19-mortes-pedro-hallal.htm&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que “comemorar 16 milhões de curados é como comemorar o gol do Brasil para a Alemanha, no jogo que foi 7 a 1 para a Alemanha”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como assim? De acordo com números do Ministério da Saúde (&lt;a href=&quot;https://covid.saude.gov.br/&quot;&gt;covid.saude.gov.br&lt;/a&gt;), o Brasil tinha, em 27 de julho, um total acumulado de 19.707.662 casos de Covid-19, dos quais 18.398.567 já haviam se recuperado e 550.502 vieram a óbito. Dividindo o número de recuperados pelo número de óbitos, temos uma proporção de 33 para 1. Cada morte com Covid é triste. Mas para cada pessoa que morreu com Covid, outras 33 se recuperaram. A morte deve ser lamentada, mas a vida não pode ser comemorada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detalhe: nem &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/coronavirus/noticia/2021/07/27/brasil-tem-1320-mortes-por-covid-19-nas-ultimas-24-horas-obitos-seguem-com-tendencia-de-estabilidade.ghtml&quot;&gt;Globo&lt;/a&gt;, nem &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2021/07/brasil-registra-1320-mortes-por-covid-em-24-h-e-mais-de-42-mil-casos.shtml&quot;&gt;Folha&lt;/a&gt; reportam números de recuperados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é falacioso dizer que “16 milhões de curados significa que 16 milhões delas ficaram doentes, então não é motivo para comemoração”, como se o governo pudesse ter feito alguma coisa para evitar esses casos. Países que adotaram a estratégia de “zero casos” de Covid &lt;a href=&quot;https://rumble.com/vjyxr4-pases-que-adotaram-a-ideia-de-zero-covid-no-conseguem-sair-do-lockdown.html&quot;&gt;falharam miseravelmente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hallal &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/coronavirus/celebrar-placar-de-curados-da-covid-nao-faz-sentido-dizem-especialistas/&quot;&gt;argumenta&lt;/a&gt; ainda que outro motivo pelo qual não se pode comemorar os recuperados é que a doença deixa sequelas, que ainda estão sendo estudadas. Eu sinceramente não duvido, como tem acontecido com todo alarmismo pandêmico até agora, que já já teremos estudos mostrando ou que essas sequelas são raras, ou que elas até são comuns, mas as graves são raras, ou que mesmo delas as pessoas se recuperam depois de um tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como alguém ainda consegue levar a sério essas pessoas?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/7a1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/7a1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Diante do exposto, fico um pé atrás com esse estudo sobre o Brasil. Vou esperar outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizando, sugiro que assista a esse vídeo do canal &lt;a href=&quot;https://visaolibertaria.com/&quot;&gt;Visão Libertária&lt;/a&gt; que fala sobre a politização da ciência:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/zBe-N8BhBWM&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_polumbo&quot;&gt;@Brad_Polumbo&lt;/a&gt;) é um jornalista libertário-conservador e correspondente político na &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Brad Polumbo em 23 de julho de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/life-expectancy-saw-biggest-drop-since-world-war-ii-in-2020-and-not-just-due-to-covid/&quot;&gt;Life Expectancy Saw Biggest Drop Since World War II in 2020 – And Not Just Due to COVID&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Fico um pé atrás com esse estudo sobre o Brasil. Vou esperar outro.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/expectativa-de-vida.jpg" /></entry><entry><title type="html">Protestos em Cuba: governo Biden não quer refugiados nos Estados Unidos</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/25/protestos-em-cuba-governo-biden-nao-quer-refugiados-nos-estados-unidos/" rel="alternate" type="text/html" title="Protestos em Cuba: governo Biden não quer refugiados nos Estados Unidos" /><published>2021-07-25T10:25:00-03:00</published><updated>2021-07-28T11:58:55-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/25/protestos-em-cuba-governo-biden-nao-quer-refugiados-nos-estados-unidos</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/25/protestos-em-cuba-governo-biden-nao-quer-refugiados-nos-estados-unidos/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/cuba-protestos.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/cuba-protestos.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Governo Biden para refugiados cubanos: lamento, vocês não são bem-vindos aqui.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitos americanos acreditam que os Estados Unidos têm uma política de boas-vindas aos refugiados e àqueles que buscam asilo político. Esse não é o caso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo dos Estados Unidos fez uma declaração simples para os cubanos que estão arriscando suas vidas para resistir ao comunismo. Não venham pra cá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Permitam-me ser claro: se vocês forem para o mar, não virão para os Estados Unidos”, disse o secretário do Departamento de Segurança Interna (DHS, na sigla em inglês), Alejandro Mayorkas, durante uma entrevista coletiva na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;512&quot; height=&quot;330&quot; src=&quot;https://www.c-span.org/video/standalone/?513386-1/homeland-security-secretary-mayorkas-news-conference&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Milhares de cubanos foram às ruas nas últimas semanas com &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/latino/freedom-cuban-americans-say-shortages-dont-explain-protests-rcna1437&quot;&gt;gritos&lt;/a&gt; de “Libertad!” e “Abaixo a Ditadura” em alguns dos maiores protestos da história do país. Os protestos são uma representação visível de uma população se erguendo para confrontar seu governo comunista corrupto que os deixou desamparados, com fome e sem acesso a medicamentos básicos.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Em resposta, seus líderes têm &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/tearing-down-cubas-cyberwall-11626649593&quot;&gt;trabalhado&lt;/a&gt; para desligar o acesso à Internet, onde muitas pessoas estão se organizando, e culparam os Estados Unidos pela situação difícil do seu povo. De acordo com a diretora da Amnistia Internacional para as Américas, Erika Guevara-Rosas, pelo menos 140 pessoas foram detidas ou &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2021/jul/13/cuba-protests-activists-journalists-protesters-detained&quot;&gt;desapareceram&lt;/a&gt; após confrontos entre a polícia estatal e os manifestantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando aos Estados Unidos, manifestações massivas &lt;a href=&quot;https://www.foxnews.com/live-news/cuba-protests-continue-in-us-as-cuban-leaders-gather-supporters-in-havana&quot;&gt;ocorreram&lt;/a&gt; em cidades de todo o país — de Miami e Los Angeles a Washington DC — enquanto os norte-americanos procuram mostrar sua solidariedade com aqueles que lutam pela liberdade perto de sua costa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Hours of heavy rain on Tuesday did not put a damper on the third day of demonstrations that have erupted across South Florida in support of the uprising in Cuba. &lt;a href=&quot;https://t.co/dSODl0mmnu&quot;&gt;https://t.co/dSODl0mmnu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; National Review (@NRO) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/NRO/status/1415227838211444737?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;14 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Right now in Miami’s Little Havana. Several blocks shutdown. &lt;a href=&quot;https://t.co/vIbFbB0cBk&quot;&gt;pic.twitter.com/vIbFbB0cBk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Brian Entin (@BrianEntin) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BrianEntin/status/1415436417669476359?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;14 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;No Brasil, também tivemos protestos em apoio aos cubanos no domingo passado, 18 de julho:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/8IrGk1EtPu0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/cuba-nossavidadevolta.jpg&quot; title=&quot;Fonte: Movimento Nossa Vida de Volta ([@NossaVidaDeVolta](https://www.instagram.com/p/CRe3tlysdzi/)) no Instagram&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/cuba-nossavidadevolta.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: Movimento Nossa Vida de Volta ([@NossaVidaDeVolta](https://www.instagram.com/p/CRe3tlysdzi/)) no Instagram&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: Movimento Nossa Vida de Volta (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CRe3tlysdzi/&quot;&gt;@NossaVidaDeVolta&lt;/a&gt;) no Instagram&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas Alejandro Mayorkas adotou um tom muito diferente da população norte-americana em suas declarações. Em termos inequívocos, o secretário do DHS disse aos cubanos que aqueles que conseguirem chegar aos Estados Unidos pelo mar serão apreendidos pela guarda costeira norte-americana e levados de volta aos seus países de origem. E em relação àqueles com pedidos de asilo político, ele disse: “se indivíduos fizerem, estabelecerem um medo bem fundado de perseguição ou tortura, eles serão encaminhados a países terceiros para reassentamento”, ele continuou. “Eles não entrarão nos Estados Unidos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena observar que o próprio Mayorkas é um imigrante cubano que fugiu do país com sua família em 1960, quando tinha apenas um ano de idade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-é-a-política-afinal&quot;&gt;Qual é a política, afinal?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos americanos acreditam que os Estados Unidos têm uma política de boas-vindas aos refugiados e àqueles que buscam asilo político. Outros aparentemente ainda tinham a impressão de que os Estados Unidos tinham uma abordagem “pés molhados, pés secos” para os imigrantes cubanos que chegavam pelo mar, o que permitiu aos cubanos que chegaram sem um visto permanecer nos EUA como residentes permanentes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Wet_feet,_dry_feet_policy&quot;&gt;&lt;strong&gt;política dos “pés molhados, pés secos”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; teve início com o governo Clinton em 1995 e consistia em devolver a Cuba todo cubano que fosse interceptado no mar indo em direção aos Estados Unidos (“pés molhados”), mas os cubanos que conseguissem pisar em território norte-americano (“pés secos”) teriam uma chance de permanecer nos EUA e depois obter a residência permanente.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Grande parte dessa confusão pode ser atribuída à mídia. Embora o governo Trump fosse visto como anti-imigrante (e com razão), a mídia pintou Biden como muito mais simpático ao assunto. Na realidade, porém, as políticas de Biden e Trump são praticamente as mesmas. Não apenas isso, elas também são remanescentes de governos anteriores, como Obama e Bush.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/eua-acabam-com-politica-de-pes-secos-pes-molhados-para-cubanos.ghtml&quot;&gt;foi o ex-presidente Obama quem pôs fim&lt;/a&gt; à política de “pés molhados, pés secos” que permitia aos cubanos permanecer nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ao dar esse passo, estamos tratando os migrantes cubanos da mesma forma que tratamos migrantes de outros países”, &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/eua-acabam-com-politica-de-pes-secos-pes-molhados-para-cubanos.ghtml&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; Obama em um comunicado na época.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o governo norte-americano trata outros migrantes, é importante observar, não é boa. É extremamente &lt;a href=&quot;https://immigrationroad.com/green-card/immigration-flowchart-roadmap-to-green-card.php&quot;&gt;difícil&lt;/a&gt; imigrar para os Estados Unidos, ao contrário da crença popular, e esse fato não muda se você é um refugiado ou procura asilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito poucos migrantes são sequer selecionados para proteção humanitária em primeiro lugar, e aqueles que são tem sido &lt;a href=&quot;https://www.cbsnews.com/news/us-homeland-security-secretary-cuba-haiti-boats-no-refuge/&quot;&gt;historicamente&lt;/a&gt; enviados para a notória Base Naval da Baía de Guantánamo para serem submetidos a entrevistas com oficiais de asilo. Se passarem nessa entrevista, serão encaminhados para reassentamento em países terceiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esclarecer, a legislação nacional norte-americana permite que aqueles que cheguem ao país solicitem asilo, mas mesmo isso foi suspenso durante a pandemia, e a maioria tem sido &lt;a href=&quot;https://www.cbsnews.com/news/us-homeland-security-secretary-cuba-haiti-boats-no-refuge/&quot;&gt;expulsa&lt;/a&gt; de qualquer forma.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;soscuba&quot;&gt;#SOSCuba&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Há 2 semanas, no domingo 11 de julho, a &lt;em&gt;hashtag&lt;/em&gt; #SOSCuba era um dos assuntos mais falados (&lt;em&gt;trending topics&lt;/em&gt;) do mundo no Twitter. A &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/07/11/manifestantes-protestam-contra-o-governo-em-cuba.ghtml&quot;&gt;Globo&lt;/a&gt; só noticiou os protestos à noite. Quem se informa pelo &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=O46A1c7IqDo&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; ou pelo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Yusnaby/status/1414292826628759552&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ficou sabendo antes (compare os horários em que foram publicados esses conteúdos: 20h, 17h e 15h, respectivamente).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/O46A1c7IqDo&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;es&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;¡SE PERDIÓ EL MIEDO! Este es el PUEBLO de CUBA!!!! San Antonio de los Baños, La Habana. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/SOSCuba?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#SOSCuba&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/zRyFtSz8bC&quot;&gt;pic.twitter.com/zRyFtSz8bC&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Yusnaby Pérez (@Yusnaby) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Yusnaby/status/1414292826628759552?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;11 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Há muitos motivos pelos quais devemos esperar uma mudança na política no que diz respeito aos refugiados cubanos — tanto humanitária quanto econômica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imigrantes são sempre um &lt;a href=&quot;https://www.fwd.us/news/immigration-facts-the-positive-economic-impact-of-immigration/&quot;&gt;ganho&lt;/a&gt; líquido para um país. Eles aumentam o número de pessoas que trabalham em uma sociedade, algo de que a maioria dos países precisa desesperadamente, à medida que as taxas de natalidade continuam caindo. Esse número maior significa que eles aumentam os ganhos do comércio e tornam a disponibilidade de bens e serviços mais ampla, o que, por sua vez, torna as coisas mais baratas. E os imigrantes criam novos empregos. Eles abrem empresas e contratam outros, estimulando ainda mais o crescimento econômico aonde vão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a população cubana tem se mostrado especialmente industriosa com muitos empresários entre eles. Miami, onde se encontra o maior número de imigrantes cubanos nos Estados Unidos, desfruta de uma das &lt;a href=&quot;https://www.miamiherald.com/news/business/article151189417.html&quot;&gt;maiores&lt;/a&gt; taxas de criação de novos negócios do país — em grande parte impulsionada por cubanos. Empreendedores e celebridades como Ruth Behar, Desi Amaz, Gloria Estefan, Pitbull, Andy Garcia, o pai de Jeff Bezos e Martha de Miami todos figuram entre as histórias de sucesso cubano nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cubanos não apenas levam riqueza e crescimento econômico para os EUA, mas sua saída continua a minar uma ditadura comunista brutal, razão pela qual a imigração para os EUA é tão condenada pelo regime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É cômico ver os líderes cubanos pondo a culpa dos problemas econômicos do seu país no embargo do governo norte-americano, essencialmente admitindo que o comunismo só pode funcionar por meio do acesso ao livre comércio e aos livres mercados. Isso não quer dizer que o embargo seja uma política justa ou racional, não é. Mas também não é a principal causa da situação difícil do povo cubano. No entanto, eles não estão totalmente errados quanto ao fato de que os EUA minou seu regime. Milhões de pessoas fugiram da Cuba comunista para as costas mais livres dos EUA, levando alguns dos melhores e mais brilhantes do país.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/cuba-livre-mercado.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/cuba-livre-mercado.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Alguns jornais brasileiros, como a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/07/11/manifestantes-protestam-contra-o-governo-em-cuba.ghtml&quot;&gt;Globo&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/ultimas-noticias/rfi/2021/07/15/biden-trata-crise-em-cuba-de-olho-em-eleitores-latinos-perdidos-para-trump-na-florida.htm&quot;&gt;Uol&lt;/a&gt;, tem repetido as falácias do governo cubano e associado a crise econômica em Cuba à pandemia e ao embargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser entender melhor porque o embargo a Cuba não explica a miséria do país, indico a leitura desse texto do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; Mises Brasil:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mises.org.br/Article.aspx?id=1911&quot;&gt;A desconhecida história do embargo cubano&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não há absolutamente nenhuma razão para que os americanos amantes da liberdade não esperem ver mais cubanos chegarem às suas praias. Receber pessoas que trabalham duro e que amam a liberdade deveria ser feito até sem pensar muito. E qualquer coisa que possamos fazer pacificamente para quebrar a opressão do comunismo deve estar na mesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/A_Riqueza_das_Nações&quot;&gt;A Riqueza das Nações&lt;/a&gt;, Adam Smith &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/adam-smiths-economics-of-freedom/#:~:text=Smith%20set%20forth%20two%20linked,for%20his%20labor%20or%20resources.&quot;&gt;explicou&lt;/a&gt; que os livres mercados precisam da livre circulação da mão-de-obra. Não precisamos travar batalhas no exterior com nossos oponentes ideológicos. O livre mercado é poderoso o suficiente para resolver o problema e quebrar as cadeias de opressão sem violência, se simplesmente permitirmos que ele funcione.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/cuba-protestos-meme.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/cuba-protestos-meme.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/hannah-cox/&quot;&gt;Hannah Cox&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hannah Cox é a gerente de conteúdo e embaixadora da marca da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Hannah Cox em 20 de julho de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/biden-administration-to-cuban-refugees-sorry-you-re-not-welcome-here&quot;&gt;Biden Administration to Cuban Refugees: Sorry, You’re Not Welcome Here&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Milhares de cubanos foram às ruas nas últimas semanas com gritos de &amp;quot;Libertad!&amp;quot; e &amp;quot;Abaixo a Ditadura&amp;quot; em alguns dos maiores protestos da história do país. Os protestos são uma representação visível de uma população se erguendo para confrontar seu governo comunista corrupto que os deixou desamparados, com fome e sem acesso a medicamentos básicos.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/cuba-protestos.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: mortes diárias na Suécia atingem zero, enquanto outros países se preparam para mais lockdowns</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: mortes diárias na Suécia atingem zero, enquanto outros países se preparam para mais lockdowns" /><published>2021-07-23T00:30:00-03:00</published><updated>2021-07-25T02:52:40-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/anders-tegnell.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Frankie Fouganthin em [Wikimedia Commons](https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Anders_Tegnell_in_2020_(1_av_15).jpg), CC BY 2.0&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/anders-tegnell.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Frankie Fouganthin em [Wikimedia Commons](https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Anders_Tegnell_in_2020_(1_av_15).jpg), CC BY 2.0&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Frankie Fouganthin em &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Anders_Tegnell_in_2020_(1_av_15).jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt;, CC BY 2.0&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Suécia não tem sido muito noticiada por esses dias. E tem um motivo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais de 100.000 pessoas &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/07/19/world/france-covid-vaccine-pass-protests.html&quot;&gt;inundaram as ruas da França&lt;/a&gt; no fim de semana e &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-europe-57883397&quot;&gt;vários centros de vacinação contra Covid foram vandalizados&lt;/a&gt;, conforme a crescente oposição à resposta mais recente do governo à pandemia. Na nova temporada dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; do presidente Emmanuel Macron, funcionários do governo decretaram que pessoas não vacinadas não poderão mais entrar em cafés, restaurantes, teatros, transporte público e mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não precisa dizer que as pessoas não gostaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abordagem da França é única, mas é apenas um dos muitos países ao redor do mundo impondo novas restrições à medida que aumenta o medo de uma nova variante da Covid-19. As recentes restrições da Austrália colocaram &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/07/21/world/australia-covid-lockdown.html&quot;&gt;metade do país&lt;/a&gt; sob &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; estrito — apesar de uma quantidade recorde de 82.000 testes ter identificado apenas 111 novos casos de coronavírus — enquanto os restaurantes em Portugal estão &lt;a href=&quot;https://www.euronews.com/travel/2021/07/11/stricter-rules-and-absent-tourists-put-portugal-s-restaurants-in-tough-spot&quot;&gt;lutando para sobreviver&lt;/a&gt; em meio às novas restrições impostas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um país que não tem aparecido muito nos jornais é a Suécia.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;A Suécia, é claro, foi demonizada em 2020 por abrir mão de um rígido &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;. O jornal The Guardian chamou sua abordagem de “&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2020/mar/30/catastrophe-sweden-coronavirus-stoicism-lockdown-europe&quot;&gt;catástrofe&lt;/a&gt;” na manchete, enquanto a CBS News &lt;a href=&quot;https://www.cbsnews.com/news/sweden-covid-coronavirus-deaths-make-sweden-example-of-how-not-to-deal-with-covid-19/&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; que a Suécia se tornou “um exemplo de como não lidar com a Covid-19”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A mídia brasileira também demonizou a Suécia em 2020. A BBC chamou de “&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-52092152&quot;&gt;arriscada&lt;/a&gt;” a “aposta” da Suécia. O Globo chamou de “&lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/avanco-da-covid-19-poe-em-xeque-estrategia-controversa-da-suecia-24751885&quot;&gt;estratégia controversa&lt;/a&gt;”. Em manchete do G1, era possível ler: “&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2020/06/22/e-terrivel-ser-velho-na-suecia-88percent-dos-idosos-com-covid-19-morreram-sem-cuidados-hospitalares.ghtml&quot;&gt;é terrível ser velho na Suécia&lt;/a&gt;”. Cientista sueco citado pelo Uol opinou que a Suécia era um modelo que “&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2020/06/22/e-terrivel-ser-velho-na-suecia-88percent-dos-idosos-com-covid-19-morreram-sem-cuidados-hospitalares.ghtml&quot;&gt;não deve ser seguido pelo Brasil&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, a Folha avaliou a resposta da Suécia à pandemia como um “&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/pedro-hallal/2021/07/o-incrivel-fracasso-da-suecia-na-pandemia-de-covid-19.shtml&quot;&gt;incrível fracasso&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Apesar dessas críticas, a abordagem &lt;em&gt;laissez-faire&lt;/em&gt; da Suécia para enfrentar a pandemia continua até hoje. Em contraste com seus vizinhos europeus, a Suécia está &lt;a href=&quot;https://www.traveloffpath.com/sweden-officially-reopens-to-u-s-tourists/&quot;&gt;recebendo turistas&lt;/a&gt;. Empresas e escolas estão abertas quase sem restrições. E no que diz respeito às máscaras, além de não serem obrigatórias, as autoridades de saúde suecas &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/covid-19-sweden-drops-face-mask-recommendation-never-mandated-them-2021-7&quot;&gt;sequer as recomendam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quais são os resultados da tão ridicularizada política de &lt;em&gt;laissez-faire&lt;/em&gt; da Suécia? Os dados mostram que a média móvel de 7 dias das mortes envolvendo Covid anteontem, 21 de julho, foi &lt;em&gt;zero&lt;/em&gt; (veja abaixo). &lt;em&gt;Nada&lt;/em&gt;. E está zerada há cerca de uma semana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;While many nations are gearing up for more lockdowns, daily deaths in Sweden are still at 0. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This isn&amp;#39;t what they said would happen. &lt;a href=&quot;https://t.co/udOcaacwx4&quot;&gt;pic.twitter.com/udOcaacwx4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1418188532921819142?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;22 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Duvida? Então confira você mesmo! Pesquise no Google: &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=mortes+por+covid-19+na+su%C3%A9cia&quot;&gt;mortes por Covid-19 na Suécia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/google-mortes-covid-suecia.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/google-mortes-covid-suecia.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você selecionar o período de 2 semanas (de 8 de julho a 21 de julho), verá que no dia em que ocorreram mais mortes envolvendo Covid-19 (20 de julho), houve 4 mortes:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/google-mortes-covid-suecia-2-semanas.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/google-mortes-covid-suecia-2-semanas.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo o Google, já faz 1 semana que a média móvel de 7 dias tem-se mantido estável em 1 morte diária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por óbvio, não estou “comemorando” nenhuma dessas mortes. Estou comemorando a vida! Que bom que a Covid leva cada vez menos vidas na Suécia!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, se você reparar no gráfico maior, que abrange mais tempo, a doença parece sazonal: tanto no ano passado quanto nesse ano, o número de mortes na Suécia reduziu no final de junho, com a chegada do verão no hemisfério norte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferença entre os números trazidos na matéria e os números trazidos pelo Google pode ser uma questão de fontes diferentes (a fonte da matéria é o &lt;a href=&quot;https://www.worldometers.info/coronavirus/country/sweden/&quot;&gt;Worldometer&lt;/a&gt;, e a do Google é a &lt;a href=&quot;https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19&quot;&gt;Universidade Johns Hopkins&lt;/a&gt;). Mas hemos de convir que os números de ambas as fontes são próximos de zero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Google, o pico de mortes na Suécia ocorreu em 20 de janeiro de 2021. Nesse dia, foram registradas 474 mortes e a média móvel de 7 dias, então, era de 138. Hemos de convir que a situação de lá pra cá melhorou.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Mesmo há um ano, estava claro que as afirmações hiperbólicas sobre “a catástrofe sueca” eram falsas; só pergunte a &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/elon-musk-on-lockdowns-sweden-was-right/&quot;&gt;Elon Musk&lt;/a&gt; (veja também: &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/5-charts-that-show-sweden-s-strategy-worked-the-lockdowns-failed/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/why-sweden-succeeded-in-flattening-the-curve-and-new-york-failed/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/sweden-now-has-a-lower-covid-19-death-rate-than-the-us-here-s-why-it-matters/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;). Mas, um ano depois, são esmagadoras as evidências de que a Suécia enfrentou a pandemia da forma correta. A taxa de mortalidade geral da Suécia em 2020 foi &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/sweden-saw-lower-mortality-rate-than-most-of-europe-in-2020-despite-no-lockdown/&quot;&gt;menor&lt;/a&gt; do que a maior parte da Europa e sua economia sofreu &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/bbc-sweden-s-economy-is-doing-way-better-than-the-rest-of-the-eu-during-the-covid-19-pandemic/&quot;&gt;muito menos&lt;/a&gt;. Enquanto isso, hoje a Suécia é mais livre e saudável do que praticamente qualquer outro país da Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto grande parte do mundo continua agarrada ao medo e as nações desenvolvem novas restrições para encurtar liberdades básicas, a Suécia continua sendo um lembrete vital e brilhante de que existe um caminho melhor.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/covid-delta.jpg&quot; title=&quot;Se você não assiste a TV, está desinformado. Mas se você assiste, está mal informado.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/covid-delta.jpg&quot; alt=&quot;Se você não assiste a TV, está desinformado. Mas se você assiste, está mal informado.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Se você não assiste a TV, está desinformado. Mas se você assiste, está mal informado.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;artigos-relacionados&quot;&gt;Artigos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 22 de julho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/daily-covid-deaths-in-sweden-hit-zero-as-other-nations-brace-for-more-lockdowns/&quot;&gt;Daily COVID Deaths in Sweden Hit Zero, as Other Nations Brace for More Lockdowns&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Não foi isso o que disseram que aconteceria.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/anders-tegnell.jpg" /></entry><entry><title type="html">Maconha é a porta de entrada para outras drogas? Novo estudo responde</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/22/maconha-e-a-porta-de-entrada-para-outras-drogas-novo-estudo-responde/" rel="alternate" type="text/html" title="Maconha é a porta de entrada para outras drogas? Novo estudo responde" /><published>2021-07-22T01:50:00-03:00</published><updated>2021-07-23T00:42:51-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/22/maconha-e-a-porta-de-entrada-para-outras-drogas-novo-estudo-responde</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/22/maconha-e-a-porta-de-entrada-para-outras-drogas-novo-estudo-responde/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/cannabis.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Terre Di Cannabis](https://pixabay.com/pt/users/terredicannabis_-14590466/?utm_source=link-attribution&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=image&amp;amp;utm_content=4688511) em [Pixabay](https://pixabay.com/pt/?utm_source=link-attribution&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=image&amp;amp;utm_content=4688511)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/cannabis.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Terre Di Cannabis](https://pixabay.com/pt/users/terredicannabis_-14590466/?utm_source=link-attribution&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=image&amp;amp;utm_content=4688511) em [Pixabay](https://pixabay.com/pt/?utm_source=link-attribution&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=image&amp;amp;utm_content=4688511)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://pixabay.com/pt/users/terredicannabis_-14590466/?utm_source=link-attribution&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=image&amp;amp;utm_content=4688511&quot;&gt;Terre Di Cannabis&lt;/a&gt; em &lt;a href=&quot;https://pixabay.com/pt/?utm_source=link-attribution&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_campaign=image&amp;amp;utm_content=4688511&quot;&gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O maior argumento dos políticos contra a legalização da maconha acaba de ser totalmente desmascarado: novo estudo sugere que a noção de que a maconha é uma “porta de entrada” não passa de ficção política.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Políticos que defendem a criminalização do uso recreativo de maconha há muito tempo inflamam os eleitores com temerosos alertas de que a substância age como uma “porta de entrada”. Eles insistem que, ainda que mortes diretamente causadas pelo uso da maconha sejam &lt;a href=&quot;https://vox.com/science-and-health/2017/1/14/14263058/marijuana-benefits-harms-medical&quot;&gt;virtualmente inexistentes&lt;/a&gt;, a maconha acabará levando muitos usuários a drogas mais perigosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próprio presidente norte-americano Joe Biden há muito tempo faz essa afirmação. Em 2010 ele afirmou: “ainda acredito que [a maconha] é uma porta de entrada para as drogas”. Somente em 2019, em campanha para presidente, Biden começou a &lt;a href=&quot;https://thehill.com/homenews/campaign/472093-biden-reverses-says-marijuana-isnt-a-gateway-drug&quot;&gt;voltar atrás nessa posição&lt;/a&gt;. Mesmo assim, &lt;a href=&quot;https://dailycaller.com/2021/04/20/biden-supports-federal-decriminalization-of-marijuana-and-legalization-of-medical-use-psaki-says/&quot;&gt;ele ainda não apoia completamente&lt;/a&gt; a legalização federal da maconha. E a posição de “porta de entrada” ainda é mantida por muitos outros políticos que se agarram à sua oposição a um movimento de legalização amplamente popular. Por exemplo, o congressista republicano Andy Harris recentemente &lt;a href=&quot;https://www.usatoday.com/story/news/politics/2020/09/04/marijuana-house-vote-federal-legalization-first-time/5678068002/&quot;&gt;se referiu à maconha&lt;/a&gt; como “uma conhecida droga de porta de entrada para o vício em opiáceos” enquanto argumentava contra a legalização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, um &lt;a href=&quot;https://www.nber.org/system/files/working_papers/w29038/w29038.pdf&quot;&gt;novo estudo&lt;/a&gt; sugere que a noção de que a maconha é uma “porta de entrada” não passa de ficção política.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Antes de continuar, caso você não saiba, a lei federal dos Estados Unidos considera ilegal qualquer uso de maconha que não seja para programas de pesquisa aprovados pela FDA (órgão análogo à braseira Anvisa). No entanto, vários estados consideram legal o uso medicinal, e há também estados que consideram legal até mesmo o uso recreativo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/mapa-legalizacao-da-maconha-eua.png&quot; title=&quot;Legalidade da maconha nos Estados Unidos (fonte: [Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Cannabis_in_the_United_States))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/mapa-legalizacao-da-maconha-eua.png&quot; alt=&quot;Legalidade da maconha nos Estados Unidos (fonte: [Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Cannabis_in_the_United_States))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Legalidade da maconha nos Estados Unidos (fonte: &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Cannabis_in_the_United_States&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cannabis_no_Brasil&quot;&gt;maconha no Brasil&lt;/a&gt; é considerada ilegal. O uso de drogas é regulamentado pela &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2006/Lei/L11343.htm&quot;&gt;Lei Federal nº 11.343 de 2006&lt;/a&gt;, que não prevê pena de prisão ou reclusão para uso pessoal, incluindo compra, transporte, posse, cultivo e armazenamento com esse fim. O problema dessa lei é que não há uma caracterização objetiva do que seria considerado uso pessoal. Em um eventual processo judicial, um juiz pode entender que o caso se trata de tráfico de drogas e aplicar penas de prisão e multa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente houve um &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/noticias/765013-deputados-e-debatedores-divergem-sobre-cultivo-de-cannabis-no-brasil&quot;&gt;debate na Câmara dos Deputados&lt;/a&gt; para legalizar o cultivo para fins medicinais e de pesquisa.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Economistas examinaram o impacto que leis permitindo o uso recreativo da maconha aprovadas em 18 estados norte-americanos e no Distrito de Columbia tiveram nas métricas-chave para a narrativa da “porta”. A análise é a primeira a “examinar de forma abrangente os impactos mais amplos das leis estaduais de maconha recreativa (RMLs, na sigla em inglês) em um amplo conjunto de resultados relacionados ao uso de drogas pesadas, incluindo o consumo ilícito não relacionado à maconha, detenções relacionadas a drogas, prisões por invasões de propriedade e crimes violentos, mortalidade devido a overdoses de drogas, suicídios e admissões em tratamentos relacionados à dependência de drogas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em quatro bancos de dados nacionais diferentes, os pesquisadores “encontram poucas evidências consistentes” de que as leis permitindo o uso recreativo da maconha têm efeitos de porta de entrada para drogas pesadas. O estudo encontra “poucas evidências convincentes para sugerir” que a legalização da maconha leva a mais aumentos no uso de drogas, prisões por delitos de drogas pesadas, overdoses de drogas ou admissões em tratamentos de dependência de drogas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles dizem que há até “evidências sugestivas de que legalizar a maconha recreativa reduz a mortalidade relacionada à heroína e outros opioides”. Em última análise, os autores concluem que o medo dos críticos do suposto efeito de “porta de entrada” da maconha parece “infundado”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem fundamento, de fato. Mas não espere que os críticos vão mudar de tom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O argumento para a legalização da maconha é, fundamentalmente, apenas um argumento a favor da escolha pessoal e da liberdade individual. Para se opor ao direito das pessoas de decidirem por si mesmas, os políticos tem que recorrer a táticas de medo, não importa quantos estudos desmascarem suas falsas narrativas de fim do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/guerra-as-drogas.jpg&quot; title=&quot;Já se perguntou por que a guerra às drogas nunca acaba? Não adianta o governo tentar se opor à lei da oferta e da demanda: se tem gente que quer consumir, tem gente disposta a fabricar e vender. Simples assim.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/guerra-as-drogas.jpg&quot; alt=&quot;Já se perguntou por que a guerra às drogas nunca acaba? Não adianta o governo tentar se opor à lei da oferta e da demanda: se tem gente que quer consumir, tem gente disposta a fabricar e vender. Simples assim.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Já se perguntou por que a guerra às drogas nunca acaba? Não adianta o governo tentar se opor à lei da oferta e da demanda: se tem gente que quer consumir, tem gente disposta a fabricar e vender. Simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Sobre políticos que se opõem a liberdades individuais usando falsas narrativas de fim do mundo, leia também:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;Por que o esforço para tornar a pandemia “permanente”? (ou: Por que o problema é sempre a liberdade?)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_polumbo&quot;&gt;@Brad_Polumbo&lt;/a&gt;) é um jornalista libertário-conservador e correspondente político na &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Brad Polumbo em 19 de julho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-marijuana-a-gateway-drug-this-study-says-its-not/&quot;&gt;Politicians’ Biggest Anti-Marijuana-Legalization Talking Point Just Got Thoroughly Debunked: New Study&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O maior argumento dos políticos contra a legalização da maconha acaba de ser totalmente desmascarado: novo estudo sugere que a noção de que a maconha é uma &amp;quot;porta de entrada&amp;quot; não passa de ficção política.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/cannabis.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos" /><published>2021-07-19T02:00:00-03:00</published><updated>2021-07-26T14:43:46-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/consentimento-informado.jpg&quot; title=&quot;Consentimento informado: prática básica da ética médica tem sido censurada em relação às vacinas contra Covid-19. Crédito da imagem: CDC / Unsplash.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/consentimento-informado.jpg&quot; alt=&quot;Consentimento informado: prática básica da ética médica tem sido censurada em relação às vacinas contra Covid-19. Crédito da imagem: CDC / Unsplash.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Consentimento informado: prática básica da ética médica tem sido censurada em relação às vacinas contra Covid-19. Crédito da imagem: CDC / Unsplash.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Martin Kulldorff, professor de medicina em Harvard, e o Dr. Jay Bhattacharya, professor de medicina em Stanford, doutores em ambos os sentidos (médicos, com doutorado), &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;escreveram&lt;/a&gt; no mês passado para uma coluna de opinião no jornal The Hill:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria. A primeira é mais perigosa para a saúde pública. […] Embora qualquer um possa ser infectado, os idosos têm um &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/covid-19-counter-measures-should-age-specific-martin-kulldorff/&quot;&gt;risco de morte milhares de vezes maior&lt;/a&gt; que os jovens.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Há uma intensa pressão para que jovens adultos e crianças se vacinem. […] No entanto, no caso das vacinas contra a Covid para jovens, tais mandatos prejudicam a saúde pública.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Primeiramente, todas as intervenções médicas deveriam passar no teste de fornecer mais benefícios do que riscos. No caso da vacina contra a Covid, isso é decididamente verdadeiro para &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/how-to-end-lockdowns-next-month-11608230214&quot;&gt;as populações mais velhas&lt;/a&gt;, mas ainda não está claro para os mais jovens. Embora saibamos que as vacinas contra a Covid têm &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/adverse-events.html&quot;&gt;reações adversas comuns, mas leves&lt;/a&gt;, não saberemos o suficiente sobre as reações adversas raras, mas graves, até que tenham se passados alguns anos da aprovação da vacina.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Para pessoas mais velhas, isso não causa dilema. Mesmo que haja um pequeno risco de uma reação adversa séria, isso ainda é melhor do que o risco muito maior de morrer de Covid. […]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Para adultos mais jovens e crianças, é outra história, pois seu risco de mortalidade é &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/covid-data/investigations-discovery/hospitalization-death-by-age.html&quot;&gt;extremamente baixo&lt;/a&gt;. Um risco ainda que mínimo de uma reação adversa grave à vacina pode alterar o cálculo do benefício-risco, tornando a vacina mais prejudicial do que benéfica. Já observamos problemas raros com &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/05/12/cdc-says-28-blood-clot-cases-3-deaths-may-be-linked-to-jj-covid-vaccine.html&quot;&gt;coágulos sanguíneos&lt;/a&gt; (vacina da Johnson &amp;amp; Johnson) e &lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34092429/&quot;&gt;miocardite&lt;/a&gt; (inflamação do músculo cardíaco, vacinas da Pfizer e da Moderna) em pessoas mais jovens, e outros problemas igualmente sérios ainda podem ser encontrados.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Sob tal incerteza, leis que obrigam a vacinação são antiéticas. Presidentes de universidades ou donos de empresas não deveriam exigir uma intervenção médica que possa ter consequências terríveis para a saúde mesmo de algumas poucas pessoas sob sua responsabilidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No parágrafo seguinte, os médicos trouxeram uma informação que me chamou a atenção, ainda mais porque veio acompanhada de vários &lt;em&gt;links&lt;/em&gt;, em sua maioria artigos científicos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Segundo, pacientes recuperados da Covid &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.09.038&quot;&gt;têm&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://directorsblog.nih.gov/2020/07/28/immune-t-cells-may-offer-lasting-protection-against-covid-19/&quot;&gt;proteção&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.023&quot;&gt;forte&lt;/a&gt; e de &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.10.004&quot;&gt;longa&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.023&quot;&gt;duração&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41590-021-00902-8&quot;&gt;contra&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abf4063&quot;&gt;forma grave&lt;/a&gt; da &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.02.27.433180&quot;&gt;doença&lt;/a&gt; se reinfectados, e há &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41586-021-03647-4&quot;&gt;evidências&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2021.100861&quot;&gt;sobre&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.03.06.21253051&quot;&gt;proteção&lt;/a&gt; por &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jinf.2020.12.023&quot;&gt;imunidade&lt;/a&gt; após infecção natural ser pelo menos tão boa quanto a pelas vacinas. Portanto, não faz sentido exigir vacinas para pacientes recuperados. Para eles, simplesmente adiciona um risco, ainda que pequeno, &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.06.01.21258176&quot;&gt;sem nenhum benefício&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(você pode conferir o parágrafo original em inglês &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;Second, recovered COVID patients…&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tive contato com essa coluna dos doutores Kulldorff e Bhattacharya enquanto traduzia o texto &lt;a href=&quot;/2021/07/04/censura-mata/&quot;&gt;Censura mata&lt;/a&gt;, que mencionava e trazia o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para essa coluna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante desse parágrafo que me chamou a atenção, decidi dar uma conferida nas fontes das informações deles e resumo o que encontrei em cada uma delas a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ordenei as fontes por ordem cronológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender alguns termos que virão a seguir — imunidade adaptativa, anticorpos, linfócitos B, imunidade humoral, linfócitos T, imunidade celular, imunoglobulina M (IgM), imunoglobulina G (IgG) — recomendo a leitura dessa matéria do &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/externo/2020/08/03/O-quebra-cabeça-da-imunidade&quot;&gt;Nexo Jornal&lt;/a&gt;, na qual o imunologista Edecio Cunha-Neto, do Instituto do Coração (InCor), em São Paulo, explica como o sistema imunológico humano responde ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV-2&quot;&gt;SARS-CoV-2&lt;/a&gt; (o novo coronavírus).&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-referências-dos-médicos&quot;&gt;As referências dos médicos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.023&quot;&gt;Detection of SARS-CoV-2-Specific Humoral and Cellular Immunity in COVID-19 Convalescent Individuals&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Immunity em 03 de maio de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse estudo, pesquisadores chineses coletaram sangue de 14 pacientes recuperados da Covid-19 (pacientes recuperados também são chamados de &lt;strong&gt;convalescentes&lt;/strong&gt;, daí o título do artigo). Desses, 8 tinham acabado de se recuperar, enquanto os outros 6 haviam se recuperado há 2 semanas. Suas respostas imunes ao SARS-CoV-2 foram analisadas. Para comparação, os cientistas também coletaram sangue de 6 outros voluntários saudáveis que não tiveram Covid-19. Verificaram que a maioria dos pacientes (13 dos 14), após a infecção, desenvolveu quantidades mensuráveis de imunidade humoral (anticorpos, principalmente grande quantidade de imunoglobulina G — IgG) e celular (linfócitos T) específica para o SARS-CoV-2, o que sugere que a infecção viral não reduz a imunidade adaptativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) &lt;a href=&quot;https://directorsblog.nih.gov/2020/07/28/immune-t-cells-may-offer-lasting-protection-against-covid-19/&quot;&gt;Immune T Cells May Offer Lasting Protection Against COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(texto do &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; NIH Director’s Blog, postado em 28 de julho de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto, escrito pelo Dr. Francis Collins, também doutor em ambos os sentidos (médico, com doutorado), fala sobre o estudo a seguir, que prefiro analisar no seu lugar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41586-020-2550-z&quot;&gt;SARS-CoV-2-specific T cell immunity in cases of COVID-19 and SARS, and uninfected controls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Nature em 15 de julho de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Duke-NUS Medical School, em Cingapura, coletaram amostras de sangue de 36 pessoas que tiveram Covid-19, de leve a grave, e haviam se recuperado. Eles identificaram linfócitos T que respondiam à proteína do nucleocapsídeo (proteína N) do SARS-CoV-2. Em seguida, os cientistas coletaram amostras de sangue de 15 pessoas que sobreviveram à &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epidemia_de_SARS&quot;&gt;epidemia&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Síndrome_respiratória_aguda_grave&quot;&gt;SARS&lt;/a&gt; em 2003 e descobriram que essas pessoas ainda tinham linfócitos T de memória produzidos em resposta ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV&quot;&gt;SARS-CoV-1&lt;/a&gt;. Isso em 2020, passados 17 anos da infecção. Eles também descobriram que esses mesmos linfócitos reconheciam partes do SARS-CoV-2 e reagiam a ele. Finalmente, os estudiosos coletaram amostras de sangue de 37 pessoas que não tiveram nem Covid-19 nem SARS, nem contato com pessoas que tiveram uma dessas doenças. Para a surpresa deles, mais da metade dessas amostras tinha linfócitos T que reconheciam algumas proteínas do SARS-CoV-2. Para os cientistas, não ficou claro se essa imunidade foi adquirida de contato com &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Coronavírus&quot;&gt;coronavírus comuns&lt;/a&gt; que causam o resfriado comum ou talvez da exposição a outros coronavírus ainda desconhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.09.038&quot;&gt;Antigen-Specific Adaptive Immunity to SARS-CoV-2 in Acute COVID-19 and Associations with Age and Disease Severity&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Cell em 16 de setembro de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores do Instituto La Jolla de Imunologia na Califórnia, nos Estados Unidos, examinaram os 3 componentes da imunidade adaptativa contra o SARS-CoV-2: linfócitos B, linfócitos T CD4+ e linfócitos T CD8+. Esse estudo de coorte envolveu 54 pessoas, das quais 24 estavam doentes com Covid-19, 15 eram convalescentes e 15 não haviam contraído a doença (grupo de controle). Os pesquisadores observaram que os 3 componentes agindo de forma coordenada limitaram a gravidade da doença, assim como acontece com outras doenças infecciosas. No entanto, em idosos (com mais de 65 anos), esses componentes costumam exibir respostas descoordenadas, provavelmente devido à escassez de linfócitos T virgens, sendo isso um fator de risco imunológico ligado à gravidade da doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.10.004&quot;&gt;Orthogonal SARS-CoV-2 Serological Assays Enable Surveillance of Low-Prevalence Communities and Reveal Durable Humoral Immunity&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Immunity em 13 de outubro de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade do Arizona, nos Estados Unidos, conduziram um estudo sorológico com aproximadamente 6 mil voluntários do condado de Pima. Os estudiosos propuseram uma mudança nos testes sorológicos, que até então só testavam o domínio de ligação ao receptor (RBD, na sigla em inglês) da proteína &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt; do SARS-CoV-2. Eles passaram a testar também o domínio S2 da proteína &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt;, e verificaram que isso aumentou a precisão do teste sorológico. No estudo, todos os casos, incluindo os assintomáticos, foram &lt;strong&gt;soroconvertidos&lt;/strong&gt; (o teste sorológico passou de negativo a positivo, o que indica a produção de anticorpos) em 2 semanas após a confirmação do teste PCR. O estudo descobriu que a produção de anticorpos era tão maior quanto mais grave fosse a doença, e que os anticorpos atingiram um nível estável e persistiram na corrente sanguínea por pelo menos 7 meses após a infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jinf.2020.12.023&quot;&gt;Prior SARS-CoV-2 infection is associated with protection against symptomatic reinfection&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(carta ao editor publicada no Journal of Infection em 26 de dezembro de 2020, disponível para leitura no &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7832116/&quot;&gt;NCBI&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/347996004_Prior_SARS-CoV-2_infection_is_associated_with_protection_against_symptomatic_reinfection&quot;&gt;ResearchGate&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante da segunda onda do coronavírus na Inglaterra, pesquisadores da Universidade de Newcastle investigaram a existência de imunidade em um estudo de coorte com 11 mil profissionais de saúde. Na primeira onda, que durou de março a abril de 2020, 1.038 profissionais foram infectados (teste PCR e/ou sorológico positivo). Na segunda onda, aproximadamente 7 meses depois, entre outubro e novembro de 2020, houve 290 novos infectados entre os 10.137 que não haviam sido infectados na primeira onda, mas nenhum caso sintomático entre os que já haviam sido infectados antes. Os pesquisadores concluíram que a infecção pelo SARS-CoV-2 parece resultar em proteção contra infecção sintomática em adultos em idade produtiva, ao menos no curto prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abf4063&quot;&gt;Immunological memory to SARS-CoV-2 assessed for up to eight months after infection&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Science em 05 de fevereiro de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores do Instituto La Jolla de Imunologia e da Icahn Escola de Medicina do Hospital Monte Sinai, ambos nos Estados Unidos, analisaram 254 amostras de sangue de 188 pacientes que se recuperaram da Covid-19, incluindo 43 amostras coletadas 6 a 8 meses depois da infecção. A maioria dos participantes (93%) havia tido sintomas leves ou mesmo nenhum sintoma e apenas 7% precisaram ser hospitalizados, alguns dos quais precisaram de UTI. Segundo os autores, essa distribuição da gravidade dos casos foi consistente com a distribuição geral da gravidade da doença sintomática entre os casos de Covid-19 nos EUA. Os cientistas encontraram memória imunológica em 95% dos indivíduos de 5 a 8 meses depois da infecção, concluindo que a imunidade durável contra uma segunda ocorrência da Covid-19 é uma possibilidade para a maioria das pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.02.27.433180&quot;&gt;Negligible impact of SARS-CoV-2 variants on CD4+ and CD8+ T cell reactivity in COVID-19 exposed donors and vaccinees&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;, postado no bioRxiv em 01 de março de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse estudo, desenvolvido em parceria entre pesquisadores do Instituto La Jolla, da Universidade da Califórnia e da Universidade de Gênova, analisou a possibilidade de novas variantes do coronavírus escaparem das respostas imunes dos linfócitos T, tanto em indivíduos que adquiriram essa imunidade naturalmente, após infecção pela cepa ancestral de Wuhan, quanto em indivíduos vacinados. As variantes estudadas foram: B.1.1.7 (Reino Unido), B.1.351 (África do Sul), P.1 (Brasil, Amazonas) e CAL.20C (Califórnia). As vacinas estudadas foram: Moderna e Pfizer. Os resultados do estudo demonstraram que a resposta dos linfócitos T não é substancialmente afetada pelas variantes do coronavírus, tanto nos indivíduos convalescentes quanto nos vacinados. Nos casos em que os linfócitos T já em circulação na corrente sanguínea não previnem uma nova infecção por uma variante do SARS-CoV-2, eles ao menos reduzem a gravidade da Covid-19. O estudo lembra que isso também se observa em relação a outro patógeno respiratório: o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Influenza&quot;&gt;influenza&lt;/a&gt; (vírus da gripe).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse estudo está no estágio de &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pré-publicação&quot;&gt;pré-publicação&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;), ou seja, é um projeto de artigo científico que ainda não foi revisado por pares nem publicado em revista científica. Há quem tenha preconceito contra &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt;, mas fato é que muitos artigos científicos já foram &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt; antes, e muitos &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt; acabam virando artigos científicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você comparar os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; originais na &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;coluna&lt;/a&gt; dos doutores Kulldorff e Bhattacharya com os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; que eu trouxe na tradução aqui no início, verá que 3 &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.11.15.383323&quot;&gt;esse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.11.01.362319&quot;&gt;esse&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.01.15.21249731&quot;&gt;esse&lt;/a&gt;) acabaram virando artigos científicos (na &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abf4063&quot;&gt;Science&lt;/a&gt;, na &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41590-021-00902-8&quot;&gt;Nature Immunology&lt;/a&gt; e na &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2021.100861&quot;&gt;EClinicalMedicine&lt;/a&gt;, respectivamente). Eu já trouxe os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; atualizados para as versões mais recentes, que são artigos científicos revisados por pares e publicados em revistas científicas.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41590-021-00902-8&quot;&gt;Robust SARS-CoV-2-specific T cell immunity is maintained at 6 months following primary infection&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Nature Immunology em 05 de março de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores do Reino Unido coletaram e analisaram amostras de sangue de 100 doadores 6 meses após sua infecção inicial pelo coronavírus, que ocorreu entre março e abril de 2020. Os participantes do estudo tinham de 22 a 65 anos, nenhum precisou ser hospitalizado, 56 apresentaram sintomas, enquanto 44, não (assintomáticos). Linfócitos T específicos contra o SARS-CoV-2 foram detectados no sangue de todos os doadores. A magnitude da resposta imune foi 50% maior em infecções sintomáticas. Os resultados demonstraram que imunidade celular robusta contra o SARS-CoV-2 provavelmente está presente na grande maioria dos adultos 6 meses após infecção, seja ela assintomática, leve ou moderada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.03.06.21253051&quot;&gt;A 1 to 1000 SARS-CoV-2 reinfection proportion in members of a large healthcare provider in Israel: a preliminary report&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;, postado no medRxiv em 08 de março de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores israelenses avaliaram a possível ocorrência de reinfecção de Covid-19 entre os pacientes de um grande provedor de saúde em Israel, o Maccabi Healthcare Services, em Tel Aviv, que atende mais de 2,5 milhões de pessoas e é uma amostra representativa (aproximadamente 25%) da população israelense. Nesse estudo de coorte retrospectivo, de 149.735 indivíduos que tiveram um teste PCR positivo documentado entre março de 2020 e janeiro de 2021, apenas 154 tiveram 2 testes PCR positivos com pelo menos 100 dias de intervalo entre um e outro, refletindo uma proporção de reinfecção de 0,1% (1 em 1.000). Desses  73 (47,4%) apresentaram sintomas em ambas as vezes em que testaram positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2021.100861&quot;&gt;SARS-CoV-2 antibody-positivity protects against reinfection for at least seven months with 95% efficacy&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista EClinicalMedicine em 27 de abril de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade Cornell em Nova Iorque, nos Estados Unidos, e em Doha, capital do Catar, analisaram todos os testes sorológicos para SARS-CoV-2 realizados no Catar, registrados no banco de dados da Hamad Medical Corporation (HMC). Em um coorte de 43.044 pessoas que testaram positivo para anticorpos contra o SARS-CoV-2, somente 314 (0,7%) vieram a ter pelo menos um teste PCR positivo depois. Entre essas pessoas, o risco de reinfecção foi estimado em 0,17%. Em comparação, em um coorte complementar de 149.923 pessoas que testaram negativo para anticorpos, 3.185 (2,1%) vieram a ter pelo menos um teste PCR positivo depois. Entre essas pessoas, o risco de infecção foi estimado em 3,09%. A eficácia da imunidade adquirida naturalmente por infecção contra a reinfecção foi estimada em 95,2% — semelhante à eficácia reportada para as vacinas da &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1056/NEJMoa2034577&quot;&gt;Pfizer&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1056/NEJMoa2022483&quot;&gt;Moderna&lt;/a&gt;. O estudo afirma que é possível haver reinfecção entre pessoas que já foram infectadas, mas é raro. E na reinfecção, quando ocorre, os sintomas são mais leves que na primeira infecção. Um ponto forte desse estudo é que houve participantes acompanhados por até 45 semanas, tempo comparável ao dos estudos sobre vacinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41586-021-03647-4&quot;&gt;SARS-CoV-2 infection induces long-lived bone marrow plasma cells in humans&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Nature em 24 de maio de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Escola de Medicina da Universidade de Washington coletaram amostras de sangue de 77 participantes que estavam se recuperando da Covid-19, a maioria casos leves, mas 6 (7,8%) precisaram ser hospitalizados. As coletas iniciaram aproximadamente 1 mês após o início dos sintomas e foram repetidas em intervalos de 3 meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 74 dos 77 convalescentes, anticorpos já foram detectados na primeira coleta, 1 mês após o início dos sintomas. Entre 1 e 4 meses, a quantidade de anticorpos decaiu. Mas entre 4 e 11 meses, a quantidade permaneceu relativamente estável, ainda em declínio, mas mais devagar, indicando que possivelmente os anticorpos não eram mais secretados por células plasmáticas de vida curta, presentes no sangue, e sim por células plasmáticas de vida longa, presentes na medula óssea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para investigar se esse era o caso, os pesquisadores também coletaram amostras de medula óssea de 19 pessoas em recuperação, entre 7 e 8 meses após a infecção. Novas amostras foram coletadas de 5 dessas 19 pessoas aproximadamente 11 meses após a infecção. Para comparação, amostras de medula óssea também foram coletadas de 11 doadores voluntários que nunca tiveram Covid-19 nem se vacinaram contra a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, encontraram células produtoras de anticorpos em 15 das 19 amostras de indivíduos convalescentes, e em nenhuma das amostras dos 11 indivíduos do grupo controle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo afirma que as células plasmáticas da medula óssea (BMPCs, na sigla em inglês) de longa vida são uma fonte persistente e essencial de anticorpos protetores. E que indivíduos que se recuperaram da Covid-19 têm um risco substancialmente menor de reinfecção pelo SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em diversos pontos no artigo, os autores comparam a resposta imune à Covid com a resposta imune à influenza, notando semelhanças nos níveis de anticorpos com o passar do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.06.01.21258176&quot;&gt;Necessity of COVID-19 vaccination in previously infected individuals&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;, postado no medRxiv em 19 de junho de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudo de coorte retrospectivo conduzido na Cleveland Clinic, em Ohio, nos Estados Unidos, avaliou a necessidade de vacinação contra a Covid-19 em pessoas previamente infectadas com SARS-CoV-2. Participaram do estudo 52.238 funcionários que trabalhavam no hospital em 16 de dezembro de 2020, data em que a vacinação contra Covid-19 começou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos 52.238 funcionários, 2.579 (5%) foram previamente infectados, ou seja, testaram positivo até 42 dias antes do início da vacinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o período do estudo, de 16 de dezembro de 2020 a 15 de maio de 2021 (5 meses), foram vacinados 1.220 (47%) dos que foram previamente infectados e 28.855 (58%) dos que não se infectaram previamente. Nesse mesmo período, ocorreram 2.154 infecções com SARS-CoV-2, das quais 2.139 (99,3%) foram entre os que não foram previamente infectados e ainda não haviam se vacinado até o final do estudo, e 15 (0,7%) foram entre os que não foram previamente infectados e já haviam se vacinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, não foi observada diferença significativa na incidência de Covid-19 entre participantes previamente infectados e não vacinados, participantes previamente infectados e vacinados, e participantes previamente não infectados e vacinados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante ressaltar que não houve reinfecção por SARS-CoV-2 nos participantes previamente infectados, com ou sem vacinação até o final do estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com os resultados, a vacinação reduz significativamente o risco de infecção por SARS-CoV-2 entre pessoas que ainda não tiveram Covid-19, mas não necessariamente entre pessoas que já tiveram a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores concluem que é improvável que pessoas que já se infectaram pelo SARS-CoV-2 se beneficiem da vacinação contra a Covid-19. Os autores também sugerem, dada a escassez de vacinas no mundo todo, que sejam priorizadas para aqueles que não foram infectados pelo coronavírus antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores também contra-argumentam a recomendação constante no &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/faq.html&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do CDC&lt;/a&gt; para que pessoas que já tiveram Covid-19 mesmo assim se vacinem. Segundo os autores, a justificativa frequentemente fornecida para aplicar a vacina é que é mais seguro ser vacinado do que contrair a doença. Isso certamente é verdade, mas não explica o motivo pelo qual pessoas que já contraíram a doença precisariam se vacinar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumo-do-resumo&quot;&gt;Resumo do resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Resumindo, eis o que podemos aprender da leitura desses artigos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quase todas as pessoas que contraíram Covid-19 e se recuperaram — mesmo os casos assintomáticos — desenvolveram anticorpos naturalmente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A quantidade de anticorpos produzida é tão maior quanto maior é a gravidade da doença&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É possível haver reinfecção entre pessoas que já foram infectadas, mas é raro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mesmo nos raros casos em que os anticorpos não previnem a reinfecção, ao menos reduzem a gravidade da doença&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A imunização natural por anticorpos é tão eficaz quanto a imunização por vacina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tanto os anticorpos naturais quanto as vacinas protegem contra novas variantes (ou, pelo menos, as conhecidas até o momento)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A vacinação pode reduzir o risco de infecção entre pessoas que ainda não tiveram Covid-19, mas não necessariamente entre pessoas que já tiveram a doença: vacinar pessoas que já tiveram Covid-19 não lhes traz benefício adicional&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A imunidade natural contra o SARS-CoV-2 dura muito: até o momento, sabe-se que ela dura 1 ano, mas pode ser que dure muito mais, como hoje sabemos que a proteção contra o SARS-CoV-1 dura, pelo menos, 17 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você parar pra pensar, o que esses artigos trazem é bem razoável, nada surpreendente, extraordinário ou diferente do conhecimento que já tínhamos de outras doenças, como influenza ou SARS. A sensação é que desde 2020 a humanidade esqueceu tudo que já sabia e está redescobrindo a roda. Mas isso é devido ao &lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;alarmismo&lt;/a&gt; da &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;mídia&lt;/a&gt; e de &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;governos&lt;/a&gt;, devidamente amparados por &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/#modelos-matemáticos-famosos&quot;&gt;pseudo intelectuais&lt;/a&gt;, que pintaram a doença como um problema &lt;a href=&quot;/2020/10/09/covid-19-sera-que-os-numeros-estao-inflados/&quot;&gt;maior do que de fato é&lt;/a&gt; e instauraram o &lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;medo&lt;/a&gt; coletivo que assassina mentes. Claro que toda morte por essa doença é triste, mas exagerar o problema de nada ajuda a resolvê-lo. Pseudo soluções como &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; se mostraram &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;inócuas&lt;/a&gt; em evitar casos e mortes, e ainda causaram danos colaterais terríveis, como aumento no número de &lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;suicídios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os doutores Kulldorff e Bhattacharya concluem sua &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;coluna&lt;/a&gt; da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As universidades costumavam ser bastiões da iluminação. Agora, muitas delas ignoram análises básicas de benefício-risco, que são como grampos na caixa de ferramentas dos cientistas; elas negam imunidade à infecção natural; elas abandonam a perspectiva internacional global por um nacionalismo estreito; e elas substituem confiança por coerção e autoritarismo. A obrigatoriedade da vacina contra a Covid-19 ameaça não apenas a saúde pública, mas também o futuro da ciência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Falando em autoritarismo, aqui no Brasil temos o &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/propostas-legislativas/2286996&quot;&gt;Projeto de Lei nº 1.674/2021&lt;/a&gt;, que, embora não torne a vacinação obrigatória explicitamente, pode torná-la obrigatória na prática. Ele propõe a criação do Certificado de Imunização e Segurança Sanitária (CSS), vulgo “passaporte de vacinação”, que “poderá ser utilizado pela União, pelos Estados, pelo Distrito Federal e pelos Municípios para suspender […] acesso de pessoas [não vacinadas] a serviços ou locais, públicos ou privados”. Percebe a pressão para que pessoas se vacinem?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/passaporte-de-vacinacao.jpg&quot; title=&quot;Passaporte de vacinação. Crédito da imagem: Lukas / Unsplash.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/passaporte-de-vacinacao.jpg&quot; alt=&quot;Passaporte de vacinação. Crédito da imagem: Lukas / Unsplash.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Passaporte de vacinação. Crédito da imagem: Lukas / Unsplash.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Autoritarismo e totalitarismo andam de mãos dadas. E são explicados pelo psicólogo canadense Jordan Peterson em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2Uo54EE&quot;&gt;12 Regras para a Vida: Um antídoto para o caos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que o salvará? O totalitarismo diz, em essência: “Você deve contar com a fé naquilo que já sabe.” Mas não é isso o que salva. &lt;em&gt;O que salva é a disposição de aprender com aquilo que você não sabe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hoje aprendemos que as vacinas contra Covid-19 não trazem benefícios para todos — em particular, para os que já contraíram a doença. Para alguns, elas podem apresentar mais riscos que benefícios — em particular, os jovens — e, para estes, elas podem ser mais prejudiciais do que benéficas. Isso não é nada óbvio. Quem tem fé cega em vacinas ou nos “especialistas”, não vai compreender isso. Peterson continua:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O totalitário nega a necessidade do indivíduo de assumir a responsabilidade máxima pelo Ser. […] É isso o que &lt;em&gt;totalitário&lt;/em&gt; significa: tudo o que precisa ser descoberto já o foi. Tudo vai se desdobrar precisamente como foi planejado. Todos os problemas desaparecerão para sempre uma vez que o sistema perfeito seja aceito. […] Com a ascensão da racionalidade a partir das cinzas do cristianismo, a grande ameaça dos sistemas totalitários a acompanhou. O comunismo, em particular, era atraente não tanto aos trabalhadores oprimidos, hipoteticamente seus beneficiários, mas aos intelectuais — àqueles cujo orgulho arrogante do próprio intelecto lhes garantia que estavam sempre certos. Porém, a utopia prometida nunca surgiu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim como a Covid-19 nunca desapareceu a cada novo &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, e nem vai desaparecer com a vacinação de todos, medidas tão defendidas por “especialistas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, já reparou como a palavra “especialistas” tem sido usada com frequência? Você não precisa pensar, não precisa questionar: os “especialistas” já pensaram por você, já sabem o que é melhor pra você, você só precisa fazer o que eles te indicam. Aqui no Brasil, se você reparar, tem “especialista” a favor de absurdos autoritários como vacinação obrigatória:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Atila Iamarino | Autoritarismo necessário. Ou será preciso calar as vozes antivacina ou tornar a vacina compulsória (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@oatila&lt;/a&gt;)&lt;a href=&quot;https://t.co/m2CP7P0cHi&quot;&gt;https://t.co/m2CP7P0cHi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Folha de S.Paulo (@folha) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/folha/status/1349103280828379140?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de janeiro de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/folha-vacina-obrigatoria.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Folha de São Paulo (@folha) no Twitter](https://twitter.com/folha/status/1349103280828379140)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/folha-vacina-obrigatoria.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Folha de São Paulo (@folha) no Twitter](https://twitter.com/folha/status/1349103280828379140)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/folha/status/1349103280828379140&quot;&gt;Folha de São Paulo (@folha) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Vacinação obrigatória é uma medida autoritária que acho muito válida e importante. Qual o problema de acomodar os dois pensamentos?&lt;/p&gt;&amp;mdash; Atila Imunizando (@oatila) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4 de novembro de 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/oatila-vacina-obrigatoria.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Atila Iamarino (@oatila) no Twitter](https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/oatila-vacina-obrigatoria.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Atila Iamarino (@oatila) no Twitter](https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705&quot;&gt;Atila Iamarino (@oatila) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma medida autoritária é válida, por mais que se possa argumentar que é importante. O pensamento científico e o pensamento autoritário são inconciliáveis. Quem tem bons argumentos, tenta te convencer. Quem não, tenta impor sua opinião.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse texto, eu não quero te convencer a não se vacinar, tampouco a se vacinar. Quero, sim, apresentar informações que podem te auxiliar a decidir o que fazer. Minha opinião, como já disse em outros textos aqui sobre a &lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;cloroquina&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;ivermectina&lt;/a&gt;, e agora digo mais uma vez em relação à vacinação, é que &lt;strong&gt;a decisão final deve ser do médico e do paciente&lt;/strong&gt;. Se estiver em dúvida sobre se vacinar ou não, consulte seu médico. Mas, em última análise, &lt;strong&gt;a decisão final deve ser sua&lt;/strong&gt;: ninguém melhor do que você é capaz de pesar os riscos e benefícios para você mesmo e tomar a melhor decisão para você, seu corpo, sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o oposto do pensamento autoritário e totalitário: é o pensamento &lt;strong&gt;libertário&lt;/strong&gt;, que se dispõe a aprender com a singularidade de cada indivíduo, e devolve a você, e tão somente a você, a responsabilidade e as rédeas da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pacientes recuperados da Covid têm proteção forte e de longa duração contra a forma grave da doença se reinfectados, e há evidências sobre a proteção por imunidade após infecção natural ser pelo menos tão boa quanto a pelas vacinas. Portanto, não faz sentido exigir vacinas para pacientes recuperados. Para eles, simplesmente adiciona um risco, ainda que pequeno, sem nenhum benefício.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/consentimento-informado.jpg" /></entry></feed>