<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2021-07-05T18:32:55-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><entry><title type="html">Censura mata</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/04/censura-mata/" rel="alternate" type="text/html" title="Censura mata" /><published>2021-07-04T01:00:00-03:00</published><updated>2021-07-04T16:58:23-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/04/censura-mata</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/04/censura-mata/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/livro-queimando.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/livro-queimando.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sempre que eu escrevo uma dissertação criticando a opinião de um especialista sobre a Covid, imediatamente recebo respostas indignadas. Alguns acham que devo ser um defensor do presidente Trump que bebe água sanitária. Outros me rotulam de libertário perigoso, pois, na opinião deles, eu desafio as “melhores” fontes de opiniões especializadas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre meus críticos estão pessoas bem-intencionadas que não veem alternativa a não ser seguir as prescrições políticas dos seus especialistas favoritos. Eles não veem que estão no caminho do pensamento antiliberal, anticientífico e autoritário que está colocando em risco o bem-estar de tantas pessoas hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karl Popper nos ajuda a entender porque uma “atitude autoritária face ao problema do conhecimento humano” atrapalha o progresso científico. Seu ensaio “Sobre as chamadas fontes do conhecimento” aparece em sua coleção &lt;a href=&quot;https://amzn.to/36aig2c&quot;&gt;Em busca de um mundo melhor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A questão das fontes do nosso conhecimento, como tantas questões autoritárias, é uma questão sobre a origem. Interroga a origem do nosso conhecimento, na crença de que esse conhecimento pode ser legitimado por seu pedigree.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Popper explica como a crença errônea de que o conhecimento tem um pedigree nos leva a buscar “‘os melhores’ ou ‘os mais sábios’” para serem nossos governantes políticos. Cometemos o erro de presumir que existem autoridades derradeiras mais adequadas para governar devido ao conhecimento que possuem. Popper explica que não existem tais autoridades derradeiras, e “a incerteza é inerente a todas as afirmações”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper argumenta que, em vez de focar em quem deveria governar, nosso foco deveria ser em “Como podemos organizar nossas instituições políticas de modo que governantes maus ou incompetentes causem o mínimo possível de dano?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que “fontes de conhecimento ideais e infalíveis” são tão impossíveis quanto “governantes ideais e infalíveis”, Popper propôs uma pergunta melhor: “Existe um meio de detectar e eliminar o erro?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2021/jun/21/anthony-fauci-emails-criticism-science&quot;&gt;Dr. Fauci afirma&lt;/a&gt; que criticá-lo é criticar a ciência. Popper desafiaria essa afirmação autoritária, uma vez que “não existem essas fontes puras, autênticas e infalíveis”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Para detectar erros, Popper aconselha uma mentalidade de investigação que critica “as teorias e conjecturas de outros”. É importante ressaltar que Popper sugere que nos treinemos para criticar “nossas próprias teorias e tentativas especulativas de resolver problemas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, os seres humanos não são muito bons em criticar a si mesmos. Popper diz que em uma sociedade livre isso não será um problema porque “haverá outros que farão isso por nós”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece quando não criticamos nossas teorias? O que acontece quando outros são proibidos de criticar nossas teorias? Sem investigação crítica, erros se somam, uma vez que “não existem fontes derradeiras de conhecimento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A humildade para reconhecer nossa ignorância motiva a investigação. Popper escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quanto mais aprendermos sobre o mundo, e quanto mais aprofundarmos nosso aprendizado, mais consciente, claro e firme será nosso conhecimento do que &lt;em&gt;nós não sabemos&lt;/em&gt;, nosso conhecimento da nossa ignorância. A principal fonte da nossa ignorância reside no fato de que nosso conhecimento só pode ser finito, enquanto nossa ignorância deve ser necessariamente infinita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A investigação científica autêntica é impossível quando a crítica é proibida.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/karl-popper.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/karl-popper.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-censura-sobre-o-assunto-covid&quot;&gt;A censura sobre o assunto Covid&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O biólogo evolucionário Brett Weinstein é um Popper moderno. Weinstein ganhou destaque pela primeira vez em 2017, quando era professor na Evergreen State College, no estado de Washington. Apoiador progressista de Bernie Sanders, Weinstein se tornou uma das primeiras vítimas da cultura do cancelamento quando ele &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/the-campus-mob-came-for-meand-you-professor-could-be-next-1496187482&quot;&gt;se recusou a apoiar&lt;/a&gt; um evento no campus que exigia que pessoas brancas permanecessem fora do campus. O presidente da Evergreen State College, George Bridges, se recusou a proteger Weinstein e sua esposa Heather Heying, então professora de biologia na Evergreen, de uma multidão no campus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weinstein e Heying saíram da Evergreen State e agora produzem o &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; DarkHorse no YouTube e dependem, em parte, dos ganhos com publicidade para seu sustento. Conforme a audiência do DarkHorse cresceu, eles se tornaram estrelas da mídia independente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, as Big Techs estão atrás de Weinstein e Heying. O proeminente defensor da liberdade de expressão &lt;a href=&quot;https://taibbi.substack.com/p/meet-the-censored-bret-weinstein&quot;&gt;Matt Taibbi escreve&lt;/a&gt;: “Weinstein está prestes a se tornar uma das mais proeminentes vítimas de um movimento de censura que é difícil não ver como parte de uma ‘Evergreenização’ mais ampla da América.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que Weinstein e Heying são tão perigosos para a ortodoxia? Durante toda a crise da Covid, eles consideraram visões alternativas. Eles foram os primeiros a considerar a hipótese de que o vírus foi fabricado. Eles consideraram tratamentos com Ivermectina. Agora eles estão considerando a evidência de que as vacinas da Covid são mais perigosas do que estão pintando as autoridades políticas, a mídia e seus especialistas ungidos. É importante ressaltar que eles não hesitaram em questionar a integridade de burocratas como o Dr. Fauci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BretWeinstein/status/1294033022216310785&quot;&gt;afirmação popperiana de Weinstein&lt;/a&gt; de que “um movimento se opõe à ciência quando ele não quer que as afirmações sejam testadas, desafia a aritmética quando suas alegações não somam, ridiculariza o ‘mérito’ quando deseja triunfar por outros meios, buscar censurar quando teme a discussão.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weinstein acrescenta: “Aqueles que acolhem tais demandas plantam as sementes da nossa ruína”. Censura significa arriscar nossas economias e nossas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rejeitar a investigação científica, Weinstein argumenta, “é efetivamente um convite para uma era das trevas, o que significa uma era em que o progresso pára… Nós devemos a todo custo evitar essa mudança na nossa mentalidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, o YouTube removeu um painel de discussão do &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; DarkHorse com o Dr. Robert Malone. Agora o &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://odysee.com/@BretWeinstein:f/how-to-save-the-world,-in-three-easy:0&quot;&gt;pode ser visto no Odysee&lt;/a&gt;, que roda sobre o LBRY, uma plataforma descentralizada de compartilhamento de arquivos baseada em &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malone é o criador da tecnologia de mRNA usada nas vacinas contra a Covid. Malone alerta que as proteínas &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt; podem ser responsáveis ​​por vários efeitos colaterais imprevisíveis, incluindo coágulos sanguíneos e miocardite. Este último é prevalente especialmente em crianças e adultos jovens para os quais o risco da Covid é muito baixo. Exibindo humildade popperiana, os palestrantes admitiram que suas conjecturas podem não ser totalmente precisas. Malone e Weinstein conquistaram esse direito, não de serem obedecidos, mas de apresentarem suas ideias sem censura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se houver evidências de que o mecanismo da proteína &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt; não foi totalmente compreendido, acreditar na ciência significaria você examinar as advertências de médicos e cientistas eminentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é preciso negar os benefícios da vacina — e Weinstein de fato afirma que a vacina salvou vidas — para perceber que os custos e benefícios de qualquer intervenção médica só podem ser avaliados precisamente com informações não censuradas. Aparecendo no Tucker Carlson, na FOX News, &lt;a href=&quot;https://video.foxnews.com/v/6260751069001#sp=show-clips&quot;&gt;Malone falou sobre os riscos das vacinas&lt;/a&gt;: “Nós não temos as informações de que precisamos para tomar uma decisão razoável”. Malone colocou desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma das minhas preocupações é que o governo não está sendo transparente conosco. Sou da opinião que as pessoas têm o direito de decidir se aceitam ou não as vacinas, especialmente uma vez que estas são vacinas experimentais. Esse é um direito fundamental relacionado à ética em pesquisa clínica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dr. Joseph Ladapo e Dr. Harvey Risch são professores médicos na UCLA e em Yale. Eles também estão preocupados que os efeitos colaterais das vacinas não estão sendo totalmente explorados. As evidências apontam para &lt;a href=&quot;https://www.globalresearch.ca/are-covid-vaccines-riskier-than-advertised/5748536&quot;&gt;riscos&lt;/a&gt; de “baixa quantidade de plaquetas (trombocitopenia); miocardite não infecciosa, ou inflamação do coração, especialmente para aqueles com menos de 30 anos; trombose venosa profunda; e morte.” Essa falha em examinar o risco está sendo alimentada por uma estratégia de ridicularizar aqueles que questionam a ortodoxia da Covid. Eles &lt;a href=&quot;https://www.globalresearch.ca/are-covid-vaccines-riskier-than-advertised/5748536&quot;&gt;escrevem&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um aspecto notável da pandemia de Covid-19 foi a frequência com que ideias científicas impopulares, da teoria do vazamento do laboratório à eficácia das máscaras, foram inicialmente rejeitadas, até mesmo ridicularizadas, apenas para ressurgir mais tarde no pensamento &lt;em&gt;mainstream&lt;/em&gt;. As diferenças de opinião às vezes têm surgido da discordância sobre o embasamento científico. Mas a motivação mais comum tem sido política.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Outra reversão no pensamento pode ser iminente. Alguns cientistas levantaram preocupações de que os riscos de segurança das vacinas contra a Covid-19 foram subestimados. Mas a políticas de vacinação têm relegado suas preocupações para as periferias do pensamento científico — por enquanto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ladapo e Risch &lt;a href=&quot;https://tidsskriftet.no/en/2021/05/originalartikkel/nursing-home-deaths-after-covid-19-vaccination&quot;&gt;alertam&lt;/a&gt; que “partidarismo político e ciência” não se misturam:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Autoridades em saúde pública estão cometendo um erro e arriscando a confiança do público por não serem diretas sobre a possibilidade de danos advindos de certos efeitos colaterais das vacinas. Haverá consequências duradouras da mistura de partidarismo político e ciência durante a gestão de uma crise de saúde pública.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Os resultados de tal partidarismo têm sido mortais até mesmo para grupos de pessoas que supostamente são as mais beneficiadas pelas vacinas. Lapado e Risch &lt;a href=&quot;https://www.globalresearch.ca/are-covid-vaccines-riskier-than-advertised/5748536&quot;&gt;apontam&lt;/a&gt; para a rara honestidade de um &lt;a href=&quot;https://tidsskriftet.no/en/2021/05/originalartikkel/nursing-home-deaths-after-covid-19-vaccination&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; emitido pela Agência Norueguesa de Medicamentos, tendo “revisado arquivos de casos para as primeiras 100 mortes relatadas de residentes de lares de idosos que receberam a vacina da Pfizer”. O impacto da vacina não foi salutar: “A agência concluiu que a vacina ‘provavelmente’ contribuiu para a morte de 10 desses residentes por meio de efeitos colaterais como febre e diarreia, e ‘possivelmente’ contribuiu para a morte de mais 26”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O CDC reconheceu a realidade da miocardite induzida por vacina. O reconhecimento &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/myocarditis.html&quot;&gt;veio com uma declaração&lt;/a&gt; de que o CDC acredita que os benefícios da vacina excedem os custos. O FDA &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/business/healthcare-pharmaceuticals/us-panel-review-heart-inflammation-cases-after-pfizer-moderna-vaccines-2021-06-23/&quot;&gt;emitiu uma etiqueta de advertência sobre miocardite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns, o CDC é o padrão ouro para orientação médica; para outros, sua orientação é perigosamente falha. O Dr. Vinay Prasad, professor de epidemiologia da Universidade da Califórnia, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/VPrasadMDMPH/status/1407845518294675463&quot;&gt;escreveu sobre a orientação mais recente do CDC&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As diretrizes atuais do CDC são tão pobres que eles recomendariam a um garoto de 15 anos que documentadamente se recuperou da Covid-19 e contraiu pericardite na primeira dose seguir em frente e tomar a segunda dose.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Podemos parar um minuto para contemplar o quão incrivelmente negligente isso é?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://blogs.bmj.com/bmj/2021/05/07/covid-vaccines-for-children-should-not-get-emergency-use-authorization/&quot;&gt;Dr. Prasad é claro&lt;/a&gt;: “As vacinas contra a Covid para crianças não deveriam obter autorização para uso emergencial”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante da censura no mercado de ideias, e diante do clientelismo conduzindo as políticas públicas, como um pai pode pesar os custos e benefícios da vacina para seu filho?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Martin Kulldorff, professor de medicina em Harvard, e o Dr. Jay Bhattacharya, professor de medicina em Stanford, &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;escrevem&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria. A primeira é mais perigosa para a saúde pública.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kulldorff e Bhattacharya estão particularmente preocupados com a “intensa pressão para que jovens adultos e crianças se vacinem”. Eles escrevem: “Sob tal incerteza [sobre os efeitos colaterais das vacinas], leis que obrigam a vacinação são antiéticas. Presidentes de universidades ou donos de empresas não deveriam exigir uma intervenção médica que possa ter consequências terríveis para a saúde mesmo de algumas poucas pessoas sob sua responsabilidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As conclusões de Kulldorff e Bhattacharya são como as de Lapado e Risch:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As universidades costumavam ser bastiões da iluminação. Agora, muitas delas ignoram análises básicas de benefício-risco, que são como grampos na caixa de ferramentas dos cientistas; elas negam imunidade à infecção natural; elas abandonam a perspectiva internacional global por um nacionalismo estreito; e elas substituem confiança por coerção e autoritarismo. A obrigatoriedade da vacina contra a Covid-19 ameaça não apenas a saúde pública, mas também o futuro da ciência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Weinstein, Heying, Lapado, Risch, Malone, Prasad e muitos outros discordam de um cheque em branco para vacinações contra Covid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ausência de mandatos de vacinas emitidos por faculdades e escolas, aqueles que discordam do CDC seriam livres para fazê-lo. A posição do CDC e do FDA é semelhante a emitir uma etiqueta de advertência sobre os cigarros e, em seguida, obrigar o fumo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Francis Christian é professor clínico de cirurgia geral na Universidade de Saskatchewan. Autodenominado “médico pró-vacina”, &lt;a href=&quot;https://www.jccf.ca/surgeon-fired-by-college-of-medicine-for-voicing-safety-concerns-about-covid-shots-for-children/&quot;&gt;ele foi demitido&lt;/a&gt; por &lt;a href=&quot;https://www.jccf.ca/wp-content/uploads/2021/06/17-June-press-conference-statement-Dr.-Christian.pdf&quot;&gt;emitir uma declaração&lt;/a&gt; pedindo que os pais exerçam o “consentimento informado” sobre as vacinas contra a Covid. Christian escreveu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A pessoa por quem o medicamento, a vacina, o tratamento ou a intervenção é administrada deve sempre deixar o paciente totalmente ciente dos riscos da intervenção médica, dos benefícios da intervenção e se quaisquer alternativas existem à intervenção. Isso deveria se aplicar particularmente a uma nova vacina que nunca antes foi testada em humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ele acrescenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eu não encontrei uma única criança ou pai vacinado que tenha sido adequadamente informado e que entenda os riscos dessa vacina ou seus benefícios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Christian aponta para alternativas. Desde o início dessa pandemia, Fauci, Bill Gates e outros nos disseram que &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/how-fanatics-hack-our-minds-and-why-we-let-them/&quot;&gt;a vida não poderia voltar ao normal&lt;/a&gt; até que alcançássemos a imunidade coletiva por meio das vacinas. Para que o FDA emitisse uma &lt;a href=&quot;https://www.fda.gov/vaccines-blood-biologics/vaccines/emergency-use-authorization-vaccines-explained&quot;&gt;Autorização de Uso Emergencial&lt;/a&gt; para vacinas contra a Covid, não deveria haver “alternativas adequadas, aprovadas e disponíveis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fabricantes de vacinas contra a Covid &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/why-operation-warp-speed-could-be-deadly&quot;&gt;estão isentos de responsabilidade&lt;/a&gt; e o governo garantiu que eles também sejam protegidos contra a concorrência. Parece ser uma lei de apadrinhamento em que a ganância do apadrinhado é máxima e a preocupação com os outros é mínima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere a Ivermectina, um medicamento genérico com um longo histórico de segurança. Weinstein e outros argumentam que a Ivermectina não apenas é um tratamento eficaz, mas também um potencial profilático contra a Covid. Weinstein, Heying e seus convidados &lt;a href=&quot;https://podcasts.apple.com/us/podcast/covid-ivermectin-crime-century-darkhorse-podcast-pierre/id1471581521?i=1000523859023&quot;&gt;defenderam estudos mais aprofundados da Ivermectina&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://taibbi.substack.com/p/ivermectin-can-a-drug-be-right-wing?&quot;&gt;Matt Taibbi documentou recentemente&lt;/a&gt; como a consideração e o uso de Ivermectina se tornaram questões políticas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Existem vários estudos sobre a Ivermectina, comento alguns no texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs rotineiramente censuram reportagens sobre os danos da vacina e alternativas às vacinas. A censura é o produto de uma mentalidade anti-liberal, anticientífica e autoritária. A censura mata porque a tomada de decisões é distorcida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere o conhecimento das propriedades desinfetantes do sabão e da água. Imagine um mundo onde esse conhecimento foi censurado em favor do tratamento com antibióticos para todas as feridas: pessoas morreriam desnecessariamente e os antibióticos seriam usados ​​em excesso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nossa-responsabilidade&quot;&gt;Nossa responsabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Popper interpreta o &lt;em&gt;princípio de autonomia&lt;/em&gt; de Kant como a “compreensão de que nunca devemos aceitar o comando de uma autoridade, por mais elevada ou admirada que seja, como a base da ética. Pois sempre que formos confrontados com o comando de uma autoridade, sempre cabe a nós julgar, criticamente, se é moralmente admissível obedecer.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper permite: “pode acontecer que a autoridade tenha poderes para impor seus comandos, e que nós sejamos impotentes para lhe opor resistência.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje ainda não somos impotentes para resistir aos censores. Nós podemos reconhecer nossa ignorância e nos engajar na investigação. Nós ainda podemos buscar e encontrar pontos de vista alternativos e considerar evidências desconcertantes. Nós podemos resistir ao impulso de nos autocensurar e, em vez disso, compartilhar o que estamos observando e aprendendo. Nós podemos rejeitar a autoridade como base da nossa ética pessoal. Popper escreve: “se nos for fisicamente possível escolher nossa conduta, então não podemos escapar da responsabilidade final”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lex Fridman é um cientista pesquisador do MIT e apresentador de um &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; popular. Recentemente, ele recebeu &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=TG6BuSjwP4o&quot;&gt;Weinstein em seu programa&lt;/a&gt; para falar sobre censura. Fridman disse o seguinte: “Ciência é o esforço da mente humana para compreender e resolver os problemas do mundo, mas como instituição, é suscetível às falhas da natureza humana, ao medo, à ganância, ao poder e ao ego.” Para reduzir a incerteza sobre as melhores soluções para a Covid, Fridman argumenta: “Nenhuma voz deveria ter sido silenciada, nenhuma ideia deixada de lado. Dados abertos, ciência aberta, comunicação científica aberta e debate são o caminho, não censura.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Censores reivindicam o caminho moral elevado; eles nos asseguram que estão coagindo os outros para o nosso próprio bem. Fridman desmonta sua arrogância autoritária: “existem muitas ideias por aí que são ruins, erradas, perigosas. Mas o momento em que temos a arrogância de dizer que sabemos quais são essas ideias, é o momento em que perdemos nossa capacidade de encontrar a verdade, de encontrar soluções.” A conversa que ele teve com Weinstein é maior do que as ideias de Weinstein. Fridman alerta que está em jogo “a própria liberdade de falar, pensar, compartilhar ideias”. Fridman acredita que “essa liberdade é a nossa única esperança”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A censura distorce a tomada de decisão e destrói a esperança. Para alguns, a Covid é uma questão de vida ou morte. A censura desafia nossa capacidade de tomar decisões responsáveis ​​para a nossa saúde e a das pessoas sob nossos cuidados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1644, John Milton &lt;a href=&quot;https://oll.libertyfund.org/quote/john-milton-opposed-censorship-for-many-reasons-but-one-thought-sticks-in-the-mind-that-he-who-destroys-a-good-book-kills-reason-itself-1644&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/john-milton.jpg&quot; title=&quot;&amp;quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&amp;quot; (imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MTc0ODI3OA/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/john-milton.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&amp;quot; (imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MTc0ODI3OA/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&quot; (imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MTc0ODI3OA/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hoje, perceba as consequências destrutivas da censura. Fale agora ou corremos o risco de permitir que os algoritmos das Big Techs e as diretrizes da comunidade continuem a destruir a razão, atrapalhar a ciência e minar a esperança da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Veja mais exemplos de censuras das Big Techs nos textos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante um tempo, o Facebook censurou postagens sobre hidroxicloroquina. Mas depois, diante da existência de vários artigos científicos sobre o remédio, foi obrigado a rever sua decisão:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O YouTube também censura vídeos relacionados a hidroxicloroquina e ivermectina. Nesse caso, temos um exemplo brasileiro. Uma entrevista com a infectologista Roberta Lacerda foi removida:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você se interessa por artigos científicos, veja também:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/barry-brownstein/&quot;&gt;Barry Brownstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 30 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/censorship-kills/&quot;&gt;Censorship Kills&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sempre que eu escrevo uma dissertação criticando a opinião de um especialista sobre a Covid, imediatamente recebo respostas indignadas. Alguns acham que devo ser um defensor do presidente Trump que bebe água sanitária. Outros me rotulam de libertário perigoso, pois, na opinião deles, eu desafio as “melhores” fontes de opiniões especializadas.  Entre meus críticos estão pessoas bem-intencionadas que não veem alternativa a não ser seguir as prescrições políticas dos seus especialistas favoritos. Eles não veem que estão no caminho do pensamento antiliberal, anticientífico e autoritário que está colocando em risco o bem-estar de tantas pessoas hoje. Karl Popper nos ajuda a entender porque uma “atitude autoritária face ao problema do conhecimento humano” atrapalha o progresso científico. Seu ensaio “Sobre as chamadas fontes do conhecimento” aparece em sua coleção Em busca de um mundo melhor. Popper explica: A questão das fontes do nosso conhecimento, como tantas questões autoritárias, é uma questão sobre a origem. Interroga a origem do nosso conhecimento, na crença de que esse conhecimento pode ser legitimado por seu pedigree. Popper explica como a crença errônea de que o conhecimento tem um pedigree nos leva a buscar “‘os melhores’ ou ‘os mais sábios’” para serem nossos governantes políticos. Cometemos o erro de presumir que existem autoridades derradeiras mais adequadas para governar devido ao conhecimento que possuem. Popper explica que não existem tais autoridades derradeiras, e “a incerteza é inerente a todas as afirmações”. Popper argumenta que, em vez de focar em quem deveria governar, nosso foco deveria ser em “Como podemos organizar nossas instituições políticas de modo que governantes maus ou incompetentes causem o mínimo possível de dano?” Uma vez que “fontes de conhecimento ideais e infalíveis” são tão impossíveis quanto “governantes ideais e infalíveis”, Popper propôs uma pergunta melhor: “Existe um meio de detectar e eliminar o erro?” Dr. Fauci afirma que criticá-lo é criticar a ciência. Popper desafiaria essa afirmação autoritária, uma vez que “não existem essas fontes puras, autênticas e infalíveis”. Para detectar erros, Popper aconselha uma mentalidade de investigação que critica “as teorias e conjecturas de outros”. É importante ressaltar que Popper sugere que nos treinemos para criticar “nossas próprias teorias e tentativas especulativas de resolver problemas”. Claro, os seres humanos não são muito bons em criticar a si mesmos. Popper diz que em uma sociedade livre isso não será um problema porque “haverá outros que farão isso por nós”. O que acontece quando não criticamos nossas teorias? O que acontece quando outros são proibidos de criticar nossas teorias? Sem investigação crítica, erros se somam, uma vez que “não existem fontes derradeiras de conhecimento”. A humildade para reconhecer nossa ignorância motiva a investigação. Popper escreve: Quanto mais aprendermos sobre o mundo, e quanto mais aprofundarmos nosso aprendizado, mais consciente, claro e firme será nosso conhecimento do que nós não sabemos, nosso conhecimento da nossa ignorância. A principal fonte da nossa ignorância reside no fato de que nosso conhecimento só pode ser finito, enquanto nossa ignorância deve ser necessariamente infinita. A investigação científica autêntica é impossível quando a crítica é proibida. A censura sobre o assunto Covid O biólogo evolucionário Brett Weinstein é um Popper moderno. Weinstein ganhou destaque pela primeira vez em 2017, quando era professor na Evergreen State College, no estado de Washington. Apoiador progressista de Bernie Sanders, Weinstein se tornou uma das primeiras vítimas da cultura do cancelamento quando ele se recusou a apoiar um evento no campus que exigia que pessoas brancas permanecessem fora do campus. O presidente da Evergreen State College, George Bridges, se recusou a proteger Weinstein e sua esposa Heather Heying, então professora de biologia na Evergreen, de uma multidão no campus. Weinstein e Heying saíram da Evergreen State e agora produzem o podcast DarkHorse no YouTube e dependem, em parte, dos ganhos com publicidade para seu sustento. Conforme a audiência do DarkHorse cresceu, eles se tornaram estrelas da mídia independente. Hoje, as Big Techs estão atrás de Weinstein e Heying. O proeminente defensor da liberdade de expressão Matt Taibbi escreve: “Weinstein está prestes a se tornar uma das mais proeminentes vítimas de um movimento de censura que é difícil não ver como parte de uma ‘Evergreenização’ mais ampla da América.” Por que Weinstein e Heying são tão perigosos para a ortodoxia? Durante toda a crise da Covid, eles consideraram visões alternativas. Eles foram os primeiros a considerar a hipótese de que o vírus foi fabricado. Eles consideraram tratamentos com Ivermectina. Agora eles estão considerando a evidência de que as vacinas da Covid são mais perigosas do que estão pintando as autoridades políticas, a mídia e seus especialistas ungidos. É importante ressaltar que eles não hesitaram em questionar a integridade de burocratas como o Dr. Fauci. Considere a afirmação popperiana de Weinstein de que “um movimento se opõe à ciência quando ele não quer que as afirmações sejam testadas, desafia a aritmética quando suas alegações não somam, ridiculariza o ‘mérito’ quando deseja triunfar por outros meios, buscar censurar quando teme a discussão.” Weinstein acrescenta: “Aqueles que acolhem tais demandas plantam as sementes da nossa ruína”. Censura significa arriscar nossas economias e nossas vidas. Rejeitar a investigação científica, Weinstein argumenta, “é efetivamente um convite para uma era das trevas, o que significa uma era em que o progresso pára… Nós devemos a todo custo evitar essa mudança na nossa mentalidade.” Recentemente, o YouTube removeu um painel de discussão do podcast DarkHorse com o Dr. Robert Malone. Agora o podcast pode ser visto no Odysee, que roda sobre o LBRY, uma plataforma descentralizada de compartilhamento de arquivos baseada em blockchain. Malone é o criador da tecnologia de mRNA usada nas vacinas contra a Covid. Malone alerta que as proteínas spike podem ser responsáveis ​​por vários efeitos colaterais imprevisíveis, incluindo coágulos sanguíneos e miocardite. Este último é prevalente especialmente em crianças e adultos jovens para os quais o risco da Covid é muito baixo. Exibindo humildade popperiana, os palestrantes admitiram que suas conjecturas podem não ser totalmente precisas. Malone e Weinstein conquistaram esse direito, não de serem obedecidos, mas de apresentarem suas ideias sem censura. Se houver evidências de que o mecanismo da proteína spike não foi totalmente compreendido, acreditar na ciência significaria você examinar as advertências de médicos e cientistas eminentes. Não é preciso negar os benefícios da vacina — e Weinstein de fato afirma que a vacina salvou vidas — para perceber que os custos e benefícios de qualquer intervenção médica só podem ser avaliados precisamente com informações não censuradas. Aparecendo no Tucker Carlson, na FOX News, Malone falou sobre os riscos das vacinas: “Nós não temos as informações de que precisamos para tomar uma decisão razoável”. Malone colocou desta forma: Uma das minhas preocupações é que o governo não está sendo transparente conosco. Sou da opinião que as pessoas têm o direito de decidir se aceitam ou não as vacinas, especialmente uma vez que estas são vacinas experimentais. Esse é um direito fundamental relacionado à ética em pesquisa clínica. Dr. Joseph Ladapo e Dr. Harvey Risch são professores médicos na UCLA e em Yale. Eles também estão preocupados que os efeitos colaterais das vacinas não estão sendo totalmente explorados. As evidências apontam para riscos de “baixa quantidade de plaquetas (trombocitopenia); miocardite não infecciosa, ou inflamação do coração, especialmente para aqueles com menos de 30 anos; trombose venosa profunda; e morte.” Essa falha em examinar o risco está sendo alimentada por uma estratégia de ridicularizar aqueles que questionam a ortodoxia da Covid. Eles escrevem: Um aspecto notável da pandemia de Covid-19 foi a frequência com que ideias científicas impopulares, da teoria do vazamento do laboratório à eficácia das máscaras, foram inicialmente rejeitadas, até mesmo ridicularizadas, apenas para ressurgir mais tarde no pensamento mainstream. As diferenças de opinião às vezes têm surgido da discordância sobre o embasamento científico. Mas a motivação mais comum tem sido política. Outra reversão no pensamento pode ser iminente. Alguns cientistas levantaram preocupações de que os riscos de segurança das vacinas contra a Covid-19 foram subestimados. Mas a políticas de vacinação têm relegado suas preocupações para as periferias do pensamento científico — por enquanto. Ladapo e Risch alertam que “partidarismo político e ciência” não se misturam: Autoridades em saúde pública estão cometendo um erro e arriscando a confiança do público por não serem diretas sobre a possibilidade de danos advindos de certos efeitos colaterais das vacinas. Haverá consequências duradouras da mistura de partidarismo político e ciência durante a gestão de uma crise de saúde pública. Os resultados de tal partidarismo têm sido mortais até mesmo para grupos de pessoas que supostamente são as mais beneficiadas pelas vacinas. Lapado e Risch apontam para a rara honestidade de um relatório emitido pela Agência Norueguesa de Medicamentos, tendo “revisado arquivos de casos para as primeiras 100 mortes relatadas de residentes de lares de idosos que receberam a vacina da Pfizer”. O impacto da vacina não foi salutar: “A agência concluiu que a vacina ‘provavelmente’ contribuiu para a morte de 10 desses residentes por meio de efeitos colaterais como febre e diarreia, e ‘possivelmente’ contribuiu para a morte de mais 26”. O CDC reconheceu a realidade da miocardite induzida por vacina. O reconhecimento veio com uma declaração de que o CDC acredita que os benefícios da vacina excedem os custos. O FDA emitiu uma etiqueta de advertência sobre miocardite. Para alguns, o CDC é o padrão ouro para orientação médica; para outros, sua orientação é perigosamente falha. O Dr. Vinay Prasad, professor de epidemiologia da Universidade da Califórnia, escreveu sobre a orientação mais recente do CDC: As diretrizes atuais do CDC são tão pobres que eles recomendariam a um garoto de 15 anos que documentadamente se recuperou da Covid-19 e contraiu pericardite na primeira dose seguir em frente e tomar a segunda dose. Podemos parar um minuto para contemplar o quão incrivelmente negligente isso é? O Dr. Prasad é claro: “As vacinas contra a Covid para crianças não deveriam obter autorização para uso emergencial”. Diante da censura no mercado de ideias, e diante do clientelismo conduzindo as políticas públicas, como um pai pode pesar os custos e benefícios da vacina para seu filho? O Dr. Martin Kulldorff, professor de medicina em Harvard, e o Dr. Jay Bhattacharya, professor de medicina em Stanford, escrevem: A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria. A primeira é mais perigosa para a saúde pública. Kulldorff e Bhattacharya estão particularmente preocupados com a “intensa pressão para que jovens adultos e crianças se vacinem”. Eles escrevem: “Sob tal incerteza [sobre os efeitos colaterais das vacinas], leis que obrigam a vacinação são antiéticas. Presidentes de universidades ou donos de empresas não deveriam exigir uma intervenção médica que possa ter consequências terríveis para a saúde mesmo de algumas poucas pessoas sob sua responsabilidade.” As conclusões de Kulldorff e Bhattacharya são como as de Lapado e Risch: As universidades costumavam ser bastiões da iluminação. Agora, muitas delas ignoram análises básicas de benefício-risco, que são como grampos na caixa de ferramentas dos cientistas; elas negam imunidade à infecção natural; elas abandonam a perspectiva internacional global por um nacionalismo estreito; e elas substituem confiança por coerção e autoritarismo. A obrigatoriedade da vacina contra a Covid-19 ameaça não apenas a saúde pública, mas também o futuro da ciência. Weinstein, Heying, Lapado, Risch, Malone, Prasad e muitos outros discordam de um cheque em branco para vacinações contra Covid. Na ausência de mandatos de vacinas emitidos por faculdades e escolas, aqueles que discordam do CDC seriam livres para fazê-lo. A posição do CDC e do FDA é semelhante a emitir uma etiqueta de advertência sobre os cigarros e, em seguida, obrigar o fumo. O Dr. Francis Christian é professor clínico de cirurgia geral na Universidade de Saskatchewan. Autodenominado “médico pró-vacina”, ele foi demitido por emitir uma declaração pedindo que os pais exerçam o “consentimento informado” sobre as vacinas contra a Covid. Christian escreveu: A pessoa por quem o medicamento, a vacina, o tratamento ou a intervenção é administrada deve sempre deixar o paciente totalmente ciente dos riscos da intervenção médica, dos benefícios da intervenção e se quaisquer alternativas existem à intervenção. Isso deveria se aplicar particularmente a uma nova vacina que nunca antes foi testada em humanos. Ele acrescenta: Eu não encontrei uma única criança ou pai vacinado que tenha sido adequadamente informado e que entenda os riscos dessa vacina ou seus benefícios. O Dr. Christian aponta para alternativas. Desde o início dessa pandemia, Fauci, Bill Gates e outros nos disseram que a vida não poderia voltar ao normal até que alcançássemos a imunidade coletiva por meio das vacinas. Para que o FDA emitisse uma Autorização de Uso Emergencial para vacinas contra a Covid, não deveria haver “alternativas adequadas, aprovadas e disponíveis”. Fabricantes de vacinas contra a Covid estão isentos de responsabilidade e o governo garantiu que eles também sejam protegidos contra a concorrência. Parece ser uma lei de apadrinhamento em que a ganância do apadrinhado é máxima e a preocupação com os outros é mínima. Considere a Ivermectina, um medicamento genérico com um longo histórico de segurança. Weinstein e outros argumentam que a Ivermectina não apenas é um tratamento eficaz, mas também um potencial profilático contra a Covid. Weinstein, Heying e seus convidados defenderam estudos mais aprofundados da Ivermectina. Matt Taibbi documentou recentemente como a consideração e o uso de Ivermectina se tornaram questões políticas. Nota do Cabeça Livre: Existem vários estudos sobre a Ivermectina, comento alguns no texto: Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado As Big Techs rotineiramente censuram reportagens sobre os danos da vacina e alternativas às vacinas. A censura é o produto de uma mentalidade anti-liberal, anticientífica e autoritária. A censura mata porque a tomada de decisões é distorcida. Considere o conhecimento das propriedades desinfetantes do sabão e da água. Imagine um mundo onde esse conhecimento foi censurado em favor do tratamento com antibióticos para todas as feridas: pessoas morreriam desnecessariamente e os antibióticos seriam usados ​​em excesso. Nossa responsabilidade Popper interpreta o princípio de autonomia de Kant como a “compreensão de que nunca devemos aceitar o comando de uma autoridade, por mais elevada ou admirada que seja, como a base da ética. Pois sempre que formos confrontados com o comando de uma autoridade, sempre cabe a nós julgar, criticamente, se é moralmente admissível obedecer.” Popper permite: “pode acontecer que a autoridade tenha poderes para impor seus comandos, e que nós sejamos impotentes para lhe opor resistência.” Hoje ainda não somos impotentes para resistir aos censores. Nós podemos reconhecer nossa ignorância e nos engajar na investigação. Nós ainda podemos buscar e encontrar pontos de vista alternativos e considerar evidências desconcertantes. Nós podemos resistir ao impulso de nos autocensurar e, em vez disso, compartilhar o que estamos observando e aprendendo. Nós podemos rejeitar a autoridade como base da nossa ética pessoal. Popper escreve: “se nos for fisicamente possível escolher nossa conduta, então não podemos escapar da responsabilidade final”. Lex Fridman é um cientista pesquisador do MIT e apresentador de um podcast popular. Recentemente, ele recebeu Weinstein em seu programa para falar sobre censura. Fridman disse o seguinte: “Ciência é o esforço da mente humana para compreender e resolver os problemas do mundo, mas como instituição, é suscetível às falhas da natureza humana, ao medo, à ganância, ao poder e ao ego.” Para reduzir a incerteza sobre as melhores soluções para a Covid, Fridman argumenta: “Nenhuma voz deveria ter sido silenciada, nenhuma ideia deixada de lado. Dados abertos, ciência aberta, comunicação científica aberta e debate são o caminho, não censura.” Censores reivindicam o caminho moral elevado; eles nos asseguram que estão coagindo os outros para o nosso próprio bem. Fridman desmonta sua arrogância autoritária: “existem muitas ideias por aí que são ruins, erradas, perigosas. Mas o momento em que temos a arrogância de dizer que sabemos quais são essas ideias, é o momento em que perdemos nossa capacidade de encontrar a verdade, de encontrar soluções.” A conversa que ele teve com Weinstein é maior do que as ideias de Weinstein. Fridman alerta que está em jogo “a própria liberdade de falar, pensar, compartilhar ideias”. Fridman acredita que “essa liberdade é a nossa única esperança”. A censura distorce a tomada de decisão e destrói a esperança. Para alguns, a Covid é uma questão de vida ou morte. A censura desafia nossa capacidade de tomar decisões responsáveis ​​para a nossa saúde e a das pessoas sob nossos cuidados. Em 1644, John Milton escreveu: &quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&quot; (imagem do site Pensador) Hoje, perceba as consequências destrutivas da censura. Fale agora ou corremos o risco de permitir que os algoritmos das Big Techs e as diretrizes da comunidade continuem a destruir a razão, atrapalhar a ciência e minar a esperança da humanidade. Nota do Cabeça Livre: Veja mais exemplos de censuras das Big Techs nos textos a seguir. Durante um tempo, o Facebook censurou postagens sobre hidroxicloroquina. Mas depois, diante da existência de vários artigos científicos sobre o remédio, foi obrigado a rever sua decisão: Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga O YouTube também censura vídeos relacionados a hidroxicloroquina e ivermectina. Nesse caso, temos um exemplo brasileiro. Uma entrevista com a infectologista Roberta Lacerda foi removida: Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado Se você se interessa por artigos científicos, veja também: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Queridos leitores, As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste site, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo Padrim — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas redes sociais. Autor: Barry Brownstein Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore. Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership. Tradutor: Cabeça Livre Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 30 de junho de 2021 para a American Institute for Economic Research (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”). O texto original, em inglês, publicado sob a licença CC BY 4.0, pode ser conferido em: Censorship Kills</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/livro-queimando.jpg" /></entry><entry><title type="html">Como os alemães passaram de zombadores a invejosos da resposta descentralizada dos Estados Unidos à pandemia</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/30/como-os-alemaes-passaram-de-zombadores-a-invejosos-da-resposta-descentralizada-dos-estados-unidos-a-pandemia/" rel="alternate" type="text/html" title="Como os alemães passaram de zombadores a invejosos da resposta descentralizada dos Estados Unidos à pandemia" /><published>2021-06-30T02:00:00-03:00</published><updated>2021-07-04T01:02:21-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/30/como-os-alemaes-passaram-de-zombadores-a-invejosos-da-resposta-descentralizada-dos-estados-unidos-a-pandemia</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/30/como-os-alemaes-passaram-de-zombadores-a-invejosos-da-resposta-descentralizada-dos-estados-unidos-a-pandemia/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/angela-merkel.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Flicrk - Partido Popular Europeu \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/angela-merkel.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Flicrk - Partido Popular Europeu \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Flicrk - Partido Popular Europeu | &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os alemães de repente descobriram admiração pela abordagem “caótica” e descentralizada para a saúde pública adotada nos Estados Unidos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Uma potência mundial passando vergonha.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi assim que uma importante revista alemã &lt;a href=&quot;https://www.spiegel.de/ausland/donald-trump-und-das-coronavirus-eine-weltmacht-blamiert-sich-a-1a2438b1-fb44-4892-ac5b-bec386b11df4&quot;&gt;descreveu&lt;/a&gt; no ano passado a abordagem descentralizada dos Estados Unidos para enfrentar a Covid-19. O fato de o governo dos Estados Unidos não ter prescrito uma estratégia nacional de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, mas ter deixado as decisões sobre as restrições para os estados, pareceu confuso e caótico para muitos na Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ano depois, a maré mudou e alemães sob ordens de ficar em casa assistiram incrédulos aos EUA começarem a voltar à vida normal com uma velocidade de vacinação &lt;a href=&quot;https://www.welt.de/politik/ausland/plus226708243/Coronavirus-Warum-die-USA-viermal-schneller-impfen-als-Deutschland.html&quot;&gt;quatro vezes maior&lt;/a&gt; que a da Alemanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que aconteceu?&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-abordagem-de-cima-para-baixo&quot;&gt;Uma abordagem de cima para baixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semelhante à lei norte-americana, a lei alemã deixou a responsabilidade de impor ordens de ficar em casa e outras restrições drásticas nas mãos dos estados. Ao contrário dos EUA, no entanto, na Alemanha as restrições foram quase idênticas em todo o país. Uma reunião informal e politicamente poderosa de ministros-presidentes de todos os estados alemães junto com a chanceler Merkel decidiu todas as políticas de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; em todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nisso como algo semelhante a todos os governadores e o presidente se reunindo e decidindo uma política contra a Covid-19 uniforme para todo o país. Isso é federalismo só no nome. A mídia internacional enalteceu a resposta de Merkel, com o &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/politics/2020/05/11/this-may-be-wrongest-thing-trump-has-ever-said-about-coronavirus/&quot;&gt;The Washington Post&lt;/a&gt; elogiando a Alemanha como “uma das invejadas do mundo ocidental” por sua estratégia para lidar com a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Aqui no Brasil, a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/globonews/globonews-em-pauta/video/lideres-mulheres-tem-melhor-resultado-na-luta-contra-o-coronavirus-8471312.ghtml&quot;&gt;Globo&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mundo/2020/03/com-1o-pronunciamento-na-tv-em-14-anos-merkel-mostra-que-a-lider-europeia-esta-de-volta.shtml&quot;&gt;Folha&lt;/a&gt;, pra citar alguns exemplos de jornais, também enalteceram a postura da chanceler alemã.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, no entanto, as restrições em resposta ao coronavírus &lt;a href=&quot;https://www.city-journal.org/pandemic-revealed-risk-divide-in-red-blue-states?wallit_nosession=1&quot;&gt;variaram&lt;/a&gt; entre os estados. Alguns “estados vermelhos” (governados por &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Partido_Republicano_(Estados_Unidos)&quot;&gt;republicanos&lt;/a&gt;, políticos de direita) nunca fecharam (&lt;a href=&quot;https://www.argusleader.com/story/news/2021/03/02/how-governor-kristi-noem-handled-covid-19-south-dakota/6876347002/&quot;&gt;South Dakota&lt;/a&gt;, por exemplo), e muitos como a Geórgia e a Flórida reabriram cedo. Muitos “estados azuis” (governados por &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Partido_Democrata_(Estados_Unidos)&quot;&gt;democratas&lt;/a&gt;, de esquerda), por outro lado, como Califórnia e Nova York, fecharam por mais tempo e de forma mais severa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso é o federalismo na prática: os governos estaduais avaliaram a situação de forma diferente, alguns viram menos risco na reabertura para seus cidadãos do que outros, alguns podem ter colocado a liberdade e a responsabilidade própria à frente de outras preocupações, ou o simples fato de que os estados são muito diferentes, por exemplo, alguns mais rurais, outros mais urbanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma abordagem federal única de cima para baixo teria negligenciado tudo isso. E o mais importante da política estadual, cidadãos insatisfeitos podem sempre escolher em último caso votar com os pés e deixar o estado: para um número substancial, de fato foi a gota d’água para &lt;a href=&quot;https://www.foxla.com/news/california-exodus-many-leaving-state-amid-covid-19-pandemic&quot;&gt;se mudar&lt;/a&gt; de certos estados azuis como a Califórnia.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-mais-severo-lockdown-de-todos-os-tempos&quot;&gt;O mais severo lockdown de todos os tempos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Embora a Alemanha tenha reaberto eventualmente no verão, fechou novamente apenas algumas semanas antes do Natal, interrompendo as compras habituais de Natal. Ao mesmo tempo, os Estados Unidos já estavam administrando as primeiras doses de vacinas. A nova fase de restrições na Alemanha deveria durar apenas um período temporário de quatro semanas, mas acabou durando quase meio ano. Em meio ao &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; mais severo de todos os tempos na Alemanha, com restrições como toques de recolher, ultrapassando mesmo aquele dos primeiros dias do surto do corona, os federais pressionaram os governos estaduais a concordar em levá-lo ao &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/germany-imposes-strict-lockdown-over-easter/a-56948895&quot;&gt;próximo nível&lt;/a&gt;: durante a Páscoa, por cinco dias tudo fecharia, inclusive supermercados. Apenas em um dos cinco dias os cidadãos poderiam comprar comida por metade do dia. O tiro saiu pela culatra e, depois de reação pública, a decisão &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/covid-angela-merkel-backtracks-on-easter-lockdown-after-uproar/a-56969820&quot;&gt;foi revertida em menos de 48 horas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Durante uma entrevista coletiva, Merkel &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/covid-angela-merkel-backtracks-on-easter-lockdown-after-uproar/a-56969820&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; que o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; da Páscoa foi pensado “com a melhor das intenções”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem, a estrada para o inferno é pavimentada com boas intenções, como vimos no texto anterior:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas dias depois, quando alguns governos estaduais começaram a brincar com a ideia de “modelos de aberturas”, um experimento de reabrir certas regiões com baixos números de infecção, Merkel ameaçou uma &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/germany-federal-government-plans-new-powers-over-states-to-battle-virus-surge/a-57140285&quot;&gt;tomada de controle federal&lt;/a&gt; da política do corona. Mais de um ano após o início da pandemia, o parlamento alemão aprovou a tomada de poder dos estados e novas ordens de fique em casa impostas pelo governo federal garantiram que nenhum estado poderia se desviar da estratégia nacional.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.covid19.statistik.uni-muenchen.de/pdfs/codag_bericht_16.pdf&quot;&gt;estudo feito pela Universidade de Munique&lt;/a&gt; não encontrou relação entre os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; feitos na Alemanha e diminuição no número de casos de Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outros estudos que apontam a ineficácia de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; de modo geral:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, a campanha de vacinação norte-americana avançava a todo vapor e vários estados dos EUA, incluindo Texas e Flórida, haviam voltado à vida normal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Temos um texto falando sobre a reabertura do Texas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes/&quot;&gt;Covid-19: Texas atinge uma baixa recorde de casos, 3 semanas depois de suspender todas as restrições&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-repentina-admiração-pelos-estados-caóticos-unidos&quot;&gt;Uma repentina admiração pelos Estados “Caóticos” Unidos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A essa altura, a opinião da Alemanha sobre os Estados Unidos havia mudado radicalmente. Se foi a visão anterior de um caótico “corona-oeste” americano. Em vez disso, muitos alemães começaram a &lt;a href=&quot;https://www.tagesschau.de/ausland/impfungen-coronavirus-usa-101.html&quot;&gt;invejar&lt;/a&gt; as fotos de locais de vacinação &lt;em&gt;drive-through&lt;/em&gt; e norte-americanos voltando à normalidade, algo impensável na Alemanha, com centros de vacinação lentos e excessivamente burocráticos e restrições mais severas que no ano anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, o que aprendemos com isso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só porque decisões são tomadas por um órgão central do governo, não significa que sejam as decisões &lt;em&gt;certas&lt;/em&gt;. A longa fase de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; na Alemanha talvez esteja chegando ao fim agora, mas não parece que ela vai se aproximar do progresso dos Estados Unidos na reabertura e vacinação tão cedo. E pode ter certeza que muitos texanos ou floridianos provavelmente não estão muito interessados ​​em trocar de lugar com um alemão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decisões sobre intervenções drásticas na vida cotidiana dos cidadãos comuns são tomadas da melhor maneira possível na escala mais local possível: idealmente no nível individual, ou pelo menos no nível local ou estadual, e não por burocratas federais distantes inventando um planejamento único que (só na teoria) serve para todos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Aqui no Brasil, não tivemos um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; imposto pelo governo federal. As decisões de como enfrentar a pandemia foram tomadas principalmente por estados e municípios, mas foram praticamente idênticas em todo o país. Impuseram ordens de fique em casa e fechamento de serviços considerados “não essenciais”, diferindo em cada estado e município quais serviços fechar, quando e por quanto tempo e quais restrições impostas aos serviços abertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partidos de esquerda pedem que &lt;a href=&quot;https://revistaoeste.com/brasil/psol-e-pcdob-ingressam-no-stf-por-lockdown-nacional/&quot;&gt;o governo federal determine um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nacional&lt;/a&gt;. Não entendo qual diferença faria, uma vez que todo o território nacional já está em &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, de um jeito ou de outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrisco o palpite que a esquerda brasileira, sempre “do contra”, queira um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nacional apenas para poder protestar contra ele, de modo que o nome “Partido dos Trabalhadores” volte a fazer sentido. Não obstante um dos danos colaterais do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; seja o desemprego, que certamente não interessa aos trabalhadores, o PT é hoje um dos defensores dessa medida. Por exemplo, na cidade de Araraquara (SP), o prefeito Edinho Silva (PT) tem feito sucessivos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;. Há &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=lZ9NSegxozA&quot;&gt;relatos&lt;/a&gt; de pessoas passando fome nessa cidade.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/sebastian-thormann/&quot;&gt;Sebastian Thormann&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebastian Thormann é colaborador do Young Voices e aluno da Universidade de Passau, na Alemanha. Ele também escreveu para o Washington Examiner, The National Interest, CapX e Townhall.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Sebastian Thormann em 26 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-germans-went-from-mocking-americas-decentralized-pandemic-approach-to-envying-it/&quot;&gt;How Germans Went from Mocking America’s Decentralized Pandemic Approach to Envying It&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">&amp;quot;Uma potência mundial passando vergonha.&amp;quot; Foi assim que uma importante revista alemã descreveu no ano passado a abordagem descentralizada dos Estados Unidos para enfrentar a Covid-19. O fato de o governo dos Estados Unidos não ter prescrito uma estratégia nacional de lockdown, mas ter deixado as decisões sobre as restrições para os estados, pareceu confuso e caótico para muitos na Europa. Um ano depois, a maré mudou e alemães sob ordens de ficar em casa assistiram incrédulos aos EUA começarem a voltar à vida normal com uma velocidade de vacinação quatro vezes maior que a da Alemanha.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/angela-merkel.jpg" /></entry><entry><title type="html">CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/" rel="alternate" type="text/html" title="CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes" /><published>2021-06-27T04:00:00-03:00</published><updated>2021-06-30T02:04:37-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/beth-palmer.jpeg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: família Palmer&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/beth-palmer.jpeg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: família Palmer&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: família Palmer&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dados recém-divulgados pelos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos Estados Unidos revelam um aumento nas automutilações e hospitalizações por problemas de saúde mental entre adolescentes em 2020.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beth Palmer tinha 17 anos e sonhava em se tornar cantora em março de 2020, quando o Reino Unido entrou em &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; por causa do coronavírus. Um mês depois, ela estava morta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ela era uma filha maravilhosa, maravilhosa. Ela era simplesmente divertida, ela iluminava a sala”, &lt;a href=&quot;https://www.the-sun.com/news/719708/parents-agony-teen-daughter-killed-herself-coronavirus-lockdown/&quot;&gt;disse Mike Palmer&lt;/a&gt;, o pai de Beth. “Ela era muito afetuosa e amorosa também. Ela basicamente tinha o mundo aos seus pés. Ela tinha tudo, tudo pelo que viver.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palmer não morreu do coronavírus. Ela tirou a própria vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspirante a cantora e estudante de canto no Access Creative College em Manchester, Palmer desmoronou durante o isolamento. Sua família afirma que ela não havia mostrado nenhum sinal de problemas de saúde mental antes. No entanto, ela chegou a afirmar que a ordem para ficar em casa parecia estar demorando séculos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ela não conseguiu terminar a faculdade, não conseguiu sair e ver os amigos. Ela sentia como se esse &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de três meses fosse para ela 300 anos”, &lt;a href=&quot;https://www.the-sun.com/news/719708/parents-agony-teen-daughter-killed-herself-coronavirus-lockdown/&quot;&gt;disse seu pai em um vídeo&lt;/a&gt; que viralizou no ano passado.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Incapaz de terminar a faculdade, ver seus amigos ou correr atrás da sua paixão, a geralmente &lt;a href=&quot;https://www.itv.com/news/granada/2020-04-21/coronavirus-lockdown-was-like-three-hundred-years-for-manchester-teenager-who-took-her-own-life-say-family&quot;&gt;vivaz e afetuosa&lt;/a&gt; Palmer tornou-se obsessiva em seu medo de que o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nunca acabaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas semanas após sua morte, a família de Palmer falou sobre as implicações da ordem para ficar em casa e alertou os pais sobre as lutas que seus filhos podem estar enfrentando, dizendo que “ninguém deveria se sentir isolado o suficiente para fazer isso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tragicamente, novos dados do governo mostram que a morte de Palmer é parte de uma tendência global de adolescentes buscando escapar do preço do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; imposto pelo governo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dados-preocupantes-do-cdc&quot;&gt;Dados preocupantes do CDC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados recém-divulgados pelos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos Estados Unidos revelam um aumento nas automutilações e hospitalizações por problemas de saúde mental entre adolescentes em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No geral, o número de visitas a hospitais relacionados com psiquiatria entre os jovens &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7024e1.htm?s_cid=mm7024e1_w&amp;amp;ACSTrackingID=DM59196&amp;amp;ACSTrackingLabel=Suspected%20Suicide%20Attempts%20Increased%20for%20Adolescents%20and%20Young%20Adults%20During%20COVID-19_DM59196&amp;amp;deliveryName=DM59196&quot;&gt;aumentou 31%&lt;/a&gt; no ano passado. Para mulheres jovens como Palmer, esse número foi muito mais grave. As suspeitas de tentativas de suicídio em meninas aumentaram 50,6%, em comparação com um aumento de 3,7% em jovens homens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7024e1.htm?s_cid=mm7024e1_w&amp;amp;ACSTrackingID=DM59196&amp;amp;ACSTrackingLabel=Suspected%20Suicide%20Attempts%20Increased%20for%20Adolescents%20and%20Young%20Adults%20During%20COVID-19_DM59196&amp;amp;deliveryName=DM59196&quot;&gt;relatório do CDC&lt;/a&gt; conclui, as implicações dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, tais como “distanciamento físico (incluindo falta de contato com escolas, professores e colegas); barreiras ao tratamento de saúde mental; aumentos no uso de substâncias; e ansiedade sobre a saúde da família e problemas econômicos” todas afetaram particularmente as crianças, contribuindo para um aumento generalizado de pensamentos suicidas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Uma recente notícia do &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/the-pandemics-toll-on-teen-mental-health-11623344542?mod=opinion_lead_pos7&quot;&gt;Wall Street Journal&lt;/a&gt; completa o quadro pintado pelo CDC, revelando que na Califórnia o suicídio entre adolescentes aumentou 24%, levando a 134 mortes em 2020. Em contraste, apenas 23 menores morreram de Covid-19 na Califórnia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especificamente em Oakland, Califórnia, os hospitais observaram um aumento de 66% nos adolescentes testando positivo para ideação suicida entre março e outubro de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À luz desses números alarmantes, as autoridades de saúde pública da Califórnia estão finalmente &lt;a href=&quot;https://www.kusi.com/secretary-dr-mark-ghaly-calls-on-legislature-to-invest-in-youth-mental-and-behavioral-health/&quot;&gt;começando&lt;/a&gt; a se manifestar sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais de um ano, enquanto as doenças mentais e o suicídio disparavam, esses mesmos políticos e especialistas em saúde continuamente desconsideraram preocupações válidas sobre as terríveis implicações dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que, embora geralmente não corressem risco para o coronavírus, os jovens, como Palmer, eram um grupo de alto risco para o suicídio, e os governantes falharam em perceber isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-professor-brutal&quot;&gt;Um professor brutal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“A experiência”, &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/that-which-is-seen-and-that-which-is-not-seen/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; certa vez o economista francês Frédéric Basiat (1801-1850), “ensina de maneira eficaz, mas também de maneira brutal”. Tragicamente, esse parece ser o caso com as consequências não intencionais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; contra a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento do suicídio entre adolescentes é apenas um exemplo de dano colaternal dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; — outros incluem aumentos na pobreza infantil, overdoses de drogas e desemprego, assim como um declínio acentuado nos exames de câncer — e não deveria ser nenhuma surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em abril de 2020 a revista científica JAMA Psychiatry publicou uma coluna sobre as possíveis consequências das ordens de quarentena, afirmando que, embora possam ajudar a debelar novas infecções, “o potencial para resultados adversos no risco de suicídio &lt;a href=&quot;https://jamanetwork.com/journals/jamapsychiatry/fullarticle/2764584?guestAccessKey=c40eefb2-c634-47ed-b3c3-f00b005e3cf2&amp;amp;utm_&quot;&gt;é alto&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar dessas advertências, as autoridades de saúde pública seguiram pressionando, acreditando que suas políticas protegeriam as pessoas da Covid-19. Uma abundância de evidências empíricas, no entanto, sugere que &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;esses esforços falharam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Comentei alguns artigos científicos sobre esse assunto em outro texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A estrada para o inferno, dizem, é pavimentada com boas intenções. E por um bom motivo. O mundo é complexo e os esforços para remoldá-lo muitas vezes conseguem resultados diferentes dos pretendidos. É exatamente por isso que Bastiat ensinou sobre a importância de exercitar contenção e visão de longo prazo ao implementar políticas, para que não busquemos “um pequeno benefício presente, que será seguido por um grande mal por vir”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso foi algo que os governos não fizeram em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beth Palmer tinha uma vida promissora à sua frente. Ela e os outros adolescentes que lutaram para lidar com o isolamento imposto pelo Estado mereciam coisa melhor. Portanto, vamos pelo menos aprender algo com a experiência brutal dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se você ou alguém que você conhece está passando por um momento difícil ou em crise, vocês não estão sozinhos. O &lt;a href=&quot;https://www.cvv.org.br/&quot;&gt;Centro de Valorização da Vida (CVV)&lt;/a&gt; pode ajudar. Ligue gratuitamente para &lt;a href=&quot;tel:188&quot;&gt;188&lt;/a&gt; de qualquer lugar do Brasil, ou veja outras formas de entrar em contato em &lt;a href=&quot;https://www.cvv.org.br/&quot;&gt;cvv.org.br&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A escolha entre ficar em casa ou não ficar em casa é também a escolha entre correr os riscos de não ficar em casa (e contrair Covid-19, por exemplo) ou correr os riscos de ficar em casa (e entrar em depressão, que pode levar ao suicídio, como foi o caso da menina do texto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, essa escolha não deveria ser feita pelo governo para todos igualmente e sem distinção. Cada pessoa deveria ser livre para tomar sua decisão, pois ninguém melhor que cada pessoa pode avaliar seus riscos e decidir pelo que é melhor para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disseram os economistas Antony Davies e James Harrigan, “a verdade incômoda é que &lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas&lt;/a&gt;.” Governos não conseguem salvar vidas com políticas públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso da Covid-19, o máximo que governos conseguem fazer é escolher se pessoas devem morrem pela doença ou pelos danos colaterais das suas políticas. Por isso, não deveriam interferir nas decisões individuais de como lidar com a ameaça da doença.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brett-cooper/&quot;&gt;Brett Cooper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brett Cooper é atriz profissional e escritora libertária-conservadora. Ela é embaixadora da PragerU e da TurningPoint USA e gerente de conteúdo da Unwoke Narrative.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brett-cooper/&quot;&gt;Brett Cooper&lt;/a&gt; em 25 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/cdc-reports-51-increase-in-suicide-attempts-among-teenage-girls/&quot;&gt;CDC Reports 51% Increase in Suicide Attempts Among Teenage Girls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dados recém-divulgados pelos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos Estados Unidos revelam um aumento nas automutilações e hospitalizações por problemas de saúde mental entre adolescentes em 2020. Beth Palmer tinha 17 anos e sonhava em se tornar cantora em março de 2020, quando o Reino Unido entrou em lockdown por causa do coronavírus. Um mês depois, ela estava morta.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/beth-palmer.jpeg" /></entry><entry><title type="html">Pandemia de poder: governador da Califórnia se recusa a revogar estado de emergência</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/22/pandemia-de-poder-governador-da-california-se-recusa-a-revogar-estado-de-emergencia/" rel="alternate" type="text/html" title="Pandemia de poder: governador da Califórnia se recusa a revogar estado de emergência" /><published>2021-06-22T03:00:00-03:00</published><updated>2021-06-22T09:35:11-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/22/pandemia-de-poder-governador-da-california-se-recusa-a-revogar-estado-de-emergencia</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/22/pandemia-de-poder-governador-da-california-se-recusa-a-revogar-estado-de-emergencia/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/gavin-newson.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Flickr&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/gavin-newson.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Flickr&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Flickr&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O governador da Califórnia, Gavin Newsom, está tentando prolongar uma chocante tomada de poder ocorrida durante a pandemia. Ele está esticando tanto a lei estadual que merece uma medalha de ouro Olímpica em ginástica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma das taxas de casos de Covid-19 mais baixas dos Estados Unidos, uma &lt;a href=&quot;https://www.abc10.com/article/news/health/coronavirus/vaccine/newsom-majority-california-adults-one-covid-19-vaccine/103-98a02758-3a6b-44ba-b74b-26aae14d1a95&quot;&gt;taxa de vacinação de adultos de mais de 70%&lt;/a&gt; e tendo &lt;a href=&quot;https://www.theepochtimes.com/california-lawmakers-dispute-gov-newsoms-use-of-emergency-powers_3868225.html&quot;&gt;reaberto sua economia de forma ampla em 15 de junho&lt;/a&gt;, a pandemia está finalmente em declínio no estado da Califórnia. Mas o governador Gavin Newsom ainda se recusa a desistir dos seus “poderes de emergência”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A Califórnia programou acabar com a maioria das restrições ao coronavírus em 15 de junho, mas o governador Gavin Newsom não está suspendendo o estado de emergência”, relatou o jornal local &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/newsom-keeping-emergency-powers-after-state-reopens/36666575&quot;&gt;KCRA3&lt;/a&gt;. “Newsom está segurando os poderes de emergência dados a ele por um tribunal como uma carta na manga ‘no caso de as coisas piorarem’.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ainda estamos em um estado de emergência”, o governador &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/california-governor-newsom-virus-emergency/36635046&quot;&gt;disse&lt;/a&gt;. “Essa doença não foi extinta. Não desapareceu, não está tirando folga nos meses de verão”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;A extensão dos poderes de emergência na Califórnia é genuinamente de tirar o fôlego. De acordo com o &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/california-governor-newsom-virus-emergency/36635046&quot;&gt;KCRA3&lt;/a&gt;, a declaração de emergência de Newsom permitiu-lhe alocar unilateralmente bilhões em “gastos de emergência” e alterar ou suspender mais de 200 leis e regulamentos estaduais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez não seja surpreendente que o governador não queira abrir mão de um poder tão vasto e irrestrito. No entanto, com essa mentalidade de “emergência para sempre”, Newsom está esticando tanto a lei estadual que merece uma medalha de ouro Olímpica em ginástica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela &lt;a href=&quot;https://www.record-bee.com/2021/06/10/editorial-newsoms-emergency-powers-cant-drag-on-forever/&quot;&gt;lei da Califórnia&lt;/a&gt;, o governador pode declarar estado de emergência apenas em “condições de desastre ou de perigo extremo” que sejam tão graves que “provavelmente estejam além do controle dos serviços, pessoal, equipamento e instalações de qualquer único condado, cidade e condado ou cidade.” Além disso, a lei estadual exige que o governador “proclame o término do estado de emergência na data o mais cedo possível que as condições permitam.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, ao fazer isso, os poderes de emergência de Newsom vão embora. Seus críticos políticos estão reclamando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se Newsom acredita que o estado é seguro o suficiente para reabrir, então é seguro para as pessoas poderem tomar decisões por si mesmas sem suas regras arbitrárias e caprichosas”, &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/california-governor-newsom-virus-emergency/36635046&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Scott Wilk, o principal republicano no Senado Estadual da Califórnia. “Acredito que é hora de ele pendurar sua coroa e restaurar nossa democracia.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, qualquer período agudo de emergência verdadeira durante essa pandemia passou há muitos meses. Muitos problemas perduram, sim, mas o coronavírus e o consequente declínio econômico tornaram-se partes administráveis ​​da vida cotidiana — não uma genuína emergência como um furacão ou terremoto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas Newsom está estabelecendo um cronograma para seus poderes de “emergência” que pode permitir que ele os mantenha por anos ou até mesmo pelo resto do seu tempo no cargo. Insistir que o estado de emergência só pode acabar quando o coronavírus for “extinto” ou tiver “desaparecido” dá ao governador licença para se agarrar a seus poderes expandidos basicamente para sempre.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;É improvável que tenhamos zero casos de coronavírus no futuro próximo, mas algumas dezenas de infecções em uma população onde quase todas as pessoas vulneráveis ​​foram vacinadas não configuram uma emergência. E é até possível que o coronavírus se torne uma parte sazonal recorrente da vida, como a gripe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, Newsom está estabelecendo padrões que podem permitir que ele nunca “pendure sua coroa”. Esse é um ato inaceitável de autoritarismo que não tem lugar em uma sociedade livre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Isso não é um jogo”, concluiu o conselho editorial do &lt;a href=&quot;https://www.ocregister.com/2021/06/07/newsoms-emergency-powers-cant-drag-on-forever/&quot;&gt;Orange County Register&lt;/a&gt;. “Os processos deliberativos legislativos e regulatórios que o governador considera um impedimento às ordens necessárias são, na verdade, a proteção dos direitos de todos os californianos contra ações arbitrárias do governo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os críticos estão certos, e todos devemos esperar que a tirânica tomada de poder de Newsom seja interrompida. Mas a conclusão aqui é mais ampla do que qualquer governador, estado ou mesmo o coronavírus. De vez em quando, vemos que “emergências”, tanto reais quanto fabricadas, são usadas como cobertura para aspirantes a tiranos no governo que desejam quebrar as restrições cruciais a seus poderes que nos mantêm livres.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Sobre “emergências” que aparecem de vez em quando, leia na sequência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;Por que o esforço para tornar a pandemia “permanente”? (ou: Por que o problema é sempre a liberdade?)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Friedrich Hayek, economista ganhador do prêmio Nobel, escreveu a famosa frase:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Emergências” sempre foram o pretexto sobre o qual as salvaguardas da liberdade individual foram corroídas – e, uma vez suspensas, não é difícil para qualquer um que assumiu poderes de emergência ver que a emergência vai persistir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Portanto, não apenas olhe para o que Newsom está fazendo agora na Califórnia com horror. Lembre-se disso da próxima vez que uma emergência aparecer e seus políticos prometerem que, se você consentir que eles tomem o poder, isso será apenas “temporário”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_polumbo&quot;&gt;@Brad_Polumbo&lt;/a&gt;) é um jornalista libertário-conservador e correspondente político na &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A matéria fala do estado da Califórnia, nos Estados Unidos. Façamos um paralelo aqui com o Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os decretos estaduais que definem restrições ao coronavírus se apoiam na &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2020/lei/l13979.htm&quot;&gt;Lei Federal nº 13.979 de 2020&lt;/a&gt;. Esta, por sua vez, foi vinculada ao &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Portaria/DLG6-2020.htm&quot;&gt;Decreto Legislativo nº 6 de 2020&lt;/a&gt;, que decretou o estado de calamidade pública decorrente da pandemia de Covid-19. Ambos, Lei Federal e Decreto Legislativo, venceriam em 31 de dezembro de 2020. Mas no dia anterior, &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/prisma/r7-planalto/stf-prorroga-medidas-sanitarias-de-combate-a-covid-19-30122020&quot;&gt;30 de dezembro&lt;/a&gt;, o ministro Ricardo Lewandowski, do STF (Supremo Tribunal Federal), julgou a &lt;a href=&quot;http://www.stf.jus.br/arquivo/cms/noticiaNoticiaStf/anexo/ADI6.625MC4.pdf&quot;&gt;ADI nº 6.625&lt;/a&gt;, ajuizada pelo partido político Rede Sustentabilidade, e decidiu prorrogar as medidas sanitárias até 31 de dezembro de 2021 ou até a OMS (Organização Mundial de Saúde) declarar o fim da pandemia, o que ocorrer por último.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento, ocorre a &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/brasil/cpi-da-covid&quot;&gt;CPI da Covid&lt;/a&gt;, que visa investigar eventuais abusos de poder cometidos por presidente e/ou governadores durante a pandemia, e 11,52% da população brasileira está &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/brasil-tem-3043-da-populacao-vacinada-com-a-primeira-dose-contra-a-covid-21062021&quot;&gt;completamente imunizada&lt;/a&gt; contra o coronavírus, tendo recebido as 2 doses da vacina. A &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/brasil/queiroga-reafirma-que-toda-a-populacao-sera-vacinada-em-2021-31052021&quot;&gt;meta do Ministério da Saúde&lt;/a&gt; é que toda a população brasileira esteja imunizada até o fim do ano.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt; em 13 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/california-governor-gavin-newsom-is-trying-to-pull-off-a-shocking-pandemic-power-grab/&quot;&gt;California Governor Gavin Newsom is Trying to Pull Off a Shocking Pandemic Power Grab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O governador da Califórnia, Gavin Newsom, está tentando prolongar uma chocante tomada de poder ocorrida durante a pandemia. Ele está esticando tanto a lei estadual que merece uma medalha de ouro Olímpica em ginástica. Com uma das taxas de casos de Covid-19 mais baixas dos Estados Unidos, uma taxa de vacinação de adultos de mais de 70% e tendo reaberto sua economia de forma ampla em 15 de junho, a pandemia está finalmente em declínio no estado da Califórnia. Mas o governador Gavin Newsom ainda se recusa a desistir dos seus &amp;quot;poderes de emergência&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/gavin-newson.jpg" /></entry><entry><title type="html">O isolamento social está prejudicando toda uma geração de crianças</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas/" rel="alternate" type="text/html" title="O isolamento social está prejudicando toda uma geração de crianças" /><published>2021-06-19T19:55:00-03:00</published><updated>2021-06-19T19:58:39-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas/">&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/kerry-mcdonald/&quot;&gt;Kerry McDonald&lt;/a&gt; em 8 de setembro de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/social-isolation-is-damaging-an-entire-generation-of-kids/&quot;&gt;Social Isolation Is Damaging an Entire Generation of Kids
&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/crianca-triste.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Janko Ferlič / Unsplash&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/crianca-triste.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Janko Ferlič / Unsplash&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Janko Ferlič / Unsplash&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao manter crianças saudáveis ​​em quarentena, estamos cruelmente privando-as do brincar livre presencial e da interação social que são essenciais para seu desenvolvimento e bem-estar emocional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu li um artigo de aconselhamento na &lt;a href=&quot;https://slate.com/human-interest/2020/08/daughter-sees-no-friends-care-and-feeding.html&quot;&gt;Slate&lt;/a&gt; no qual uma mãe de uma filha de quase 5 anos escreveu para expressar preocupação por sua filha não ter visto nenhum amigo em 5 meses, desde que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; contra a Covid-19 começaram. Ela disse:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Por causa da Covid, meu marido e eu decidimos pular [a creche] completamente e ensiná-la nós mesmos tudo o que ela precisa saber antes da pré-escola. Isso não me preocupa academicamente, mas &lt;em&gt;estou&lt;/em&gt; preocupada com seu desenvolvimento e a perda da interação social que ela iria experimentar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O colunista de conselhos respondeu que a mãe não deveria se preocupar com o isolamento social da sua filha, dizendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ela faz parte de toda uma geração de crianças de 5 anos em quarentena. Vai levar um tempo para ela se recuperar assim que voltar à sociedade, claro — mas &lt;em&gt;todo mundo&lt;/em&gt; vai levar um tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa resignação às restrições governamentais em curso, distanciamento social sem fim, leis que obrigam o uso de máscaras e restrições de viagem — mesmo com o vírus &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/coronavirus-latest-news-09-07-2020-11599467458?mod=trending_now_pos2&quot;&gt;diminuindo&lt;/a&gt; nos EUA — está prejudicando nossa saúde social e econômica, e pode ser particularmente problemática para crianças que estão separadas dos seus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Embora algumas &lt;a href=&quot;https://www.psychologytoday.com/us/blog/freedom-learn/202008/kids-continued-cope-well-two-months-after-schools-closed?utm_source=feedburner&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_campaign=Feed%3A+Freedom-to-Learn+%28Freedom+to+Learn%29&quot;&gt;evidências&lt;/a&gt; sugiram que os jovens estão se saindo bem fora da escolaridade forçada, com menos estresse e ansiedade induzidos pela escola, a mesma pesquisa indica que crianças e adolescentes estão sentindo muita falta dos seus amigos. O isolamento social parece estar cobrando seu preço. Com a maioria das grandes escolas urbanas &lt;a href=&quot;https://www.usnews.com/news/education-news/articles/2020-08-27/big-city-schools-are-less-likely-to-reopen-for-in-person-instruction&quot;&gt;planejando&lt;/a&gt; o aprendizado remoto apenas neste outono, o isolamento provavelmente continuará para muitas crianças — a menos que os pais intervenham para aliviar essa solidão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma matéria no &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/the-toll-that-isolation-takes-on-kids-during-the-coronavirus-era-11592236617&quot;&gt;The Wall Street Journal&lt;/a&gt; expôs o impacto do isolamento social relacionado à pandemia em crianças e adolescentes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“De todas as faixas etárias, este vírus é provavelmente mais devastador socialmente para os adolescentes do que qualquer outro grupo. Eles estão entediados e eles estão solitários”, diz Joseph P. Allen, professor de psicologia da Universidade da Virgínia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outra matéria do &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/lonely-girls-how-the-pandemic-has-deepened-the-isolation-of-adolescents-11595937600&quot;&gt;Journal&lt;/a&gt; reforçou essas consequências não intencionais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e do distanciamento social nos adolescentes, e em especial nas meninas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As meninas adolescentes já estavam experimentando níveis recordes de solidão, ansiedade e depressão antes da pandemia, de acordo com Mary Pipher, psicóloga clínica e autora do livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/35mPBrH&quot;&gt;Reviving Ophelia: Saving the Selves of Adolescent Girls…&lt;/a&gt; “Todas as coisas que um ano atrás estavam aumentando a depressão das meninas foram exacerbadas pela pandemia”, [disse] a Dra. Pipher”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O título do livro é “Revivendo Ophelia: Salvando os eus de meninas adolescentes”, em uma tradução livre.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;crianças-precisam-de-outras-crianças&quot;&gt;Crianças precisam de outras crianças&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Independentemente de você achar que as escolas devem ou não reabrir para aulas presenciais, a realidade é que as crianças precisam estar cercadas de outras crianças para brincar, socializar e aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elas não precisam que essa brincadeira, socialização e aprendizado aconteçam nas escolas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, elas podem encontrar brincadeiras sociais e aprendizado muito mais autênticos e satisfatórios &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Unschooled-Well-Educated-Children-Conventional-Classroom/dp/1641600632/&quot;&gt;fora&lt;/a&gt; de uma sala de aula convencional. Peter Gray, professor pesquisador de psicologia no Boston College, escreveu extensivamente sobre a importância das brincadeiras sociais não estruturadas na infância para a saúde e o bem-estar das crianças. Em uma entrevista à NPR, Gray &lt;a href=&quot;https://www.wbur.org/radioboston/2020/06/24/children-play-pandemic&quot;&gt;disse&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brincar é crucial para o desenvolvimento das crianças. E muito da minha pesquisa mostra que nas últimas décadas nossos filhos têm sido muito privados de brincar. Eles passam tanto tempo na escola, tanto tempo fazendo aquele dever de casa depois da escola, tanto tempo em atividades dirigidas por adultos que não são totalmente lúdicas — brincar é atividade que as crianças desenvolvem elas mesmas — que as crianças assumem o controle de si mesmas e seus filhos aprendem a ser independentes e resolver seus próprios problemas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(para saber mais sobre isso, consulte o livro de Gray: &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3hbZJWr&quot;&gt;Free to Learn: Why Unleashing the Instinct to Play Will Make Your Children Happier, More Self-Reliant, and Better Students for Life&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O título do livro é “Livre para aprender: por que liberar o instinto para brincar tornará seus filhos mais felizes, mais autoconfiantes e melhores alunos para a vida”, em uma tradução livre.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se elas já eram privadas de brincar antes da pandemia, então muitas crianças podem estar mais privadas de brincar agora, já que ficaram afastadas dos seus colegas por meses. Gray &lt;a href=&quot;https://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ985541.pdf&quot;&gt;documentou&lt;/a&gt; a correlação entre o declínio das brincadeiras e o aumento dos transtornos mentais na infância e na adolescência. Isso é algo que é profundamente preocupante agora que as crianças, e especialmente os adolescentes, estão ainda mais distantes dos seus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Embora a tecnologia tenha sido um salva-vidas para todos nós durante a pandemia, ela também consumiu uma parte muito maior da vida das crianças. Um &lt;a href=&quot;https://www.luriechildrens.org/en/blog/social-media-parenting-statistics/&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; divulgado pelo Hospital Infantil de Chicago descobriu que 63% dos adolescentes estão usando mídias sociais mais do que antes da pandemia, e mais da metade dos seus pais indicam que o uso de mídias sociais está tendo um impacto negativo nos seus filhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez mais surpreendente, a pesquisa descobriu que 68% dos pais dizem que as mídias sociais estão interferindo na capacidade de seus filhos adolescentes de ter interações sociais normais. As preocupações sobre o uso de mídias sociais e seu impacto na saúde mental e social dos adolescentes eram muito difundidas antes da pandemia, mas isso pode ser particularmente preocupante agora, à medida que o uso da mídia social aumenta, enquanto muitos adolescentes permanecem separados dos seus amigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quarentena contínua de crianças e adolescentes saudáveis ​​é equivocada e as priva das brincadeiras infantis e da interação social presencial que são essenciais para seu crescimento e desenvolvimento. Jon Miltimore, da FEE, escreveu um ótimo &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/sweden-s-results-suggest-we-should-stop-quarantining-healthy-children/&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; dizendo exatamente isso, e fornecendo dados internacionais sobre os baixos riscos da Covid-19 em crianças. Os riscos do vírus para a saúde das crianças podem ser pequenos, mas os riscos para a saúde mental e emocional das crianças decorrentes da separação forçada dos seus colegas não são. Miltimore escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A melhor evidência científica que temos mostra que as crianças têm o mínimo a temer da Covid-19. Como aponta o &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/flu/symptoms/flu-vs-covid19.htm#:~:text=For%20young%20children%2C%20especially%20children%20younger%20than%205%20years%20old%2C%20the%20risk%20of%20serious%20complications%20is%20higher%20for%20flu%20compared%20with%20COVID-19.&quot;&gt;CDC&lt;/a&gt;, a gripe comum é muito mais perigosa para as crianças do que a Covid-19. Uma sociedade que priva as crianças da liberdade básica de se reunir para brincar, aprender, explorar e socializar comete com elas uma grave injustiça que resultará em muito mais mal do que bem. Felizmente, temos ampla evidência e exemplos da vida real que mostram que os custos de colocar crianças saudáveis ​​em quarentena superam em muito os benefícios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A OCDE divulgou um &lt;a href=&quot;https://www.oecd.org/coronavirus/policy-responses/combatting-covid-19-s-effect-on-children-2e1f3b2f/&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; detalhando os danos globais que a resposta à pandemia está infligindo à saúde e ao bem-estar social e econômico das crianças, especialmente as crianças pobres. Sua recomendação para combater esses efeitos prejudiciais é adicionar mais intervenções e regulações do governo, particularmente em serviços sociais, saúde e educação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas adicionar mais camadas de envolvimento do governo para consertar os problemas criados pelas políticas governamentais de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; coloca curativos caros em lesões que poderiam ser aliviadas com o simples afrouxamento dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-os-pais-podem-fazer&quot;&gt;O que os pais podem fazer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então, o que os pais podem fazer? Embora possam não ser capazes de suspender as ordens do governo, os pais podem suspender algumas de suas práticas de distanciamento social auto-impostas para ajudar seus filhos e adolescentes a evitar o isolamento contínuo e as consequências prejudiciais que podem surgir por serem desconectados dos seus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tome medidas para conectar suas crianças com outras crianças para dias de brincadeiras e interações sociais, e encoraje crianças mais velhas e adolescentes a entrar em contato com seus amigos para organizar encontros pessoais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se as escolas não estiverem abertas para aulas presenciais, considere a criação de um “&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/pandemic-pods-make-homeschooling-easier-for-parents-and-profitable-for-teachers/&quot;&gt;&lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; pandêmico&lt;/a&gt;” para jogos e aprendizagem em grupo consistentes, e incentive os adolescentes a se reunirem para pequenos grupos de estudo presenciais e co-aprendizagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resista ao insidioso controle cada vez maior do governo sobre a vida familiar e questione os políticos e especialistas que insistem em dizer a você, e especialmente a seus filhos, para ficar em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/kerry-mcdonald/&quot;&gt;Kerry McDonald&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kerry McDonald é Senior Education Fellow na FEE e autora do livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/gp/product/1641600632/&quot;&gt;Unschooled: Raising Curious, Well-Educated Children Outside the Conventional Classroom&lt;/a&gt; (Chicago Review Press, 2019). Ela também é &lt;a href=&quot;https://www.cato.org/people/kerry-mcdonald&quot;&gt;professora adjunta do Instituto Cato&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/kerrymcdonald/#36e691a46885&quot;&gt;colaboradora regular da Forbes&lt;/a&gt;. Kerry tem um Bacharelado em Artes (B.A.) em Economia pelo Bowdoin College e um Mestrado em Educação (M.Ed.) em Políticas de Educação pela Universidade de Harvard. Ela mora em Cambridge, Massachusetts, com o marido e quatro filhos. Você pode se inscrever para receber a &lt;em&gt;newsletter&lt;/em&gt; semanal dela sobre paternidade e educação (em inglês) &lt;a href=&quot;https://go.fee.org/liberated&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O título do livro é “Sem escola: criando crianças curiosas e bem educadas fora da sala de aula convencional”, em uma tradução livre.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ao manter crianças saudáveis ​​em quarentena, estamos cruelmente privando-as do brincar livre presencial e da interação social que são essenciais para seu desenvolvimento e bem-estar emocional. Eu li um artigo de aconselhamento na Slate no qual uma mãe de uma filha de quase 5 anos escreveu para expressar preocupação por sua filha não ter visto nenhum amigo em 5 meses, desde que os lockdowns contra a Covid-19 começaram.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/crianca-triste.jpg" /></entry><entry><title type="html">Nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/" rel="alternate" type="text/html" title="Nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas" /><published>2021-06-16T00:05:00-03:00</published><updated>2021-06-18T00:00:16-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/">&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/antony-davies/&quot;&gt;Antony Davies&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/james-r-harrigan/&quot;&gt;James R. Harrigan&lt;/a&gt; em 28 de abril de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/no-policy-can-save-lives-it-can-only-trade-lives/&quot;&gt;No Policy Can Save Lives; It Can Only Trade Lives&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/stay-home-save-lives.jpg&quot; title=&quot;&amp;quot;Fique em casa, salve vidas&amp;quot;. Crédito da imagem: Stephanie Martin no Unsplash.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/stay-home-save-lives.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Fique em casa, salve vidas&amp;quot;. Crédito da imagem: Stephanie Martin no Unsplash.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&quot;Fique em casa, salve vidas&quot;. Crédito da imagem: Stephanie Martin no Unsplash.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Se isso salvar pelo menos uma vida, valeu a pena” é um &lt;em&gt;slogan&lt;/em&gt; vazio.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tempos de crise, políticos querem dar a impressão de que estão fazendo alguma coisa, e não querem ouvir falar nos limites da sua autoridade. Em tempos de crise, as pessoas querem que alguém faça alguma coisa, e não querem ouvir falar em &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt; (relações de compromisso, escolher certas coisas em detrimento de outras, “perde-e-ganha”). Esse é o terreno fértil para grandes políticas conduzidas pelo mantra “se isso salvar pelo menos uma vida, valeu a pena”. O governador de Nova York, Andrew Cuomo, &lt;a href=&quot;https://www.governor.ny.gov/news/video-audio-photos-rush-transcript-governor-cuomo-signs-new-york-state-pause-executive-order&quot;&gt;invocou&lt;/a&gt; o mantra para defender suas políticas de fechamento. O mantra tem ecoado por todo o país, desde de &lt;a href=&quot;https://www.islandpacket.com/news/coronavirus/article241772351.html&quot;&gt;conselhos municipais&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.abqjournal.com/1440107/taos-town-council-imposes-curfew-in-effort-to-slow-coronavirus-spread.html&quot;&gt;prefeitos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://trib.com/news/local/education/school-districts-across-wyoming-announce-closures-following-governors-recommendation/article_333c5100-c6a6-57f1-b04b-948546b59ffd.html&quot;&gt;conselhos escolares&lt;/a&gt;, à &lt;a href=&quot;https://www.policeone.com/coronavirus-covid-19/articles/nj-fla-police-use-talking-drones-to-enforce-covid-19-social-distancing-eHRd8M2slg5LkM4y/&quot;&gt;polícia&lt;/a&gt; e ao &lt;a href=&quot;https://www.courant.com/opinion/op-ed/hc-op-zabriskie-churches-closed-coronavirus-0329-20200329-f4qbavqgqjgjblktwxltmvmcyu-story.html&quot;&gt;clero&lt;/a&gt; como justificativa para fechamentos, toques de recolher, e distanciamento social forçado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas racionais entendem que não é assim que o mundo funciona. Independentemente de reconhecermos ou não, &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt; existem. E reconhecer &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt; é uma parte importante da construção de uma política sólida. Infelizmente, mesmo a simples menção a &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt; em tempos de crise traz a acusação de que apenas monstros sem coração tentariam buscar um equilíbrio entre vidas humanas e dólares. Mas cada um de nós busca um equilíbrio entre dólares e vidas humanas, e entre dólares e uma infinidade de outras coisas, todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.statista.com/statistics/527321/deaths-due-to-choking-in-the-us/&quot;&gt;Cinco mil&lt;/a&gt; norte-americanos morrem a cada ano por engasgo com alimentos sólidos. Poderíamos salvar cada uma dessas vidas impondo que todas as refeições fossem purês. Purês talvez não agradem a todos, mas se salvam pelo menos uma vida, devem valer a pena. Sua chance de morrer enquanto dirige um carro é quase o &lt;a href=&quot;https://www.iihs.org/topics/fatality-statistics/detail/passenger-vehicle-occupants&quot;&gt;dobro&lt;/a&gt; da sua chance de morrer enquanto dirige um SUV. Poderíamos salvar vidas obrigando que todos dirigissem carros maiores. Os SUVs são mais caros e piores para o meio ambiente, mas se salvam pelo menos uma vida, devem valer a pena. Doenças cardíacas matam quase &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/nchs/fastats/deaths.htm&quot;&gt;650.000&lt;/a&gt; norte-americanos a cada ano. Poderíamos reduzir a incidência de doenças cardíacas em 14% obrigando todos a se exercitarem diariamente. Muitos não vão querer se exercitar todos os dias, mas se isso salva pelo menos uma vida, deve valer a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legislar sobre qualquer uma dessas coisas seria ridículo, e a maioria das pessoas sãs sabe disso. Como nós sabemos? Porque cada um de nós faz escolhas como essas todos os dias que aumentam nossas chances de morrer. Fazemos isso porque tem limites para o que estamos dispostos a abrir mão para aumentar nossas chances de permanecer vivos. Nossas ações diárias provam que nenhum de nós acredita que “se isso salvar pelo menos uma vida” é uma base razoável para tomar decisões. No entanto, quando uma ameaça como o coronavírus surge, saímos à procura de uma cura imaginária que salvará vidas sem &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente do Federal Reserve Bank de St. Louis &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-22/fed-s-bullard-says-u-s-jobless-rate-may-soar-to-30-in-2q&quot;&gt;estimou&lt;/a&gt; que a atual paralisação induzida por políticos renderá 30% de desemprego e uma redução de 50% no PIB no segundo trimestre deste ano. Isso equivaleria a um preço de 2,6 trilhões de dólares apenas no segundo trimestre. Antes do distanciamento social, a projeção do pior caso pelo CDC para os Estados Unidos era de &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/03/13/us/coronavirus-deaths-estimate.html&quot;&gt;1,7 milhão&lt;/a&gt; de mortes. Mesmo nesse pior cenário, e mesmo se o custo for somente uma redução de 50% no PIB por apenas um trimestre, a paralisação terá custado aos EUA 1,5 milhão de dólares por vida salva. Se as mortes que de fato acontecerem forem menores e o custo da paralisação for maior, o custo por vida salva poderá ser muito, muito maior.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Lembre-se que a matéria original é de abril de 2020. O problema de traduzir uma matéria mais de ano depois são previsões assim. Ou talvez não seja um problema, mas sim uma oportunidade de conferir se as previsões se concretizaram ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, em 2021, olhando para trás, vemos o que de fato aconteceu: no segundo trimestre de 2020, os EUA viram a maior queda trimestral de todos os tempos na sua economia. Embora a queda não tenha sido tão ruim quanto se temia, o desemprego nos EUA atingiu um pico de 14,7% e o PIB nominal diminuiu 34,3%, ou 2,15 trilhões de dólares, em termos anualizados. Nem a Grande Depressão (de 1929), nem a Grande Recessão (de 2009), nem qualquer outra recessão nos últimos dois séculos causaram uma queda tão acentuada na economia em um período de tempo tão curto. Fontes: &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2020/07/30/us-gdp-q2-2020-first-reading.html&quot;&gt;CNBC&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.bea.gov/news/2020/gross-domestic-product-2nd-quarter-2020-advance-estimate-and-annual-update&quot;&gt;BEA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/20200630-covid-19-sitrep-162.pdf&quot;&gt;relatório da OMS de 30 de junho de 2020&lt;/a&gt; aponta que até essa data haviam morrido aproximadamente 126 mil pessoas por Covid-19 nos EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisei sobre &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/03/13/us/coronavirus-deaths-estimate.html&quot;&gt;a projeção do pior caso pelo CDC&lt;/a&gt; e é mais uma daquelas &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/#previsão-sem-data&quot;&gt;previsões sem data&lt;/a&gt;: a projeção afirmava que a pandemia nos EUA “pode durar meses ou até mais de um ano”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, não me arrisco a tentar repetir a conta da matéria original de quanto custou a paralisação e cada vida salva. Deixo para cada leitor fazer sua pesquisa, sua conta e compartilhar nos comentários, se quiser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, trago esse texto com a intenção de iniciar uma reflexão sobre os &lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt; do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, e a ideia geral do texto está mantida, mesmo hoje, mais de ano depois da sua publicação.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O contra-argumento desgastado [ao custo da paralisação] é que deveríamos “dizer isso às famílias que perderam entes queridos para o vírus”. Mas isso corta ambos os lados, porque também podemos dizer isso às famílias que perderão seus entes queridos devido à pobreza, depressão, suicídio e violência doméstica que acompanharão uma taxa de desemprego de 30%. Nos Estados Unidos, a cada ano, ocorrem &lt;a href=&quot;https://assets.speakcdn.com/assets/2497/domestic_violence2.pdf&quot;&gt;10 milhões&lt;/a&gt; de casos de violência doméstica e mais de &lt;a href=&quot;https://www.nimh.nih.gov/health/statistics/suicide.shtml&quot;&gt;47.000&lt;/a&gt; suicídios. O &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; aumentará esses números, somando ao custo de US$ 1,5 milhão por vida salva. As ligações para linhas diretas de saúde mental nos EUA &lt;a href=&quot;https://abcnews.go.com/Politics/calls-us-helpline-jump-891-white-house-warned/story?id=70010113&amp;amp;cid=social_fb_abcn&quot;&gt;aumentaram quase 900%&lt;/a&gt; desde o início do isolamento.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;E o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de fato aumentou esses números, como veremos nos próximos textos, traduções de outros textos mais recentes que este.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;A verdade incômoda é que nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas. Boas políticas resultam em um &lt;em&gt;tradeoff&lt;/em&gt; com saldo positivo. Mas não teremos ideia se o &lt;em&gt;tradeoff&lt;/em&gt; tem um saldo positivo até examinarmos com um olhar sóbrio o custo de salvar vidas. E não podemos fazer isso enquanto não pararmos de repetir a falácia “se isso salvar pelo menos uma vida, valeu a pena”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabemos a taxa de mortalidade do vírus porque não realizamos testes randomizados. Não sabemos o custo da paralisação econômica porque nunca fechamos nossa economia antes. O que sabemos de certeza é que as políticas destinadas a impedir a propagação do vírus a todo custo são elaboradas mais por medo, do que por uma preocupação em salvar vidas. É hora de darmos uma olhar sóbrio para o que essa paralisação está nos custando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sobre os autores:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/antony-davies/&quot;&gt;Dr. Antony Davies&lt;/a&gt; é o Milton Friedman Distinguished Fellow na FEE, professor associado de economia na Universidade Duquesne e co-apresentador do &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; Words &amp;amp; Numbers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/people/james-r-harrigan/&quot;&gt;James R. Harrigan&lt;/a&gt; é diretor executivo do Center for Philosophy of Freedom da Universidade do Arizona e o F.A. Hayek Distinguished Fellow na FEE. Ele também é co-anfitrião do &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; Words &amp;amp; Numbers.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Siga-me nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt; para ser notificado dos próximos textos, que falarão sobre os danos colaterais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Em tempos de crise, políticos querem dar a impressão de que estão fazendo alguma coisa, e não querem ouvir falar nos limites da sua autoridade. Em tempos de crise, as pessoas querem que alguém faça alguma coisa, e não querem ouvir falar em tradeoffs (relações de compromisso, escolher certas coisas em detrimento de outras, &amp;quot;perde-e-ganha&amp;quot;). Esse é o terreno fértil para grandes políticas conduzidas pelo mantra &amp;quot;se isso salvar pelo menos uma vida, valeu a pena&amp;quot;. O governador de Nova York, Andrew Cuomo, invocou o mantra para defender suas políticas de fechamento. O mantra tem ecoado por todo o país, desde de conselhos municipais a prefeitos, conselhos escolares, à polícia e ao clero como justificativa para fechamentos, toques de recolher, e distanciamento social forçado.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/stay-home-save-lives.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que não há correlação entre máscaras, lockdowns e supressão da Covid?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/09/por-que-nao-ha-correlacao-entre-mascaras-lockdowns-e-supressao-da-covid/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que não há correlação entre máscaras, lockdowns e supressão da Covid?" /><published>2021-06-09T09:30:00-03:00</published><updated>2021-06-18T00:00:16-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/09/por-que-nao-ha-correlacao-entre-mascaras-lockdowns-e-supressao-da-covid</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/09/por-que-nao-ha-correlacao-entre-mascaras-lockdowns-e-supressao-da-covid/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos meses, nossos estimados especialistas em saúde pública tiveram uma jornada difícil na defesa da ciência supostamente estabelecida por trás de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e de leis que obrigam o uso de máscaras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conselheiro sênior da Casa Branca para a Covid-19, Andy Slavitt, foi o primeiro a ser nocauteado em meados de fevereiro, quando se &lt;a href=&quot;https://twitter.com/tomselliott/status/1362048016560062466?s=20&quot;&gt;reduziu a repetir bordões vazios&lt;/a&gt; sobre distanciamento social, depois de não conseguir explicar por que uma Flórida completamente aberta não tinha números piores do que uma estritamente fechada Califórnia. Em seguida, veio o queridinho da mídia, Dr. Anthony Fauci, que tem tido uma série de aparições públicas particularmente embaraçosas ultimamente. Durante uma &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Breaking911/status/1381073146590208000?s=20&quot;&gt;recente entrevista ao MSNBC&lt;/a&gt;, Fauci se mostrou confuso e não tinha “muita certeza” do motivo pelo qual o Texas estava apresentando redução no números de casos e mortes por um mês inteiro, depois de suspender suas leis que ordenavam uso de máscaras e limitações de capacidade. Além disso, durante uma audiência com o deputado Jim Jordan, Fauci &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BreitbartNews/status/1382818277399748611?s=20&quot;&gt;se esquivou completamente&lt;/a&gt; da pergunta de Jordan sobre por que o Texas tem taxas de casos mais baixas do que alguns dos mais notáveis ​​estados pró-&lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;. Fauci, recusando-se a responder à pergunta, simplesmente respondeu que ter um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; não é a mesma coisa que obedecer a um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;. Nisso, Fauci tem razão. Mas ele indiretamente afirmou que os cidadãos de Nova York e Nova Jersey, dois notórios estados pró-&lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, estavam obedecendo menos às medidas de contenção do que um estado que tinha, e ainda tem, praticamente nenhuma medida. Uma rápida conferida nos &lt;a href=&quot;https://www.google.com/covid19/mobility/&quot;&gt;relatórios de mobilidade da Covid-19 do Google&lt;/a&gt; enterra essa alegação contra-intuitiva.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-agenda-da-mídia-norte-americana&quot;&gt;A agenda da mídia norte-americana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando governos e meios de comunicação ao redor do mundo conseguiram capturar audiências alimentando o medo da Covid-19, os dados que deveriam tão facilmente amenizar esse medo tornaram-se irrelevantes. E entrevistas como as mencionadas acima são simplesmente deixadas de lado em favor de uma lealdade, concebida do medo, aos “moralmente superiores” &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, toques de recolher, mandatos de máscara e outras tantas medidas impostas pelos governos. Essa abordagem “assustadora e direta”, como descrita corretamente por &lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;Bill Maher&lt;/a&gt;, é o cassetete que impõe a obediência ao estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito a assustar os cidadãos, o Projeto Veritas divulgou filmagens que mostram um funcionário da CNN &lt;a href=&quot;https://nypost.com/2021/04/14/cnn-staffer-tells-project-veritas-network-played-up-covid-19-death-toll-for-ratings/&quot;&gt;explicando&lt;/a&gt; como a rede de TV manipula as estatísticas de mortos por Covid-19 para direcionar os números. Especialmente vergonhosa foi a admissão do diretor técnico da CNN, Charlie Chester, de que a rede não gosta de relatar taxas de recuperação porque “isso não é assustador… se sangra, lidera”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A CNN não está sozinha no negócio de fomentar o medo. Graças ao excedente de meios de comunicação dos Estados Unidos dispostos a produzir uma quantidade desproporcional de manchetes negativas sobre a Covid-19 — &lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;cerca de 90%&lt;/a&gt; das notícias de Covid-19 nos Estados Unidos são negativas em comparação com 51% internacionalmente — é alguma surpresa que &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/03/18/briefing/atlanta-shootings-kamala-harris-tax-deadline-2021.html&quot;&gt;quase 70% dos democratas, 51% dos republicanos e 60% dos independentes&lt;/a&gt; achem que as chances de alguém ser hospitalizado com Covid-19 variam de 20% a mais de 50%? (quando, na verdade, a taxa de hospitalização varia de 1% a 5%)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-está-a-correlação&quot;&gt;Onde está a correlação?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pânico induzido pelo governo e pela mídia nos cegou para os dados, que nos últimos quinze meses têm consistentemente mostrado zero correlação entre o momento, a rigidez e a duração das medidas de contenção e a incidência de Covid-19. Em nenhum lugar poderia essa falta de correlação ser mais prevalente do que entre &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e uso de máscara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixando de lado as consequências desastrosas e mortais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; impostos pelos governos — veja &lt;a href=&quot;https://rationalground.com/lockdowns-pros-and-cons/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://collateralglobal.org/research&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://thepriceofpanic.com/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; — a evidência da capacidade dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; de mitigar a mortalidade da Covid-19 permanece escassa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhando para os Estados Unidos, podemos abordar a crença amplamente difundida de que estados com &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; mais rígidos verão menos mortes por Covid-19, plotando a média dos índices de restrição de cada estado nos últimos quinze meses versus o número total de mortes por Covid-19 em cada estado. Para obter a média do índice, o autor calculou a média dos dados da Escola de Governo Blavatnik da Universidade de Oxford — essa fonte &lt;a href=&quot;https://www.bsg.ox.ac.uk/sites/default/files/2020-12/BSG-WP-2020-034-v2_0.pdf&quot;&gt;classificou&lt;/a&gt; cada estado pelo tempo médio em que permaneceu com um índice de rigidez superior a 60 até meados de dezembro de 2020 — e da WalletHub, que também classificou cada estado por rigidez usando uma &lt;a href=&quot;https://wallethub.com/edu/states-coronavirus-restrictions/73818&quot;&gt;média ponderada de várias medidas&lt;/a&gt; de janeiro de 2021 em diante. Agora, se as palestras hipócritas dos especialistas em saúde pública do ano passado têm alguma base científica por trás delas, devemos ver uma correlação negativa muito forte entre a rigidez das restrições dos estados e o total de mortes por Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: números de mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Índices de restrição do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt; (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “&lt;a href=&quot;http://wallethub.com/edu/states-coronavirus-restrictions/73818&quot;&gt;States with the Fewest Coronavirus Restrictions&lt;/a&gt;”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (&lt;em&gt;working paper&lt;/em&gt; da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que especialistas em saúde pública vêm nos dizendo há mais de ano, não há correlação entre a rigidez das medidas de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; e o total de mortes por Covid-19. Na verdade, notórios estados pró-&lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, como Nova York e Nova Jersey, têm alguns dos piores números de mortalidade até hoje. Culpar a desobediência por esses pobres resultados é claramente ridículo, considerando que estados sem restrições, como Texas e Flórida, têm muito menos mortes do que Nova York e Nova Jersey. Na verdade, é possível ver que todos os estados que &lt;a href=&quot;https://pbs.twimg.com/media/EyfzUnXUcAIvi8a?format=jpg&amp;amp;name=large&quot;&gt;retiraram seus mandatos de máscara ou todas as restrições contra Covid-19 completamente&lt;/a&gt; estão se saindo melhor que Nova York e Nova Jersey em termos de mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma falta de correlação pode ser observada ao comparar a rigidez média do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; com o número total de pacientes hospitalizados que tiveram suspeita ou confirmação de Covid-19. A título de esclarecimento, o autor somou o número &lt;em&gt;atual&lt;/em&gt; de pacientes internados a cada dia para chegar ao total de pacientes internados. Isso resultará em números totais ligeiramente inflados, uma vez que os pacientes podem passar mais de um dia no hospital. Mas, tendo aplicado o mesmo método de agregação em todos os estados, a métrica de hospitalização total ainda fornece uma avaliação precisa das hospitalizações por Covid-19 em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre hospitalizações obtidos do &lt;a href=&quot;https://healthdata.gov/Hospital/COVID-19-Reported-Patient-Impact-and-Hospital-Capa/g62h-syeh&quot;&gt;Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos EUA&lt;/a&gt;. Índices de restrição do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt; (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “&lt;a href=&quot;http://wallethub.com/edu/states-coronavirus-restrictions/73818&quot;&gt;States with the Fewest Coronavirus Restrictions&lt;/a&gt;”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (&lt;em&gt;working paper&lt;/em&gt; da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Olhando para o mundo, os dados continuam a expor os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; como a maior falha de saúde pública na história da humanidade. Plotando a rigidez do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; versus o número total de mortes por Covid-19 em cada país revela, mais uma vez, zero correlação entre as duas variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-3.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fonte: dados sobre mortes e rigidez dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/owid/covid-19-data&quot;&gt;Our World in Data&lt;/a&gt; em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analisando mais que um ano de dados que mostram resultados muito diferentes de mortalidade e hospitalização para 50 estados com 50 níveis de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; muito diferentes, assim como resultados drasticamente diferentes de mortalidade para 166 países com 166 diferentes níveis de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, só podemos nos maravilhar que tal política ineficaz e mortal possa ser recomendada por especialistas em saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; falharam em mitigar a disseminação de Covid-19 nos Estados Unidos, assim como em dezenas de países ao redor do mundo — lembre-se: &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; falham sem nem mesmo levar seus custos em consideração — é possível que o uso de máscara seja a peça que faltava no quebra-cabeça da mitigação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não seria justo com o leitor postar literalmente centenas de gráficos que mostram resultados exatamente opostos aos que a mídia gostaria que o leitor esperasse depois que regiões removem ou instituem mandatos de máscara — &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ianmSC/media&quot;&gt;Ian Miller&lt;/a&gt; tem feito mais trabalho nesse sentido do que qualquer outra pessoa. Também não seria justo alegar que ordens para usar máscaras e uso de máscaras são sinônimos. Contudo, com base nas reações aos estados levantando seus mandatos de máscara, não acredito que qualquer proponente do uso de máscara seriamente esperaria o mesmo nível de uso caso os mandatos fossem suspensos. Mesmo assim, a alegação de que o &lt;em&gt;uso&lt;/em&gt; de máscara se correlaciona negativamente com casos e mortes é facilmente refutada com uma rápida olhada nos dados. Tendo em conta os dados disponíveis, voltaremos a olhar apenas para os 50 estados norte-americanos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-4.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Dados sobre o uso de máscaras do &lt;a href=&quot;http://delphi.cmu.edu/covidcast/&quot;&gt;COVIDcast&lt;/a&gt; do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que as linhas de tendência viajem na direção exatamente oposta da que nossos especialistas em saúde pública gostariam que esperássemos, as correlações são estatisticamente insignificantes. Observe que o gráfico acima cobre apenas o período de aproximadamente 4 meses desde 9 de fevereiro de 2021, que foi quando o COVIDcast começou a reportar as estatísticas de uso de máscara para cada estado. Portanto, o autor incluiu apenas os casos e óbitos que ocorreram nesse período de quase 4 meses. Apesar desse período de tempo truncado, 4 meses deveriam ter sido mais do que suficientes para expor qualquer tipo de correlação significativa entre o uso de máscaras e casos e mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que os estados de Rhode Island e Nova York, cada um com algumas das maiores taxas de uso de máscaras e de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; restrito no país, estão liderando o grupo com alguns dos maiores aumentos de casos desde o início de fevereiro. Além disso, na maior parte dos 4 meses desde o início de fevereiro, os 10 estados com a maior taxa de uso de máscara tiveram pior desempenho em ambos casos e mortes do que os 10 estados com a menor taxa de uso de máscara.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-5.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Dados sobre o uso de máscaras do &lt;a href=&quot;http://delphi.cmu.edu/covidcast/&quot;&gt;COVIDcast&lt;/a&gt; do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de que não estamos medindo a quantidade de regras que simplesmente dizem que você deve usar uma máscara. O que está sendo medido é a porcentagem de pessoas que realmente &lt;em&gt;usam&lt;/em&gt; máscaras em público em cada estado. É muito difícil olhar para as linhas de tendências mostradas acima e argumentar não apenas a favor da continuação dos mandatos das máscaras, mas também a favor do uso de máscaras em si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas podem questionar o fato de que as linhas de tendências acima cobrem apenas alguns meses desde fevereiro. Vamos supor, a fim de termos uma visão mais completa, que as linhas de tendências de uso de máscaras sejam consistentes para cada estado desde o início da pandemia. Também podemos expandir nosso filtro para os 15 estados com as maiores e menores taxas de uso de máscara, para contabilizar o movimento de alguns estados para dentro e para fora dos 10 estados com maiores e menores taxas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-6.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/anthony-rozmajzl-6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do &lt;a href=&quot;https://github.com/nytimes/covid-19-data/blob/master/us-states.csv&quot;&gt;NYTimes Covid-19 Data Bot&lt;/a&gt;. Dados sobre o uso de máscaras do &lt;a href=&quot;http://delphi.cmu.edu/covidcast/&quot;&gt;COVIDcast&lt;/a&gt; do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em termos de casos, de abril a junho de 2020, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras. Essa tendência foi revertida de junho de 2020 a janeiro de 2021 e, em seguida, revertida novamente em favor dos estados com a menor taxa de uso de máscara. Apenas recentemente, em junho de 2021, a tendência mudou de novo e desde então tanto os estados com as menores taxas quanto os estados com as maiores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho praticamente igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em termos de mortes, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras de abril até julho de 2020. De julho de 2020 a fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade foram mais favoráveis ​​aos estados com as maiores taxas de uso de máscara. Mas depois de fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade tornaram-se novamente mais favoráveis ​​aos estados com as menores taxas de uso de máscara. Novamente, se estivermos assumindo taxas bastante consistentes de uso de máscara durante toda a pandemia, ao mesmo tempo em que assumimos que a ciência por trás das máscaras está realmente estabelecida, é muito difícil explicar qualquer período de tempo em que estados com as menores taxas de uso de máscara estavam se saindo melhor do que os estados com as maiores taxas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ciência supostamente estabelecida por trás dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e dos mandatos de máscaras sempre teve sérios problemas, mas tem ainda mais agora. Mesmo deixando completamente de lado o incrível número de mortos pelos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, seus inúmeros custos sociais e psicológicos, a negação &lt;a href=&quot;https://www.mises.org.br/article/3298/lockdown-a-nova-ideologia-totalitaria&quot;&gt;totalitária&lt;/a&gt; de nossas liberdades mais básicas, e a dizimação de dezenas de milhares de pequenas empresas, ainda assim os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; seriam um fracasso miserável de acordo com quase todas as métricas relativas à Covid-19 que temos disponíveis. Embora, para ser justo, os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; foram bem sucedidos em deixar nossas cidades mais silenciosas. Mas, fora isso, os dados continuam a negar que tanto os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; quanto os mandatos de máscara sejam ferramentas efetivas para mitigar a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://mises.org/profile/anthony-rozmajzl&quot;&gt;Anthony Rozmajzl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anthony se formou no Grove City College em 2018 com um Bacharelado em Artes (B.A.) em Economia. Ele vem estudando a Escola Austríaca de Economia há mais de 8 anos e é um campeão do Libertarianismo Rothbardiano. Durante o dia, Anthony trabalha como Analista de Qualidade de Software para uma empresa de software ERP.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Falando em &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e ciência, talvez você queira ler na sequência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução &lt;a href=&quot;https://twitter.com/a_rozmajzl/status/1401880281938894848&quot;&gt;autorizada&lt;/a&gt; da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://mises.org/profile/anthony-rozmajzl&quot;&gt;Anthony Rozmajzl&lt;/a&gt; em 04 de maio de 2021 para o Mises Institute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mises.org/wire/why-there-no-correlation-between-masks-lockdowns-and-covid-suppression&quot;&gt;Why Is There No Correlation between Masks, Lockdowns, and Covid Suppression?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os gráficos mostrados aqui são atualizados (07 de junho) em relação aos da matéria original (28 de abril) e me foram fornecidos pelo próprio autor, que também me auxiliou com as atualizações necessárias no texto para corresponder aos gráficos atualizados. Agradeço imensamente pelo seu tempo e cooperação.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Nos últimos meses, nossos estimados especialistas em saúde pública tiveram uma jornada difícil na defesa da ciência supostamente estabelecida por trás de lockdowns e de leis que obrigam o uso de máscaras.  O conselheiro sênior da Casa Branca para a Covid-19, Andy Slavitt, foi o primeiro a ser nocauteado em meados de fevereiro, quando se reduziu a repetir bordões vazios sobre distanciamento social, depois de não conseguir explicar por que uma Flórida completamente aberta não tinha números piores do que uma estritamente fechada Califórnia. Em seguida, veio o queridinho da mídia, Dr. Anthony Fauci, que tem tido uma série de aparições públicas particularmente embaraçosas ultimamente. Durante uma recente entrevista ao MSNBC, Fauci se mostrou confuso e não tinha “muita certeza” do motivo pelo qual o Texas estava apresentando redução no números de casos e mortes por um mês inteiro, depois de suspender suas leis que ordenavam uso de máscaras e limitações de capacidade. Além disso, durante uma audiência com o deputado Jim Jordan, Fauci se esquivou completamente da pergunta de Jordan sobre por que o Texas tem taxas de casos mais baixas do que alguns dos mais notáveis ​​estados pró-lockdown. Fauci, recusando-se a responder à pergunta, simplesmente respondeu que ter um lockdown não é a mesma coisa que obedecer a um lockdown. Nisso, Fauci tem razão. Mas ele indiretamente afirmou que os cidadãos de Nova York e Nova Jersey, dois notórios estados pró-lockdown, estavam obedecendo menos às medidas de contenção do que um estado que tinha, e ainda tem, praticamente nenhuma medida. Uma rápida conferida nos relatórios de mobilidade da Covid-19 do Google enterra essa alegação contra-intuitiva. A agenda da mídia norte-americana Quando governos e meios de comunicação ao redor do mundo conseguiram capturar audiências alimentando o medo da Covid-19, os dados que deveriam tão facilmente amenizar esse medo tornaram-se irrelevantes. E entrevistas como as mencionadas acima são simplesmente deixadas de lado em favor de uma lealdade, concebida do medo, aos “moralmente superiores” lockdowns, toques de recolher, mandatos de máscara e outras tantas medidas impostas pelos governos. Essa abordagem “assustadora e direta”, como descrita corretamente por Bill Maher, é o cassetete que impõe a obediência ao estado. No que diz respeito a assustar os cidadãos, o Projeto Veritas divulgou filmagens que mostram um funcionário da CNN explicando como a rede de TV manipula as estatísticas de mortos por Covid-19 para direcionar os números. Especialmente vergonhosa foi a admissão do diretor técnico da CNN, Charlie Chester, de que a rede não gosta de relatar taxas de recuperação porque “isso não é assustador… se sangra, lidera”. A CNN não está sozinha no negócio de fomentar o medo. Graças ao excedente de meios de comunicação dos Estados Unidos dispostos a produzir uma quantidade desproporcional de manchetes negativas sobre a Covid-19 — cerca de 90% das notícias de Covid-19 nos Estados Unidos são negativas em comparação com 51% internacionalmente — é alguma surpresa que quase 70% dos democratas, 51% dos republicanos e 60% dos independentes achem que as chances de alguém ser hospitalizado com Covid-19 variam de 20% a mais de 50%? (quando, na verdade, a taxa de hospitalização varia de 1% a 5%) Onde está a correlação? O pânico induzido pelo governo e pela mídia nos cegou para os dados, que nos últimos quinze meses têm consistentemente mostrado zero correlação entre o momento, a rigidez e a duração das medidas de contenção e a incidência de Covid-19. Em nenhum lugar poderia essa falta de correlação ser mais prevalente do que entre lockdowns e uso de máscara. Deixando de lado as consequências desastrosas e mortais dos lockdowns impostos pelos governos — veja aqui, aqui e aqui — a evidência da capacidade dos lockdowns de mitigar a mortalidade da Covid-19 permanece escassa. Olhando para os Estados Unidos, podemos abordar a crença amplamente difundida de que estados com lockdowns mais rígidos verão menos mortes por Covid-19, plotando a média dos índices de restrição de cada estado nos últimos quinze meses versus o número total de mortes por Covid-19 em cada estado. Para obter a média do índice, o autor calculou a média dos dados da Escola de Governo Blavatnik da Universidade de Oxford — essa fonte classificou cada estado pelo tempo médio em que permaneceu com um índice de rigidez superior a 60 até meados de dezembro de 2020 — e da WalletHub, que também classificou cada estado por rigidez usando uma média ponderada de várias medidas de janeiro de 2021 em diante. Agora, se as palestras hipócritas dos especialistas em saúde pública do ano passado têm alguma base científica por trás delas, devemos ver uma correlação negativa muito forte entre a rigidez das restrições dos estados e o total de mortes por Covid-19. Fontes: números de mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Índices de restrição do NYTimes Covid-19 Data Bot (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “States with the Fewest Coronavirus Restrictions”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (working paper da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Ao contrário do que especialistas em saúde pública vêm nos dizendo há mais de ano, não há correlação entre a rigidez das medidas de lockdown e o total de mortes por Covid-19. Na verdade, notórios estados pró-lockdown, como Nova York e Nova Jersey, têm alguns dos piores números de mortalidade até hoje. Culpar a desobediência por esses pobres resultados é claramente ridículo, considerando que estados sem restrições, como Texas e Flórida, têm muito menos mortes do que Nova York e Nova Jersey. Na verdade, é possível ver que todos os estados que retiraram seus mandatos de máscara ou todas as restrições contra Covid-19 completamente estão se saindo melhor que Nova York e Nova Jersey em termos de mortes. A mesma falta de correlação pode ser observada ao comparar a rigidez média do lockdown com o número total de pacientes hospitalizados que tiveram suspeita ou confirmação de Covid-19. A título de esclarecimento, o autor somou o número atual de pacientes internados a cada dia para chegar ao total de pacientes internados. Isso resultará em números totais ligeiramente inflados, uma vez que os pacientes podem passar mais de um dia no hospital. Mas, tendo aplicado o mesmo método de agregação em todos os estados, a métrica de hospitalização total ainda fornece uma avaliação precisa das hospitalizações por Covid-19 em cada estado. Fontes: dados sobre hospitalizações obtidos do Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos EUA. Índices de restrição do NYTimes Covid-19 Data Bot (até dezembro de 2020); de Adam McCann, “States with the Fewest Coronavirus Restrictions”, WalletHub (desde janeiro de 2021); e de Laura Hallas, Ariq Hatibie, Saptarshi Majumdar, Monika Pyarali e Thomas Hale, “Variation in US States’ Responses to COVID-19” (working paper da Escola de Governo Blavatnik nº BSG-WP-2020/034, dezembro de 2020). Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Olhando para o mundo, os dados continuam a expor os lockdowns como a maior falha de saúde pública na história da humanidade. Plotando a rigidez do lockdown versus o número total de mortes por Covid-19 em cada país revela, mais uma vez, zero correlação entre as duas variáveis. Fonte: dados sobre mortes e rigidez dos lockdowns obtidos do Our World in Data em 07 de junho de 2021. Analisando mais que um ano de dados que mostram resultados muito diferentes de mortalidade e hospitalização para 50 estados com 50 níveis de lockdowns muito diferentes, assim como resultados drasticamente diferentes de mortalidade para 166 países com 166 diferentes níveis de lockdowns, só podemos nos maravilhar que tal política ineficaz e mortal possa ser recomendada por especialistas em saúde pública. Se os lockdowns falharam em mitigar a disseminação de Covid-19 nos Estados Unidos, assim como em dezenas de países ao redor do mundo — lembre-se: lockdowns falham sem nem mesmo levar seus custos em consideração — é possível que o uso de máscara seja a peça que faltava no quebra-cabeça da mitigação. Não seria justo com o leitor postar literalmente centenas de gráficos que mostram resultados exatamente opostos aos que a mídia gostaria que o leitor esperasse depois que regiões removem ou instituem mandatos de máscara — Ian Miller tem feito mais trabalho nesse sentido do que qualquer outra pessoa. Também não seria justo alegar que ordens para usar máscaras e uso de máscaras são sinônimos. Contudo, com base nas reações aos estados levantando seus mandatos de máscara, não acredito que qualquer proponente do uso de máscara seriamente esperaria o mesmo nível de uso caso os mandatos fossem suspensos. Mesmo assim, a alegação de que o uso de máscara se correlaciona negativamente com casos e mortes é facilmente refutada com uma rápida olhada nos dados. Tendo em conta os dados disponíveis, voltaremos a olhar apenas para os 50 estados norte-americanos. Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Dados sobre o uso de máscaras do COVIDcast do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Mesmo que as linhas de tendência viajem na direção exatamente oposta da que nossos especialistas em saúde pública gostariam que esperássemos, as correlações são estatisticamente insignificantes. Observe que o gráfico acima cobre apenas o período de aproximadamente 4 meses desde 9 de fevereiro de 2021, que foi quando o COVIDcast começou a reportar as estatísticas de uso de máscara para cada estado. Portanto, o autor incluiu apenas os casos e óbitos que ocorreram nesse período de quase 4 meses. Apesar desse período de tempo truncado, 4 meses deveriam ter sido mais do que suficientes para expor qualquer tipo de correlação significativa entre o uso de máscaras e casos e mortes. Vale observar que os estados de Rhode Island e Nova York, cada um com algumas das maiores taxas de uso de máscaras e de lockdown restrito no país, estão liderando o grupo com alguns dos maiores aumentos de casos desde o início de fevereiro. Além disso, na maior parte dos 4 meses desde o início de fevereiro, os 10 estados com a maior taxa de uso de máscara tiveram pior desempenho em ambos casos e mortes do que os 10 estados com a menor taxa de uso de máscara. Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Dados sobre o uso de máscaras do COVIDcast do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Lembre-se de que não estamos medindo a quantidade de regras que simplesmente dizem que você deve usar uma máscara. O que está sendo medido é a porcentagem de pessoas que realmente usam máscaras em público em cada estado. É muito difícil olhar para as linhas de tendências mostradas acima e argumentar não apenas a favor da continuação dos mandatos das máscaras, mas também a favor do uso de máscaras em si. Algumas pessoas podem questionar o fato de que as linhas de tendências acima cobrem apenas alguns meses desde fevereiro. Vamos supor, a fim de termos uma visão mais completa, que as linhas de tendências de uso de máscaras sejam consistentes para cada estado desde o início da pandemia. Também podemos expandir nosso filtro para os 15 estados com as maiores e menores taxas de uso de máscara, para contabilizar o movimento de alguns estados para dentro e para fora dos 10 estados com maiores e menores taxas. Fontes: dados sobre casos e mortes obtidos do NYTimes Covid-19 Data Bot. Dados sobre o uso de máscaras do COVIDcast do Grupo Delphi. Dados obtidos em 07 de junho de 2021. Em termos de casos, de abril a junho de 2020, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras. Essa tendência foi revertida de junho de 2020 a janeiro de 2021 e, em seguida, revertida novamente em favor dos estados com a menor taxa de uso de máscara. Apenas recentemente, em junho de 2021, a tendência mudou de novo e desde então tanto os estados com as menores taxas quanto os estados com as maiores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho praticamente igual. Em termos de mortes, os estados com as menores taxas de uso de máscaras tiveram desempenho superior aos estados com as maiores taxas de uso de máscaras de abril até julho de 2020. De julho de 2020 a fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade foram mais favoráveis ​​aos estados com as maiores taxas de uso de máscara. Mas depois de fevereiro de 2021, as tendências de mortalidade tornaram-se novamente mais favoráveis ​​aos estados com as menores taxas de uso de máscara. Novamente, se estivermos assumindo taxas bastante consistentes de uso de máscara durante toda a pandemia, ao mesmo tempo em que assumimos que a ciência por trás das máscaras está realmente estabelecida, é muito difícil explicar qualquer período de tempo em que estados com as menores taxas de uso de máscara estavam se saindo melhor do que os estados com as maiores taxas. A ciência supostamente estabelecida por trás dos lockdowns e dos mandatos de máscaras sempre teve sérios problemas, mas tem ainda mais agora. Mesmo deixando completamente de lado o incrível número de mortos pelos lockdowns, seus inúmeros custos sociais e psicológicos, a negação totalitária de nossas liberdades mais básicas, e a dizimação de dezenas de milhares de pequenas empresas, ainda assim os lockdowns seriam um fracasso miserável de acordo com quase todas as métricas relativas à Covid-19 que temos disponíveis. Embora, para ser justo, os lockdowns foram bem sucedidos em deixar nossas cidades mais silenciosas. Mas, fora isso, os dados continuam a negar que tanto os lockdowns quanto os mandatos de máscara sejam ferramentas efetivas para mitigar a disseminação da Covid-19. Autor: Anthony Rozmajzl Anthony se formou no Grove City College em 2018 com um Bacharelado em Artes (B.A.) em Economia. Ele vem estudando a Escola Austríaca de Economia há mais de 8 anos e é um campeão do Libertarianismo Rothbardiano. Durante o dia, Anthony trabalha como Analista de Qualidade de Software para uma empresa de software ERP. Nota do Cabeça Livre: Falando em lockdowns e ciência, talvez você queira ler na sequência: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Nota do Cabeça Livre: Esse texto é uma tradução autorizada da matéria originalmente escrita por Anthony Rozmajzl em 04 de maio de 2021 para o Mises Institute. O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui: Why Is There No Correlation between Masks, Lockdowns, and Covid Suppression? Os gráficos mostrados aqui são atualizados (07 de junho) em relação aos da matéria original (28 de abril) e me foram fornecidos pelo próprio autor, que também me auxiliou com as atualizações necessárias no texto para corresponder aos gráficos atualizados. Agradeço imensamente pelo seu tempo e cooperação.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/anthony-rozmajzl.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que (quase) todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?" /><published>2021-06-04T11:30:00-03:00</published><updated>2021-06-18T00:00:16-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/covid-19-mas-noticias.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Raimond Spekking / Wikimedia Commons&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/covid-19-mas-noticias.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Raimond Spekking / Wikimedia Commons&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Raimond Spekking / Wikimedia Commons&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudo da Ivy League mostra como a mídia dos Estados Unidos criou um clima de medo da Covid-19. O artigo do NBER, intitulado “Por que todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?”, mostra como a mídia dos EUA colocou lenha na fogueira do pânico coletivo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 18 de fevereiro de 2020, o jornal Oxford Mail publicou uma &lt;a href=&quot;https://www.oxfordmail.co.uk/news/18243665.scientists-working-coronavirus-vaccine-oxford/&quot;&gt;notícia&lt;/a&gt; intitulada “Cientistas trabalhando em uma vacina contra o coronavírus em Oxford”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia explicava que Sarah Gilbert, vacinologista britânica e professora da Universidade de Oxford, estava liderando uma equipe de cientistas do Instituto Jenner, da Universidade de Oxford, no desenvolvimento o mais rápido possível de uma vacina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia era curta (menos de 200 palavras), apresentava uma fala de Gilbert e não trazia qualquer previsão sobre o possível número de mortos.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Por meses, a pesquisa de Gilbert não foi coberta pela mídia dos Estados Unidos. E quando a mídia americana finalmente falou sobre ela meses depois, o histórico de sucesso dos pesquisadores de Oxford foi minimizado, assim como a possibilidade de desenvolver uma vacina rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A notícia norte-americana mais antiga disponível (nos principais veículos de comunicação) é da &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2020/04/23/health/coronavirus-vaccine-trial-uk-gbr-intl/index.html&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt; de 23 de abril, e começa com uma citação do diretor médico da Inglaterra, Chris Whitty, dizendo que a probabilidade de ter uma vacina ou tratamento “a qualquer momento no próximo ano” é “incrivelmente pequena”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim explicam os autores do estudo do National Bureau of Economic Research (NBER):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3386/w28110&quot;&gt;Why Is All COVID-19 News Bad News?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-todas-as-más-notícias&quot;&gt;Por que todas as más notícias?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os autores do artigo do NBER — cujo título, em inglês, significa “Por que todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?” — usam a cobertura da mídia sobre a pesquisa da vacina de Gilbert como um estudo de caso para destacar uma tendência maior: a forma única como a mídia dos EUA cobriu a pandemia do coronavírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores do artigo — Bruce Sacerdote, Ranjan Sehgal e Molly Cook, que são do Dartmouth College e da Brown University — analisaram o tom das notícias relacionadas à Covid-19 escritas de janeiro a julho de 2020 e encontraram uma diferença marcante na forma como a mídia dos EUA cobriu a pandemia comparada com a mídia de outros países:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;91% das notícias dos principais meios de comunicação dos Estados Unidos têm tom negativo, contra 54% das principais fontes não americanas e 65% das revistas científicas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sem dúvida, pandemias dificilmente são um assunto alegre. Não estamos falando de um bombeiro resgatando um gatinho de uma árvore ou de um conterrâneo ganhando na loteria. Mas isso não explicaria a discrepância na cobertura da mídia ou o fato de que desenvolvimentos positivos &lt;strong&gt;ocorrem sim&lt;/strong&gt; em pandemias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso nos convida a fazer uma importante pergunta: como a mídia dos EUA respondeu aos desenvolvimentos positivos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A negatividade da grande mídia dos EUA é notável mesmo em áreas com desenvolvimentos científicos positivos, incluindo reabertura de escolas e testes de vacinas”, descobriram os autores. “As notícias que relatam aumento nos casos de Covid-19 superam em número as notícias que relatam diminuição nos casos por um fator de 5,5, &lt;strong&gt;mesmo durante os períodos em que os novos casos estão diminuindo&lt;/strong&gt;.” (enfase adicionada)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/covid-19-negatividade-da-midia-vs-casos.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/covid-19-negatividade-da-midia-vs-casos.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A tendência em direção à cobertura pessimista das notícias era tão aguda, observou James Freeman no &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-media-and-covid-11606173523&quot;&gt;The Wall Street Journal&lt;/a&gt;, que a mídia quase perdeu a incrível história do desenvolvimento da vacina que aconteceu bem debaixo do seu nariz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como afirma o relatório do NBER, dentre os maiores meios de comunicação norte-americanos, as notícias discutindo sobre o presidente Donald Trump e a hidroxicloroquina superam em número todas as notícias sobre pesquisa e desenvolvimento de vacinas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;medo-o-assassino-de-mentes&quot;&gt;Medo: o assassino de mentes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em seu livro clássico &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Duna_(romance)&quot;&gt;Duna&lt;/a&gt;, Frank Herbert escreveu sobre o poder do medo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O medo é o assassino da mente”, escreveu Herbert. “O medo é a pequena morte que traz obliteração total.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para muitos, 2020 foi o ano mais temeroso de suas vidas. A pandemia de coronavírus trouxe incerteza, mudança e risco mortal. Uma certa dose de medo durante uma pandemia é justificada, claro. Mas existem maneiras racionais e irracionais de responder a ameaças, e essa é uma linha que os Estados Unidos cruzaram em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, uma &lt;a href=&quot;https://academic.oup.com/cid/advance-article/doi/10.1093/cid/ciaa1785/6012472&quot;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; desenvolvida por cientistas que trabalham com os Centros de Controle e Prevenção de Doenças (CDC) norte-americanos sugere que o vírus parece ter chegado aos EUA em dezembro de 2019. Isso significaria que o coronavírus estava nos EUA há meses e os americanos nem sabiam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas assim que a mídia percebeu a doença e atiçou o pânico coletivo, o medo ganhou vida própria. Os cidadãos e, pior, os legisladores começaram a responder ao vírus de maneiras irracionais. A virologia básica “foi pras cucuias” e os &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/coronavirus-white-house-15-day-plan-too-short-2020-3&quot;&gt;15 dias para achatar a curva&lt;/a&gt; se transformaram em &lt;a href=&quot;https://www.vox.com/future-perfect/21560809/covid-19-cases-third-wave-lockdown-close-down-coronavirus-pandemic&quot;&gt;uma ideia maluca&lt;/a&gt; de que temos que fechar a sociedade e nos proteger do vírus, desencadeando restrições sem precedentes à liberdade econômica e destruindo um número incontável de vidas e meios de sustento no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o poder do medo. Ele fez com que muitas pessoas racionais, como &lt;a href=&quot;https://www.sltrib.com/opinion/commentary/2020/04/17/rich-lowry-absurd-case/&quot;&gt;Rich Lowry&lt;/a&gt;, da National Review, que em abril de 2020 chamou a oposição ao &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de “absurda”, de repente considerassem o sacrifício das liberdades civis existentes desde sempre inteiramente razoável porque acreditavam que isso salvaria vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, é claro, &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;sabemos&lt;/a&gt; que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; foram piores do que inúteis. Ao passo em que fizeram &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;pouco ou nada&lt;/a&gt; para retardar a disseminação do vírus, seus danos colaterais falam por si. Um colapso global na produção econômica. Estima-se que &lt;a href=&quot;https://www.worldbank.org/en/news/press-release/2020/10/07/covid-19-to-add-as-many-as-150-million-extreme-poor-by-2021&quot;&gt;150 milhões de pessoas&lt;/a&gt; cairão na pobreza extrema em 2021. Um aumento histórico de depressão e isolamento social que terá consequências que reverberarão por décadas. Milhões de crianças estão sendo empurradas para ambientes de aprendizagem que parecem ser &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/outlook/2020/08/10/remote-school-toxic-stress/&quot;&gt;ainda piores&lt;/a&gt; do que os seus anteriores, apesar do fato de que autoridades de saúde têm dito há meses que fechar escolas não é uma forma eficaz de conter a propagação do vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novamente, esse é o poder do medo, e fez com que Lowry e os proponentes do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; esquecessem um antigo &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2015/03/02/390245038/ben-franklins-famous-liberty-safety-quote-lost-its-context-in-21st-century&quot;&gt;truísmo&lt;/a&gt; de Benjamin Franklin.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/benjamin-franklin.jpg&quot; title=&quot;&amp;quot;Aqueles que abrem mão da liberdade essencial por um pouco de segurança temporária não merecem nem liberdade nem segurança.&amp;quot; (Benjamin Franklin, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzM3MA/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/benjamin-franklin.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Aqueles que abrem mão da liberdade essencial por um pouco de segurança temporária não merecem nem liberdade nem segurança.&amp;quot; (Benjamin Franklin, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzM3MA/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&quot;Aqueles que abrem mão da liberdade essencial por um pouco de segurança temporária não merecem nem liberdade nem segurança.&quot; (Benjamin Franklin, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MzM3MA/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, geralmente é isso o que conseguem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Sua redação/reportagem tem sido tema de artigos na revista TIME e nos jornais The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune. Assina textos em: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Talvez você se interesse por exemplos brasileiros de más notícias sobre a Covid-19:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;Covid-19: o sensacionalismo da mídia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Talvez você também se interesse por essa lista de estudos que mostram a inutilidade de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; para combater a Covid-19:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt; em 01 de dezembro de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/ivy-league-study-shows-how-us-media-created-a-climate-of-fear-over-covid-19/&quot;&gt;Ivy League Study Shows How US Media Created a Climate of Fear Over COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Estudo da Ivy League mostra como a mídia dos Estados Unidos criou um clima de medo da Covid-19. O artigo do NBER, intitulado &amp;quot;Por que todas as notícias sobre a Covid-19 são más notícias?&amp;quot;, mostra como a mídia dos EUA colocou lenha na fogueira do pânico coletivo. Em 18 de fevereiro de 2020, o jornal Oxford Mail publicou uma notícia intitulada &amp;quot;Cientistas trabalhando em uma vacina contra o coronavírus em Oxford&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/covid-19-mas-noticias.jpg" /></entry><entry><title type="html">A relação dívida/PIB dos Estados Unidos é pior que a da Grécia antes da crise de 2008 (e está prestes a piorar)</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/05/07/a-relacao-divida-pib-dos-estados-unidos-e-pior-que-a-da-grecia-antes-da-crise-de-2008-e-esta-prestes-a-piorar/" rel="alternate" type="text/html" title="A relação dívida/PIB dos Estados Unidos é pior que a da Grécia antes da crise de 2008 (e está prestes a piorar)" /><published>2021-05-07T11:30:00-03:00</published><updated>2021-05-07T11:50:00-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/05/07/a-relacao-divida-pib-dos-estados-unidos-e-pior-que-a-da-grecia-antes-da-crise-de-2008-e-esta-prestes-a-piorar</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/05/07/a-relacao-divida-pib-dos-estados-unidos-e-pior-que-a-da-grecia-antes-da-crise-de-2008-e-esta-prestes-a-piorar/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/05/usa-debt.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Flickr — Tim Evanson ([CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/05/usa-debt.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Flickr — Tim Evanson ([CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Flickr — Tim Evanson (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os EUA estão em um território de dívida inexplorado. Isso deveria nos preocupar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na quarta-feira 28 de abril, o presidente Biden apresentou um novo plano aos norte-americanos antes de uma sessão conjunta do Congresso: mais gastos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recém-lançado &lt;a href=&quot;https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2021/04/28/fact-sheet-the-american-families-plan/&quot;&gt;plano de US$ 1,8 trilhão&lt;/a&gt;, apresentado apenas algumas semanas depois de Biden sancionar US$ 1,9 trilhão em gastos com auxílio-Covid, inclui faculdade comunitária “gratuita”, assim como pré-escola universal para todas as crianças de três e quatro anos de idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Sr. Biden pode inaugurar uma nova era que expande fundamentalmente o tamanho e o papel do governo federal”, reportou o &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/04/28/us/politics/biden-address-congress-spending.html&quot;&gt;New York Times&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quanta-dívida-é-suportável&quot;&gt;Quanta dívida é suportável?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O anúncio vem meses depois que o Escritório de Orçamento do Congresso divulgou um relatório &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/02/11/deficit-projected-at-2point3-trillion-for-2021-not-counting-additional-stimulus-cbo-says.html&quot;&gt;projetando um déficit de US$ 2,3 trilhões&lt;/a&gt; em 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O plano de Biden quase certamente tornará o déficit ainda pior. Embora o plano contenha vários aumentos de impostos para financiar seus programas, os impostos provavelmente ficarão bem abaixo dos gastos do governo, dizem economistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“As leis da economia são mais rígidas do que as leis do governo federal, e essas escaladas de impostos provavelmente não produzirão o milagre que Biden espera”, observou Joshua Jahani, diretor-gerente do Jahani and Associates, em um recente artigo na &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/think/opinion/biden-s-speech-congress-will-tout-his-tax-plans-his-ncna1265554&quot;&gt;NBC News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como resultado, a &lt;a href=&quot;https://www.usdebtclock.org/&quot;&gt;dívida nacional de US$ 28,2 trilhões&lt;/a&gt; inchará ainda mais rápido. Pior ainda: se passivos não financiados fossem incluídos no balanço patrimonial, como as empresas privadas são legalmente obrigadas a fazer, a dívida &lt;a href=&quot;https://www.theepochtimes.com/mkt_app/true-national-debt-exceeds-123-trillion-or-nearly-800000-per-taxpayer_3782624.html&quot;&gt;ultrapassaria US$ 120 trilhões&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto risco essas obrigações apresentam não está claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma escola de pensamento que sugere que essas dívidas não representam um risco sério. Afinal de contas, na teoria, um governo pode rolar sua dívida indefinidamente. Porém, em um &lt;a href=&quot;https://www.stlouisfed.org/on-the-economy/2021/march/servicing-national-debt&quot;&gt;artigo recente&lt;/a&gt; para o Federal Reserve Bank of St. Louis, o economista David Andolfatto observou que, em última análise, o governo não decide quanta dívida é suportável. O mercado, sim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Presume-se que haja um limite de quanto o mercado está disposto ou é capaz de absorver na forma de títulos do Tesouro, para um determinado nível de preço (ou taxa de &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-inflation-drinks-your-milkshake/&quot;&gt;inflação&lt;/a&gt;) e uma determinada estrutura de taxas de juros”, escreveu Andolfatto. “No entanto, ninguém sabe realmente o quão alto a relação dívida/PIB pode chegar. Só poderemos saber quando chegarmos lá.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-nível-de-dívida-perigoso&quot;&gt;Um nível de dívida perigoso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Andolfatto tem razão ao dizer que ninguém sabe ao certo o ponto de inflexão da dívida. Mas é importante notar que a &lt;a href=&quot;https://www.thebalance.com/debt-to-gdp-ratio-how-to-calculate-and-use-it-3305832&quot;&gt;relação dívida/PIB&lt;/a&gt; dos EUA — essencialmente a dívida de um país comparada a sua produção econômica anual — era de 129% no final de 2020. Em outras palavras, a dívida oficial dos EUA era quase um terço maior do que toda a economia dos EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é &lt;a href=&quot;https://files.stlouisfed.org/files/htdocs/pageone-economics/uploads/newsletter/2010/201008.pdf&quot;&gt;consideravelmente maior do que a relação dívida/PIB da Grécia em 2010&lt;/a&gt;, quando ela &lt;a href=&quot;https://www.imf.org/en/News/Articles/2015/09/28/04/53/socar050210a&quot;&gt;recebeu um resgate&lt;/a&gt; do Fundo Monetário Internacional para evitar o calote de suas obrigações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Estados Unidos não são a Grécia, claro. Seu potencial econômico é muito maior, e está operando sob uma moeda que controla. Mas não há como negar que os EUA estão em território desconhecido. Hoje, a relação dívida/PIB do governo federal é maior do que era no final da Segunda Guerra Mundial, quando a nação reuniu &lt;a href=&quot;https://www.yahoo.com/entertainment/class-session-historys-six-most-003000610.html&quot;&gt;um dos maiores exércitos&lt;/a&gt; que o mundo já viu. Talvez ainda pior, o governo está acumulando dívidas mais rápido do que nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventualmente, como observa Andolfatto, o mercado pode muito bem decidir que basta, e a demanda por títulos do Tesouro vai secar. Na verdade, esse é provavelmente um dos motivos pelos quais as criptomoedas estão florescendo bruscamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase que num piscar de olhos, as criptomoedas deixaram as discussões nos cantos de salas do Reddit e nos corredores das universidades e se tornaram um mercado de &lt;a href=&quot;https://www.entrepreneur.com/article/368913#:~:text=The%20cryptocurrency%20market's%20high%20value,to%20two%20popular%20digital%20currencies.&amp;amp;text=Thanks%20largely%20to%20the%20surge,first%20time%20earlier%20this%20week.&quot;&gt;mais de US$ 2 trilhões&lt;/a&gt;. Não é exagero dizer que as criptos são agora populares; elas estão sendo engolidas por fundos de &lt;em&gt;hedge&lt;/em&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/trevor-lawrence-is-taking-his-entire-signing-bonus-in-cryptocurrencies-here-s-why/&quot;&gt;atletas famosos que assinam contratos de dez dígitos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não é difícil perceber por quê. O mercado está fazendo &lt;em&gt;hedge&lt;/em&gt;. Como ratos em um navio afundando, muitos estão procurando uma saída, sentindo que os dias do dólar podem finalmente estar chegando ao fim, pois seu valor é corroído pelo bombeamento em massa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ignorando-a-história&quot;&gt;Ignorando a História?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-roman-central-planners-destroyed-their-economy/&quot;&gt;um artigo popular de 2016&lt;/a&gt;, o autor Richard Ebeling explorou como os planejadores centrais na Roma Antiga destruíram a economia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito do que Ebeling descreve — dívida, gastos maciços, inflação e a destruição causada pelo controle de preços — soa estranha e assustadoramente familiar aos ouvidos modernos. E Ebeling naturalmente explora o antigo enigma: &lt;a href=&quot;https://www.history.com/news/8-reasons-why-rome-fell&quot;&gt;por que Roma falhou&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por séculos, como qualquer fã de História sabe, pensadores de Edward Gibbon a Peter Heather e além, fizeram essa pergunta. As respostas variam. Alguns culpam os bárbaros, outros a imigração. Alguns alegaram que o Cristianismo foi o culpado, enquanto outros apontam para doenças ou o enfraquecimento das legiões romanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas essas teorias são interessantes e dignas de exame, mas não encontrei nenhuma explicação melhor do que a oferecida pelo economista &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/ludwig-von-mises/&quot;&gt;Ludwig von Mises&lt;/a&gt;, que concluiu que a decadência de Roma resultou de sua rejeição ao individualismo e ao livre mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A maravilhosa civilização da antiguidade pereceu porque não ajustou seu código moral e seu sistema legal aos requisitos da economia de mercado”, escreveu Mises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele continuou:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma ordem social está condenada se as ações que seu funcionamento normal exige são rejeitadas pelos padrões de moralidade, são declaradas ilegais pelas leis do país e são processadas como criminosas pelos tribunais e pela polícia.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;O Império Romano se desfez em pó porque faltou o espírito do liberalismo [clássico] e da livre iniciativa. A política de intervencionismo e seu corolário político, o princípio do Fuhrer, decompôs o poderoso império, como necessariamente sempre desintegrarão e destruirão qualquer entidade social.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O presidente e político americano John Adams &lt;a href=&quot;https://finance.yahoo.com/news/five-years-chinas-belt-road-180425997.html&quot;&gt;supostamente disse certa vez&lt;/a&gt; que há duas maneiras pelas quais nações são destruídas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Uma é pela espada e a outra é pela dívida”, disse supostamente Adams. (Embora a citação seja amplamente atribuída a Adams, não é suportada por nenhuma documentação escrita)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há dúvida de que dívida é um problema sério (é só perguntar aos antigos romanos e aos gregos modernos). Mas se Mises estiver certo, a explosão da dívida pode ser apenas um sintoma de um problema muito maior: o colapso do espírito de liberdade e o crescimento de um sistema hostil à livre iniciativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos aprender com uma coisa que temos que os romanos não tinham: seu sinistro exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 02 de maio de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/us-government-s-debt-to-gdp-ratio-is-worse-than-greece-s-before-the-2008-crash-and-it-s-about-to-get-worse/&quot;&gt;The US Government’s Debt-to-GDP Ratio Is Worse Than Greece’s Before the 2008 Crash (And It’s About to Get Worse)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Os EUA estão em um território de dívida inexplorado. Isso deveria nos preocupar. Na quarta-feira 28 de abril, o presidente Biden apresentou um novo plano aos norte-americanos antes de uma sessão conjunta do Congresso: mais gastos. O recém-lançado plano de US$ 1,8 trilhão, apresentado apenas algumas semanas depois de Biden sancionar US$ 1,9 trilhão em gastos com auxílio-Covid, inclui faculdade comunitária &amp;quot;gratuita&amp;quot;, assim como pré-escola universal para todas as crianças de três e quatro anos de idade.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/05/usa-debt.jpg" /></entry><entry><title type="html">Empresas norte-americanas estão fechando porque não conseguem encontrar ninguém para trabalhar. Entenda o porquê.</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/05/05/empresas-norte-americanas-estao-fechando-porque-nao-conseguem-encontrar-ninguem-para-trabalhar-entenda-o-porque/" rel="alternate" type="text/html" title="Empresas norte-americanas estão fechando porque não conseguem encontrar ninguém para trabalhar. Entenda o porquê." /><published>2021-05-05T19:40:00-03:00</published><updated>2021-05-05T19:42:25-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/05/05/empresas-norte-americanas-estao-fechando-porque-nao-conseguem-encontrar-ninguem-para-trabalhar-entenda-o-porque</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/05/05/empresas-norte-americanas-estao-fechando-porque-nao-conseguem-encontrar-ninguem-para-trabalhar-entenda-o-porque/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/05/record-labor-shortage.jpg&quot; title=&quot;Em inglês: &amp;quot;Procura-se: entregador (ou entregadora!)&amp;quot;. Crédito da imagem: Flickr — Peter Burka \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/05/record-labor-shortage.jpg&quot; alt=&quot;Em inglês: &amp;quot;Procura-se: entregador (ou entregadora!)&amp;quot;. Crédito da imagem: Flickr — Peter Burka \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Em inglês: &quot;Procura-se: entregador (ou entregadora!)&quot;. Crédito da imagem: Flickr — Peter Burka | &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em uma entrevista recente, o economista Lawrence Summers disse que os seguros-desemprego turbinados do governo norte-americano têm criado uma escassez de mão de obra recorde.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos 10 anos, Larry e Roxane Maggio administraram uma delicatessen — a Ludovico’s — no centro comercial de Haddonfield, um bairro de Nova Jersey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No mês passado, porém, eles prepararam seus últimos pedidos de refeições. O casal decidiu fechar o negócio — “e não porque os negócios vão mal”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Simplesmente não conseguimos encontrar ninguém para trabalhar”, disse Roxane Maggio ao &lt;a href=&quot;https://www.inquirer.com/food/restaurant-workers-unemployment-hiring-new-jobs-20210501.html&quot;&gt;Philadelphia Inquirer&lt;/a&gt; na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Histórias semelhantes podem ser encontradas em toda a América, onde as empresas estão lutando para encontrar funcionários. Em Spokane, Washington, ofertas de emprego “&lt;a href=&quot;https://www.krem.com/article/news/investigations/spokane-hospitality-industry-shortage-expert-explains-why/293-40c365b0-c94a-4923-81b6-82782b608449&quot;&gt;parecem estar em cada esquina&lt;/a&gt;”, mas os empregadores simplesmente não conseguem encontrar pessoas para preencher as vagas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tem sido um desafio”, disse Matt Jensen, que atua como Diretor de Vendas e Marketing da Davenport Hotels, apenas uma das muitas empresas em Spokane procurando dezenas de funcionários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-escassez-de-mão-de-obra-recorde&quot;&gt;Uma escassez de mão de obra recorde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essas anedotas não são uma aberração. Os dados mostram que pequenas empresas estão reportando um número recorde de vagas de emprego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Acho que estamos vendo evidência crescente de crises de mão de obra”, disse o economista Lawrence Summers em uma entrevista recente à Bloomberg, que destacou uma pesquisa recente da National Federation of Independent Business.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Você pode ver isso em pesquisas feitas com pequenas empresas, onde estamos em níveis recorde em termos de dificuldade de encontrar mão de obra. Você pode ver isso nos dados sobre vagas de emprego, que estão em níveis quase recordes”, disse Summers, ex-presidente da Universidade de Harvard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando Summers foi questionado se o governo “foi longe demais” em seu último pacote de ajuda, que incluiu benefícios adicionais para seguros-desemprego, que em muitos casos resultou em norte-americanos recebendo mais renda para não trabalhar, ele não hesitou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sim”, respondeu Summers. “Se dermos às pessoas mais dinheiro para não trabalharem do que recebiam quando estavam trabalhando, elas vão ficar de lado.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Summers, que serviu aos governos Clinton e Obama, passou a descrever a medida como uma política “mal planejada” do governo Biden que pode ter implicações econômicas de longo alcance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lei-das-consequências-não-intencionais&quot;&gt;Lei das consequências não intencionais?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alguns podem atribuir o tiro pela culatra do desemprego à “lei das consequências não intencionais”, como David Westin fez em sua entrevista com Summers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a consequência possa não ter sido intencional, não era difícil de prever. Na verdade, foi precisamente o que muitos economistas disseram que aconteceria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Expandir os seguros-desemprego durante uma recessão tem um resultado previsível: recuperação mais lenta do emprego”, disse Alex Salter, professor de economia da Texas Tech, a &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/economists-slam-biden-stimulus-as-economically-unjustified-plan-that-incentivizes-unemployment/&quot;&gt;Brad Polumbo, da FEE, em fevereiro&lt;/a&gt;. “Deveríamos estar ajudando as pessoas a voltarem ao trabalho — não tornar financeiramente mais atraente ficar em casa.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que Summers chamou a medida de um “erro não forçado”. Foi a consequência óbvia de turbinar o seguro-desemprego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal de contas, é meio difícil culpar as pessoas por não quererem trabalhar quando podem ganhar mais dinheiro ficando em casa escrevendo aquele romance dos sonhos, jogando Call of Duty, lendo Jane Austen ou tentando se tornar a próxima estrela do TikTok.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Economist Lawrence Summers said the Biden administration&amp;#39;s juiced-up unemployment benefits have created a record labor shortage.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;It was “an unforced error,” Summers said. “If we give people more money for not working...then they’re going to stay on the sidelines.” &lt;a href=&quot;https://t.co/eCyTW1CXKw&quot;&gt;pic.twitter.com/eCyTW1CXKw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1389951791551303680?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 5, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-incentivos-são-importantes&quot;&gt;Os incentivos são importantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existe um ditado famoso entre economistas: &lt;a href=&quot;https://www.econlib.org/library/Columns/y2006/Robertsincentives.html&quot;&gt;os incentivos são importantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada harmoniza incentivos melhor do que os mercados, que criam incentivos indiretamente. Incentivos criados diretamente, por outro lado, com frequência resultam em consequências perversas. Por exemplo, o economista Dwight Lee &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-power-of-incentives/&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt; que a antiga União Soviética sofreu com todos os tipos de resultados perversos por criar incentivos diretamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Gerentes respondiam aos incentivos para aumentar a produção de calçados, por exemplo, fabricando apenas alguns tamanhos, dificilmente se importando com quais tamanhos melhor atendiam os consumidores”, observou Lee. “Incentivos como esses afetaram o comportamento das pessoas, mas falharam em promover a cooperação social necessária para uma economia produtiva”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um contraste gritante com os mercados, que não “criam” incentivos ativamente, mas permitem que eles surjam naturalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A economia de mercado é o exemplo definitivo de como um conjunto de regras pode criar um ambiente no qual incentivos privados motivam a cooperação social”, escreveu Lee. “Os incentivos mais importantes vêm dos desejos subjetivos dos indivíduos: o incentivo para encontrar o amor, para ganhar respeito, para fazer do mundo um lugar melhor, para sustentar suas famílias. Os mercados são as regras de conduta que harmonizam esses vários incentivos, tornando possível que as pessoas comuniquem seus desejos umas às outras”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seguros-desemprego adicionais foram essencialmente um erro duplo. Não apenas foram um exemplo de incentivo criado diretamente, mas incentivaram diretamente algo indesejável: o desemprego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fazer isso, eles criaram uma escassez de mão de obra que deixaram Larry e Roxane Maggio — e sem dúvida muitos outros — fora do mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seguros-desemprego adicionais cairão como mais um conto que ilustra o que acontece quando legisladores interferem nos mercados de trabalho. A única dúvida agora é: quão adversas serão as consequências?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/rye4orD8l9A&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 05 de maio de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/us-businesses-are-closing-because-they-cant-find-anyone-to-work-here-s-why/&quot;&gt;US Businesses Are Closing Because They Can’t Find Anyone to Work. Here’s Why&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Em uma entrevista recente, o economista Lawrence Summers disse que os seguros-desemprego turbinados do governo norte-americano têm criado uma escassez de mão de obra recorde. Nos últimos 10 anos, Larry e Roxane Maggio administraram uma delicatessen — a Ludovico&amp;apos;s — no centro comercial de Haddonfield, um bairro de Nova Jersey. No mês passado, porém, eles prepararam seus últimos pedidos de refeições. O casal decidiu fechar o negócio — &amp;quot;e não porque os negócios vão mal&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/05/record-labor-shortage.jpg" /></entry></feed>