<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2021-08-25T00:02:03-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><entry><title type="html">Quatro recém-nascidos morreram após cirurgia cardíaca negada devido às restrições de viagem pela Covid</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/25/quatro-recem-nascidos-morreram-apos-cirurgia-cardiaca-negada-devido-as-restricoes-de-viagem-pela-covid/" rel="alternate" type="text/html" title="Quatro recém-nascidos morreram após cirurgia cardíaca negada devido às restrições de viagem pela Covid" /><published>2021-08-25T00:01:00-03:00</published><updated>2021-08-24T23:42:57-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/25/quatro-recem-nascidos-morreram-apos-cirurgia-cardiaca-negada-devido-as-restricoes-de-viagem-pela-covid</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/25/quatro-recem-nascidos-morreram-apos-cirurgia-cardiaca-negada-devido-as-restricoes-de-viagem-pela-covid/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/recem-nascido.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Pxfuel](https://www.pxfuel.com/en/free-photo-xhtdo)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/recem-nascido.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Pxfuel](https://www.pxfuel.com/en/free-photo-xhtdo)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.pxfuel.com/en/free-photo-xhtdo&quot;&gt;Pxfuel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tragicamente, a pandemia de Covid-19 tem sido um laboratório virtual para lições sobre males “invisíveis” que resultaram da busca por “um benefício no presente”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quatro bebês morreram em Adelaide, Austrália, em outubro de 2020, após terem transporte negado para Melbourne por causa das restrições do governo que visavam conter o avanço da Covid-19, disseram autoridades de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adelaide, a capital do estado da Austrália do Sul, não oferece cirurgia cardíaca pediátrica. De acordo com &lt;a href=&quot;https://www.9news.com.au/national/baby-health-cardiac-services-adelaide-push-after-several-deaths/9f16f6cc-35c4-4491-b50b-382b2febbbf3&quot;&gt;notícias de jornais locais&lt;/a&gt;, isso significa que anualmente cerca de 100 bebês são enviados para outro estado para fazer tratamento, normalmente para o Hospital Royal Children, em Melbourne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devido às restrições de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; contra a Covid-19, no entanto, Melbourne não era mais uma opção. Em vez disso, os pacientes tinham que ser enviados para Sydney.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A distância de Adelaide a Melbourne é de cerca de 725 quilômetros, um vôo de aproximadamente 75 minutos, enquanto a distância até Sydney é de cerca de 1.375 quilômetros, um vôo de quase 2 horas. A adição de 45 minutos pode não parecer muito tempo, mas quando estamos falando sobre operar um órgão vital de um bebê doente, minutos importam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As notícias indicaram que os bebês nunca saíram de Adelaide, provavelmente porque os médicos determinaram que não sobreviveriam à longa viagem, ou porque o Hospital Infantil de Sydney em Westmead – o único hospital disponível, devido às restrições de viagem – não tinha capacidade para tratá-los.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja como for, por causa das restrições de viagens e da falta de um centro cardíaco em Adelaide, as crianças não receberam tratamento que poderia ter salvado suas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O Dr. John Svigos, obstetra e ginecologista, &lt;a href=&quot;https://www.9news.com.au/national/baby-health-cardiac-services-adelaide-push-after-several-deaths/9f16f6cc-35c4-4491-b50b-382b2febbbf3&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; à rede de TV australiana 9 News que os quatro bebês que morreram em Adelaide “quase certamente” teriam se beneficiado de uma cirurgia no local. Ele observou que as restrições estaduais às viagens impossibilitaram o hospital de tratar bebês em outras instalações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Particularmente em nossa situação atual com a Covid, em que o processo normal de encaminhamento para a unidade cardíaca de Melbourne não é mais sustentável, e o encaminhamento para Sydney é feito avaliando-se caso a caso, devo deixar que vocês imaginem o profundo efeito dessas mortes sobre os pais, suas famílias e a dedicada equipe médica e de enfermagem que lida com essas tragédias”, disse Svigos, que administrou um consultório particular no Women’s and Children’s Hospital em Adelaide desde 1978.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Four Newborns in Adelaide have died after being denied lifesaving heart surgery because it wasn&amp;#39;t available in Adelaide, and they couldn&amp;#39;t be transferred interstate because of travel restrictions. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/9News?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#9News&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/IFZsv9kq4k&quot;&gt;pic.twitter.com/IFZsv9kq4k&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; 9News Australia (@9NewsAUS) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/9NewsAUS/status/1318632532716457986?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;20 de outubro de 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A história é trágica. Também é frustrante, em parte porque sabemos que existem incontáveis casos como esse acontecendo todos os dias no mundo todo. Neste momento, é inegável: as leis sobre restrições que visam conter o avanço da Covid-19, embora projetadas para salvar pessoas, estão custando vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tragédia é agravada pelo fato de que era muito previsível. Qualquer estudante de economia que leu a linha de abertura do grande ensaio de Bastiat &lt;a href=&quot;http://www.mises.org.br/Ebook.aspx?id=54&quot;&gt;&lt;em&gt;O que se vê e o que não se vê&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; poderia ter previsto tais resultados. Nesse ensaio, Frédéric Bastiat escreveu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na esfera econômica, um ato, um hábito, uma instituição, uma lei não geram somente um efeito, mas uma série de efeitos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O economista explicou que toda ação traz não apenas uma única consequência, mas muitas consequências. Seres humanos tendem a se concentrar nos efeitos imediatos de uma ação (o que &lt;em&gt;é visível&lt;/em&gt;), enquanto ignoram os inúmeros outros efeitos que &lt;em&gt;não são visíveis&lt;/em&gt;. Bastiat advertiu que o economista deve ter cuidado ao perseguir “um pequeno benefício no presente, que será seguido por um grande mal no futuro”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, devemos olhar além dos efeitos imediatos de uma ação e considerar as consequências indesejadas de longo alcance.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Tragicamente, a pandemia de Covid-19 tem sido um laboratório virtual para lições sobre males “invisíveis” que resultaram da busca por “um benefício no presente”. Ao impor &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; em massa e proibir viagens e outras liberdades básicas, governos podem ter aumentado o distanciamento social, mas o fizeram a custos que talvez nunca consigamos compreender totalmente (mas que agora estamos apenas começando a compreender).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vemos os efeitos imediatos, desejados – menos viagens, negócios fechados ou limitados em capacidade, mais crianças trabalhando em &lt;em&gt;laptops&lt;/em&gt; e não na escola – mas tendemos a ignorar os muitos males invisíveis de segunda ordem. Isso inclui os &lt;a href=&quot;https://www.cancer.org/healthy/find-cancer-early/cancer-screening-guidelines/cancer-screening-during-covid-19-pandemic.html&quot;&gt;exames de câncer&lt;/a&gt; que as pessoas não estão fazendo, as 100.000 empresas norte-americanas &lt;a href=&quot;https://fortune.com/2020/09/28/covid-buisnesses-shut-down-closed/&quot;&gt;que nunca serão reabertas&lt;/a&gt;, as &lt;a href=&quot;https://www.abc.net.au/news/2020-09-23/alcoholics-anonymous-meetings-move-online-coronavirus-lockdown/12469800&quot;&gt;reuniões dos Alcoólicos Anônimos&lt;/a&gt; às quais as pessoas não podem comparecer, o aumento da depressão à medida que as pessoas perdem empregos, os milhões de pessoas &lt;a href=&quot;https://www.worldbank.org/en/news/press-release/2020/10/07/covid-19-to-add-as-many-as-150-million-extreme-poor-by-2021&quot;&gt;caindo na pobreza&lt;/a&gt; e na extrema pobreza, o &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/suicides-up-nearly-100-among-young-people-in-wisconsin-s-second-largest-county-as-medical-experts-cite-perils-of-social-isolation/&quot;&gt;aumento dos suicídios&lt;/a&gt;, e sim – bebês e outras pessoas que tiveram negadas cirurgias que poderiam tê-las salvado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada um desses efeitos, por sua vez, desencadeará inúmeros outros efeitos, muitos dos quais nunca serão vistos ou documentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O esforço para proteger indivíduos do coronavírus por meio de decretos governamentais em vez de ações individuais é semelhante a realizar uma cirurgia cardíaca com uma espada larga – atrapalhada, tola e mortal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quantas mais mortes de bebês e crianças a comunidade e a equipe serão forçadas a suportar?”, perguntou o Dr. Svigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma pergunta que todas as pessoas que sofrem com &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; desumanos e outras restrições governamentais draconianas deveriam estar fazendo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Sobre &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e suas consequências não intencionais (e indesejadas), talvez você se interesse também pelos seguintes textos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;Nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/&quot;&gt;Por que as mortes no trânsito aumentaram apesar de os motoristas saírem das estradas?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas/&quot;&gt;O isolamento social está prejudicando toda uma geração de crianças&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado/&quot;&gt;Lockdowns reduziram expectativa de vida nos EUA em 2020. No Brasil também, apesar do estudo enviesado.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/&quot;&gt;Os 1% mais ricos detém um valor recorde de riqueza nos Estados Unidos. Veja quanto — e por quê.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 23 de outubro de 2020 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/four-newborns-die-after-being-denied-heart-surgery-because-of-covid-travel-restrictions/&quot;&gt;Four Newborns Die After Being Denied Heart Surgery because of COVID Travel Restrictions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Os bebês &amp;quot;quase certamente&amp;quot; teriam se beneficiado de uma cirurgia no local, disse o médico. Mas por causa das restrições de viagens e da falta de um centro cardíaco próximo, as crianças não receberam tratamento que poderia ter salvado suas vidas. &amp;quot;Devo deixar que vocês imaginem o profundo efeito dessas mortes sobre os pais, suas famílias e a dedicada equipe médica e de enfermagem que lida com essas tragédias&amp;quot;, disse o Dr. John Svigos, obstetra e ginecologista.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/recem-nascido.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: barreiras de plástico não ajudam, e sim atrapalham, dizem estudos e especialistas</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/24/covid-19-barreiras-de-plastico-nao-ajudam-e-sim-atrapalham-dizem-estudos-e-especialistas/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: barreiras de plástico não ajudam, e sim atrapalham, dizem estudos e especialistas" /><published>2021-08-24T00:10:00-03:00</published><updated>2021-08-24T01:10:41-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/24/covid-19-barreiras-de-plastico-nao-ajudam-e-sim-atrapalham-dizem-estudos-e-especialistas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/24/covid-19-barreiras-de-plastico-nao-ajudam-e-sim-atrapalham-dizem-estudos-e-especialistas/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/barreiras-de-plastico.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem:
Tyson Moultrie / [Unsplash](https://unsplash.com/photos/m1aMSaJUGp4)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/barreiras-de-plastico.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem:
Tyson Moultrie / [Unsplash](https://unsplash.com/photos/m1aMSaJUGp4)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem:
Tyson Moultrie / &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/m1aMSaJUGp4&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Medidas de “segurança” inúteis mas onerosas (que na verdade visam apenas tranquilizar as pessoas) não são mais exclusivas dos aeroportos. Quando a pandemia de Covid-19 começou, não entendíamos completamente como o vírus se espalhava. Mas, à medida que aprendemos mais sobre como ele se espalha — e como não se espalha — nossas práticas de segurança contra a pandemia não foram adaptadas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Neste momento, muitas supostas políticas de higiene contra a Covid-19 são essencialmente um “teatro de segurança” que nem o do aeroporto. Mas elas não são apenas inúteis. Novos estudos sugerem que algumas supostas medidas preventivas, como “escudos” de plástico erguidos entre as pessoas, podem na verdade piorar a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos nós os vimos. Eles estão no supermercado, no caixa do banco, ou mesmo em muitas escolas separando professores de alunos. Em bares, separando a banda da plateia. Mas especialistas dizem que essas barreiras não estão funcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cientistas que estudam aerossóis, fluxo de ar e ventilação dizem que muitas vezes as barreiras não ajudam e provavelmente dão às pessoas uma falsa sensação de segurança”, &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/19/well/live/coronavirus-restaurants-classrooms-salons.html&quot;&gt;reporta&lt;/a&gt; o New York Times. “E às vezes as barreiras podem piorar as coisas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, um &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abh2939&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; publicado em junho na revista Science mostrou que na verdade o uso de proteções de mesa, separando os alunos nas salas de aula, pouco reduz, ou mesmo aumenta o risco de disseminação da Covid-19. Por que será que isso acontece?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se você tem uma floresta de barreiras em uma sala de aula, ela vai interferir na ventilação adequada dessa sala”, &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/19/well/live/coronavirus-restaurants-classrooms-salons.html&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; ao Times a professora de engenharia da Virginia Tech, Linsey Marr. “Os aerossóis de todo mundo vão ficar presos e parados lá e se acumular, e eles vão acabar se espalhando para além das próprias mesas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se houver partículas de aerossol no ar da sala de aula, esses escudos ao redor dos alunos não os protegerão”, &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/19/well/live/coronavirus-restaurants-classrooms-salons.html&quot;&gt;concordou&lt;/a&gt; Richard Corsi, reitor de engenharia da Universidade da Califórnia em Davis. “Dependendo das condições do fluxo de ar na sala, você pode ter uma corrente descendente entrando nesse pequeno espaço em que você está confinado e fazer com que as partículas se concentrem no seu espaço.”&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Vou traduzir outros trechos da &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/19/well/live/coronavirus-restaurants-classrooms-salons.html&quot;&gt;matéria do New York Times&lt;/a&gt; que eu achei interessantes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…] Em um distrito escolar de Massachusetts, &lt;a href=&quot;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.03.20.21253976v1.full.pdf&quot;&gt;pesquisadores descobriram&lt;/a&gt; que as divisórias de acrílico com paredes laterais no escritório principal estavam impedindo o fluxo de ar. &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7021e1.htm&quot;&gt;Um estudo analisando escolas na Geórgia&lt;/a&gt; descobriu que as barreiras nas mesas tiveram pouco impacto na disseminação do coronavírus em comparação com melhorias na ventilação e uso de máscaras.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Antes da pandemia, &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.5694/mja12.11750&quot;&gt;um estudo&lt;/a&gt; publicado em 2014 descobriu que divisórias de cubículos de escritório estavam entre os fatores que podem ter contribuído para a transmissão da tuberculose durante um surto da doença na Austrália.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Pesquisadores britânicos &lt;a href=&quot;https://www.gov.uk/government/publications/emg-role-of-screens-and-barriers-in-mitigating-covid-19-transmission-1-july-2021&quot;&gt;realizaram estudos de modelagem&lt;/a&gt; simulando o que acontece quando uma pessoa em um lado de uma barreira — como um cliente em uma loja — exala partículas enquanto fala ou tosse sob várias condições de ventilação. A tela é mais eficaz quando a pessoa tosse, porque as partículas maiores têm maior impulso e atingem a barreira. Mas quando uma pessoa fala, a tela não prende as partículas exaladas — que apenas flutuam em torno dela. Embora o balconista possa evitar um impacto imediato e direto, as partículas ainda estão na sala, representando um risco para o balconista e outras pessoas que possam vir a inalar o ar contaminado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“Nós mostramos esse efeito de bloquear partículas maiores, mas também que os aerossóis menores viajam pela tela e se misturam no ar da sala em cerca de cinco minutos”, disse Catherine Noakes, professora de engenharia ambiental para edifícios da Universidade de Leeds em Inglaterra. “Isso significa que se as pessoas estiverem interagindo por mais de alguns minutos, provavelmente serão expostas ao vírus independentemente da tela.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Para entender por que as telas muitas vezes têm pouco efeito em proteger as pessoas contra partículas de aerossol, ajuda pensar no ar exalado como uma nuvem de fumaça de cigarro, disse Marr.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“Uma maneira de pensar sobre as barreiras de plástico é que elas são boas para bloquear coisas como cusparadas, mas ineficazes para coisas como fumaça de cigarro. A fumaça simplesmente flutua, então dá à pessoa do outro lado um pouco mais de tempo antes de ser exposta à fumaça. Enquanto isso, as pessoas do mesmo lado do fumante estarão expostas a mais fumaça, já que as barreiras a prendem naquele lado até que ela tenha a chance de se diluir em todo o espaço.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Resumindo de forma simples: as barreiras de plástico não impedem a transmissão do coronavírus pelo ar. E elas podem até mesmo aumentar as chances de infecção por obstruir a ventilação da sala. Portanto, essas barreiras são mais do que apenas irritantes. O teatro de segurança é possivelmente perigoso e contraproducente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns podem argumentar que não importa se dessas medidas nem todas são altamente eficazes. Por que não tomar todas as precauções possíveis? E o que há de errado em fazer as pessoas se sentirem melhor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito, na verdade. Essa visão é profundamente ingênua e ignora a lição mais básica de economia: escassez, custo de oportunidade e &lt;em&gt;trade-offs&lt;/em&gt; (relações de compromisso, “perde-e-ganha”). A realidade é que não temos todo o tempo e energia do mundo para nos dedicar às medidas de segurança. O tempo e a energia investidos em uma medida significam necessariamente menos tempo e energia investidos em outra. Ninguém pode ou vai tomar todas as precauções, e todas as medidas restritivas têm um custo social, econômico e humano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, é uma boa notícia que até mesmo o New York Times está acordando para os perigos do teatro de segurança. Talvez logo eles percebam que todas as restrições à pandemia, não apenas as barreiras de plástico, vêm com sérios danos colaterais.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Talvez você se interesse também pelos seguintes textos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;Nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/&quot;&gt;Por que as mortes no trânsito aumentaram apesar de os motoristas saírem das estradas?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas/&quot;&gt;O isolamento social está prejudicando toda uma geração de crianças&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado/&quot;&gt;Lockdowns reduziram expectativa de vida nos EUA em 2020. No Brasil também, apesar do estudo enviesado.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/&quot;&gt;Os 1% mais ricos detém um valor recorde de riqueza nos Estados Unidos. Veja quanto — e por quê.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_polumbo&quot;&gt;@Brad_Polumbo&lt;/a&gt;) é um jornalista libertário-conservador e correspondente político na &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Brad Polumbo em 21 de agosto de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/even-the-new-york-times-is-acknowledging-potential-perils-of-covid-security-theater/&quot;&gt;Even the New York Times is Acknowledging the Potential Perils of COVID Security Theater&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Neste momento, muitas supostas políticas de higiene contra a Covid-19 são essencialmente um &amp;quot;teatro de segurança&amp;quot; que nem o do aeroporto. Mas elas não são apenas inúteis. Novos estudos sugerem que algumas supostas medidas preventivas, como &amp;quot;escudos&amp;quot; de plástico erguidos entre as pessoas, podem na verdade piorar a disseminação da Covid-19.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/barreiras-de-plastico.jpg" /></entry><entry><title type="html">Covid-19: países com a meta de &quot;zero casos&quot; só veem os números aumentando</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/22/covid-19-paises-com-a-meta-de-zero-casos-so-veem-os-numeros-aumentando/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: países com a meta de &amp;quot;zero casos&amp;quot; só veem os números aumentando" /><published>2021-08-22T22:45:00-03:00</published><updated>2021-08-23T10:32:16-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/22/covid-19-paises-com-a-meta-de-zero-casos-so-veem-os-numeros-aumentando</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/22/covid-19-paises-com-a-meta-de-zero-casos-so-veem-os-numeros-aumentando/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/marionete.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/marionete.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Zero Covid”, a ideia de que pesadas ordens governamentais ​​e controles populacionais podem eliminar permanentemente um coronavírus de um país, tem falhado espetacularmente em todos os lugares em que é tentada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente você não lê sobre isso nos grandes jornais corporativos ocidentais, mas os países que adotaram a estratégia de “Zero Covid” estão vendo os casos de Covid-19 explodirem em todos os seus territórios. Os países amplamente elogiados como “casos de sucesso” que seguiram a ideologia radical que é a “Zero Covid” não só não conseguiram conter o vírus, como agora estão testemunhando a disseminação descontrolada desse vírus em seus centros populacionais. Os governos comprometidos com essa aventura pseudocientífica e &lt;a href=&quot;/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/&quot;&gt;totalitária&lt;/a&gt; estão lutando por opções, e respondendo com &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e violando ainda mais os direitos dos seus cidadãos. A panela de pressão “Zero Covid” explodiu, revelando as deficiências de tal esforço ideológico imprudente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos dar uma olhada em como as nações “Zero Covid” estão se saindo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Jordan Schachtel já havia alertado em julho em matéria para o &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/zero-covid-catastrophe-participating-nations-see-new-records-across-the-board/&quot;&gt;AIER&lt;/a&gt; sobre o fracasso da estratégia “Zero Covid”, matéria essa que foi comentada em vídeo em português por Peter Turguniev do canal &lt;a href=&quot;https://rumble.com/vjyxr4-pases-que-adotaram-a-ideia-de-zero-covid-no-conseguem-sair-do-lockdown.html&quot;&gt;ANCAP.SU&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passado pouco mais de mês daquela matéria e daquele vídeo, vejamos se a situação dos países “Zero Covid” melhorou.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;austrália&quot;&gt;Austrália&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Austrália é indiscutivelmente o grande país (em território) mais dedicado à estratégia “Zero Covid”. O país foi &lt;a href=&quot;https://fortune.com/2021/06/18/australia-covid-zero-closed-borders-reopen-lockdown/&quot;&gt;isolado&lt;/a&gt; da maior parte do mundo desde o início da paranoia da Covid. Até mesmo muitos cidadãos australianos não tem conseguido entrar ou sair do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Austrália decretou tantos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; que é praticamente impossível saber em que número estão atualmente. Embora a grande mídia &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/blog/mundialista/o-estranho-caso-da-australia-covid-quase-zero-e-economia-recessiva/&quot;&gt;afirme&lt;/a&gt; que o país “controla brilhantemente a pandemia”, a “Zero Covid” tem sido um desastre absoluto, já que a estratégia de eliminação de Canberra, não surpreendentemente, falhou em mover permanentemente os casos para zero.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Cases in Australia have reached a new high, another tremendous success story in Following The Science™&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;So sure, they’ve indefinitely destroyed the pretense of freedom in their country, but at least it’s also not working! &lt;a href=&quot;https://t.co/ydTcAxQoxl&quot;&gt;pic.twitter.com/ydTcAxQoxl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; IM (@ianmSC) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ianmSC/status/1428820985923309568?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;20 de agosto de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Melbourne, a segunda maior cidade australiana em termos populacionais, entrou no seu &lt;a href=&quot;https://abcnews.go.com/Health/wireStory/australias-2nd-largest-city-melbourne-enters-6th-lockdown-79283987&quot;&gt;sexto &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; em 5 de agosto, que deve durar até 28 de agosto. O país, com população &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Austrália&quot;&gt;estimada&lt;/a&gt; em 25 milhões de habitantes, está sob um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/australia-is-under-dystopian-military-enforced-lockdown-despite-just-5-covid-deaths-a-day/&quot;&gt;distópico&lt;/a&gt; com a presença de &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-australia-58021718&quot;&gt;militares&lt;/a&gt; nas ruas, apesar de &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=australia+covid-19&quot;&gt;menos de 5&lt;/a&gt; mortes relacionadas à Covid por dia. Ao todo, &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=australia+covid-19&quot;&gt;menos de mil&lt;/a&gt; australianos morreram com Covid-19 desde o início da pandemia até agora.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Australian military is deployed to enforced &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/COVID?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#COVID&lt;/a&gt; lockdown in Sydney.&lt;br /&gt;*Despite 5 weeks of lockdown, virus continues to spread, causing 9 deaths.&lt;br /&gt;*Only 17 percent of Australia’s adult population is vaccinated.&lt;a href=&quot;https://t.co/X3rXwhuPN4&quot;&gt;https://t.co/X3rXwhuPN4&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/OvZLNH1hLz&quot;&gt;pic.twitter.com/OvZLNH1hLz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jim Roberts (@nycjim) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/nycjim/status/1420994021380567040?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;30 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; da Austrália foram infames e implacáveis. Em alguns lugares, os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; significavam que os cidadãos só podiam deixar suas casas por uma hora por dia, e não podiam viajar para fora de um determinado raio de suas casas. Em muitos lugares, o ato de protestar é ilegal, e será enfrentado pela tropa de choque. A Austrália também promulgou campos de quarentena obrigatórios para cidadãos privilegiados o suficiente para receber permissão do governo para retornar ao país.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vietnã&quot;&gt;Vietnã&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Rotulado como um “caso de sucesso” da estratégia “Zero Covid” pela &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-52584143&quot;&gt;imprensa corporativa&lt;/a&gt; — e pelo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1413330157209796613&quot;&gt;mestre dos pandeminions brasileiros&lt;/a&gt; — por suas políticas ultra-rígidas, o Vietnã vê os casos de Covid-19 explodirem. O governo, em modo pânico total, respondeu &lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/mundo/2021/07/4939542-vietna-decreta-confinamento-da-capital-por-aumento-de-casos-de-covid-19.html&quot;&gt;fechando as principais cidades&lt;/a&gt; — apenas para que a contagem de casos continuasse crescendo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Se tivéssemos feito o mesmo que o Vietnã, com nossa população de 212 milhões, teríamos menos de 250 mortes. Não diárias. Não mensais. Totais.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um país com 12x mais habitantes por Km² e metade do nosso PIB per capita. Que tal? &lt;a href=&quot;https://t.co/OiLF6ADQie&quot;&gt;https://t.co/OiLF6ADQie&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Atila Imunizando *de licença-paternidade (@oatila) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1413330157209796613?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;9 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/covid-19-vietna.jpg&quot; title=&quot;Total de casos de coronavírus no Vietnã. Fonte: [Worldometer](https://www.worldometers.info/coronavirus/country/viet-nam/). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/covid-19-vietna.jpg&quot; alt=&quot;Total de casos de coronavírus no Vietnã. Fonte: [Worldometer](https://www.worldometers.info/coronavirus/country/viet-nam/). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Total de casos de coronavírus no Vietnã. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.worldometers.info/coronavirus/country/viet-nam/&quot;&gt;Worldometer&lt;/a&gt;. Acesso em: 22 de agosto de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;coreia-do-sul&quot;&gt;Coreia do Sul&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seul estabeleceu um dos regimes de vigilância contra a Covid mais intrusivos do mundo. Aplaudida por autoritários como um país que tinha suas prioridades em ordem, a Coreia do Sul era supostamente o &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-56482494&quot;&gt;país modelo&lt;/a&gt; de “rastreamento de contatos”. Hoje, a Coreia do Sul está vendo números recordes em todas as regiões do país. Em 11 de agosto, pela primeira vez desde o início da pandemia, o país registrou &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/mundo/noticia/2021/08/11/coreia-do-sul-atinge-recorde-de-casos-de-covid-19-mesmo-com-restricoes.ghtml&quot;&gt;mais de 2 mil casos&lt;/a&gt; de Covid-19 em um único dia. A estratégia de “Zero Covid” falhou, e o governo respondeu &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/asia-pacific/skorea-reports-record-high-1615-new-covid-19-daily-cases-kdca-2021-07-14/&quot;&gt;restringindo&lt;/a&gt; os direitos dos cidadãos ainda mais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;South Korea continues to report record high COVID cases even with 99% mask compliance, but sure experts, if we only would all wear masks, cases would never go up &lt;a href=&quot;https://t.co/WjKO1NVCc7&quot;&gt;pic.twitter.com/WjKO1NVCc7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; IM (@ianmSC) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ianmSC/status/1429514806772436992?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;22 de agosto de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;singapura&quot;&gt;Singapura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outrora uma nação “Zero Covid” em &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/saude/ultimas-noticias/redacao/2021/05/14/singapura-melhor-pais-para-viver-na-pandemia.htm&quot;&gt;boa posição&lt;/a&gt; com os ideólogos radicais “especialistas em saúde pública”, o governo de Singapura se acalmou e decidiu em julho &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/mundo/noticia/2021/07/27/cingapura-admite-impossibilidade-de-conter-o-coronavirus-totalmente.ghtml&quot;&gt;abandonar a ideia&lt;/a&gt; de tentar eliminar para sempre um vírus endêmico minimamente ameaçador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adivinha o resultado? Há quase 1 mês o número de novos casos diários &lt;a href=&quot;https://www.thestar.com.my/aseanplus/aseanplus-news/2021/08/22/number-of-serious-covid-19-cases-in-singapore-falls-to-lowest-since-july-28&quot;&gt;reduz&lt;/a&gt; a cada dia:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/covid-19-singapura.jpg&quot; title=&quot;Novos casos diários de Covid-19 em Singapura. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=Singapura+Covid-19) / [Universidade Johns Hopkins](https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/covid-19-singapura.jpg&quot; alt=&quot;Novos casos diários de Covid-19 em Singapura. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=Singapura+Covid-19) / [Universidade Johns Hopkins](https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Novos casos diários de Covid-19 em Singapura. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=Singapura+Covid-19&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19&quot;&gt;Universidade Johns Hopkins&lt;/a&gt;. Acesso em: 22 de agosto de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;china&quot;&gt;China&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A China, apontada pela &lt;a href=&quot;https://piaui.folha.uol.com.br/numero-de-mortes-por-covid-19-no-brasil-e-38-vezes-o-da-china/&quot;&gt;grande mídia&lt;/a&gt; como “um exemplo no combate ao vírus”, &lt;a href=&quot;https://dossier.substack.com/p/chinas-covid-19-success-is-a-mirage&quot;&gt;mente sobre seus números da Covid e quase tudo o mais&lt;/a&gt;. O Partido Comunista Chinês afirma ser um participante da “Zero Covid”, mas, na realidade, Pequim tem enganado o mundo sobre “sucessos” de mitigação e supressão desde o primeiro dia da paranoia da Covid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/China&quot;&gt;país mais populoso do mundo&lt;/a&gt;, com cerca de 1,4 bilhões de pessoas, diz que teve apenas &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=china+covid-19&quot;&gt;94 mil casos e 4 mil mortes&lt;/a&gt; de Covid-19 desde o início da pandemia. Os números divulgados pelo governo são bons — o que não é bom é questioná-lo, pode ser &lt;a href=&quot;https://pt.gatestoneinstitute.org/16096/herois-desaparecidos-china&quot;&gt;perigoso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tailândia&quot;&gt;Tailândia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Tailândia, um “caso de sucesso” &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/mundo/sucesso-da-tailandia-no-combate-covid-19-misterio-para-especialistas-1-24538078&quot;&gt;amplamente elogiado&lt;/a&gt; por seus &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; rígidos e outras políticas draconianas na saga de “Zero Covid”, está batendo recorde atrás de recorde de casos de Covid.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Thailand, after a literal 1 million percent increase in cases from last summer, reported a new high of 22,782 cases yesterday, despite overwhelming mask usage.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Adjusted for population, it’s more than 30 US states are reporting each day.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Are we done pretending masks work yet? &lt;a href=&quot;https://t.co/Hac11uoRfF&quot;&gt;pic.twitter.com/Hac11uoRfF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; IM (@ianmSC) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ianmSC/status/1426256516227633152?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;13 de agosto de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;nova-zelândia&quot;&gt;Nova Zelândia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Nova Zelândia, que está em um autocerco desde o início de 2020, continua totalmente comprometida com sua estratégia de “Zero Covid”. O país, com população &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Nova_Zelândia&quot;&gt;estimada&lt;/a&gt; em 4,9 milhões de habitantes, teve desde o início da pandemia até agora &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia&quot;&gt;3 mil casos e 26 mortes&lt;/a&gt; relacionadas à Covid-19. Segundo o &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;, a última morte foi em 15 de fevereiro. Apesar disso, a detecção de um caso, o primeiro transmitido localmente desde fevereiro, levou a primeira-ministra Jacinda Ardern a anunciar um &lt;a href=&quot;/2021/08/18/por-que-a-nova-zelandia-impos-novo-lockdown-apos-um-caso-de-covid-em-170-dias/&quot;&gt;novo &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nacional&lt;/a&gt; em 17 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/covid-19-nz-casos.jpg&quot; title=&quot;Novos casos diários de Covid-19 na Nova Zelândia. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia) / [Universidade Johns Hopkins](https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/covid-19-nz-casos.jpg&quot; alt=&quot;Novos casos diários de Covid-19 na Nova Zelândia. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia) / [Universidade Johns Hopkins](https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Novos casos diários de Covid-19 na Nova Zelândia. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19&quot;&gt;Universidade Johns Hopkins&lt;/a&gt;. Acesso em: 22 de agosto de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/covid-19-nz-mortes.jpg&quot; title=&quot;Mortes diárias de Covid-19 na Nova Zelândia. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia) / [Universidade Johns Hopkins](https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/covid-19-nz-mortes.jpg&quot; alt=&quot;Mortes diárias de Covid-19 na Nova Zelândia. Fonte: [Google](https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia) / [Universidade Johns Hopkins](https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19). Acesso em: 22 de agosto de 2021.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Mortes diárias de Covid-19 na Nova Zelândia. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+nova+zelandia&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19&quot;&gt;Universidade Johns Hopkins&lt;/a&gt;. Acesso em: 22 de agosto de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Assim como a Austrália, a Nova Zelândia montou campos de quarentena para pessoas que tiveram acesso ao país. E também já &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/saude/ultimas-noticias/redacao/2020/05/09/como-nova-zelandia-venceu-batalha-da-covid-19-e-tem-so-4-internados.htm&quot;&gt;“venceu a batalha” contra a Covid-19&lt;/a&gt; algumas vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devido aos isolamentos relacionados à Covid, a falta de exposição a doenças comuns tem causado uma baixa de imunidade que &lt;a href=&quot;https://www.independent.co.uk/news/world/australasia/nz-children-covid-immunity-debt-b1880753.html&quot;&gt;tem disparado a hospitalização&lt;/a&gt; de crianças, que não são ameaçadas pela Covid. Parece que os fanáticos do “Zero Covid” esqueceram que ainda existem outras formas de adoecer.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;‘Doctors say children haven’t been exposed to range of bugs due to lockdowns, distancing and sanitiser and their immune systems are suffering’&lt;a href=&quot;https://t.co/YdA0pYFpax&quot;&gt;https://t.co/YdA0pYFpax&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Rita Panahi (@RitaPanahi) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/RitaPanahi/status/1413287432242360323?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;9 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumo&quot;&gt;Resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os países que abraçaram a noção radical de “Zero Covid” acabaram falhando em conter o vírus e/ou falhando em aceitar que os custos de tentar conter o vírus foram exponencialmente piores do que os benefícios de conter o vírus. As “curas” prometidas foram infinitamente piores do que a doença. Não há mais “casos de sucesso” de nações usando meios tirânicos na tentativa de parar o vírus. A estratégia de “Zero Covid”, como qualquer pessoa racional poderia ter previsto há muito tempo, falhou de forma espetacular.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Eu mesmo alerto desde &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/&quot;&gt;maio de 2020&lt;/a&gt;, em um dos primeiros textos deste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, que &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; não necessariamente reduzia mortes com Covid-19. Fui criticado por ser um “anônimo traçando gráficos em planilhas de Excel”. Pois bem. Meses depois, &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;artigos científicos&lt;/a&gt; chegaram a conclusões semelhantes à minha.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Como vimos, os países que tentaram a estratégia “Zero Covid” e foram aclamados pela grande mídia como “casos de sucesso” agora veem casos disparando e impõem novos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma oposta, sabe qual país adotou a estratégia “zero &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;”, foi criticado pela grande mídia como “&lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/pedro-hallal/2021/07/o-incrivel-fracasso-da-suecia-na-pandemia-de-covid-19.shtml&quot;&gt;incrível fracasso&lt;/a&gt;”, mas já mantém o número de mortes diárias igual ou próximo de zero há 1 mês? A &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;Suécia&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;The 7-day average of newly reported deaths per million in Sweden is 0. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;They’ve reported 14 total deaths since July 1st in a country of ~10.4 million people.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;It is remarkable to watch experts &amp;amp; politicians ignore this and go right back to interventions that have already failed &lt;a href=&quot;https://t.co/K9LT72AxB8&quot;&gt;pic.twitter.com/K9LT72AxB8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; IM (@ianmSC) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ianmSC/status/1426595095315320834?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;14 de agosto de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre o que eu considero um verdadeiro caso de sucesso em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;Covid-19: mortes diárias na Suécia atingem zero, enquanto outros países se preparam para mais lockdowns&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/jordan-schachtel/&quot;&gt;Jordan Schachtel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jordan Schachtel é jornalista investigativo e analista de política externa baseado em Washington, DC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jordan Schachtel em 16 de julho de 2021 para o &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/zero-covid-catastrophe-participating-nations-see-new-records-across-the-board/&quot;&gt;‘Zero Covid’ Catastrophe: Participating Nations See New Records Across the Board&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Algumas informações da matéria original foram atualizadas com base em outras matérias, cujos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; estão no próprio texto.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Não há mais &amp;quot;casos de sucesso&amp;quot; de nações usando meios tirânicos na tentativa de parar o vírus. A estratégia de &amp;quot;Zero Covid&amp;quot;, como qualquer pessoa racional poderia ter previsto há muito tempo, falhou de forma espetacular.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/marionete.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que a Nova Zelândia impôs novo lockdown após UM CASO de Covid em 170 dias</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/18/por-que-a-nova-zelandia-impos-novo-lockdown-apos-um-caso-de-covid-em-170-dias/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que a Nova Zelândia impôs novo lockdown após UM CASO de Covid em 170 dias" /><published>2021-08-18T09:50:00-03:00</published><updated>2021-08-18T09:58:39-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/18/por-que-a-nova-zelandia-impos-novo-lockdown-apos-um-caso-de-covid-em-170-dias</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/18/por-que-a-nova-zelandia-impos-novo-lockdown-apos-um-caso-de-covid-em-170-dias/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/jacinda-ardern.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/jacinda-ardern.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A decisão sem muito pensar da Nova Zelândia de fechar tudo devido a um único caso de Covid-19 pode parecer insana, mas há um método nessa loucura.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Nova Zelândia registrou seu primeiro caso de Covid-19 transmitido localmente desde fevereiro, o que levou a primeira-ministra Jacinda Ardern a &lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2021/08/17/asia/new-zealand-lockdown-one-case-intl-hnk/index.html&quot;&gt;anunciar&lt;/a&gt; um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nacional ontem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ardern disse a uma sala cheia de repórteres que as autoridades de saúde presumiram que o caso envolvia a variante Delta, altamente contagiosa, embora o sequenciamento do genoma &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-asia-58241619&quot;&gt;ainda não tivesse sido concluído&lt;/a&gt;. Mesmo assim, Ardern disse que as ordens de “nível 4” — as mais fortes do estado — eram necessárias: fechamento de escolas e empresas, com apenas serviços “essenciais” operando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Permaneçam em seus locais. Não se reúnam”, disse Ardern. “Não falem com seus vizinhos. Por favor, fiquem em suas bolhas.”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/yW25Q36U4S8&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-covid-não-vai-passar&quot;&gt;“A Covid não vai passar”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pandemias são terríveis, e a pandemia de Covid-19 tem sido especialmente terrível. &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/epidemiologist-sweden-s-covid-response-isn-t-unorthodox-the-rest-of-the-world-s-is/&quot;&gt;Pela primeira vez na história&lt;/a&gt;, governos no mundo todo — imitando a abordagem linha-dura da China — adotaram políticas para quarentenar indivíduos saudáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ano e meio depois, o vírus ainda está conosco. E temos &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;dados abundantes&lt;/a&gt; — literalmente dezenas de estudos acadêmicos — que mostram que tentativas de mitigar a propagação do vírus por meio de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; são ineficazes e trazem sérias (e muitas vezes letais) &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/fee-testifies-before-the-senate-the-life-threatening-unintended-consequences-of-pandemic-lockdowns/&quot;&gt;consequências indesejadas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Alguns desses estudos eu comentei aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por esse motivo, muitos chegaram à dolorosa conclusão destacada anteontem pelo &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/16/us/covid-delta-variant-us.html&quot;&gt;The New York Times&lt;/a&gt;: “A Covid não vai passar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não podemos esperar que [o vírus] vá embora de modo que nunca mais teremos que pensar sobre ele”, disse Emily Martin, epidemiologista da Universidade de Michigan, ao Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos norte-americanos concorda. Uma &lt;a href=&quot;https://news.gallup.com/poll/308222/coronavirus-pandemic.aspx&quot;&gt;pesquisa da Gallup de julho&lt;/a&gt; descobriu que 59% dos que responderam achavam que pessoas saudáveis ​​deveriam levar a vida normalmente, em comparação com apenas 41% que achavam que pessoas saudáveis ​​deveriam ficar em casa para evitar o vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan Partridge, diretor do Departamento de Saúde do Condado de Lawrence-Douglas, no Kansas, disse ao Times que as evidências indicam que as intervenções de saúde pública foram muito ineficazes para justificar uma segunda tentativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não acredito que uma ordem de saúde pública no futuro será mais eficaz do que foram as do passado — e elas não foram eficazes o suficiente”, disse Partridge ao jornal, acrescentando que ele acredita que ainda é apropriado recomendar uso de máscara e vacinação em vez de decretos e &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;lidando-com-a-covid&quot;&gt;Lidando com a Covid&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O The New York Times não está errado. Parece haver consenso científico de que a Covid não vai desaparecer e não pode ser erradicada como foi, digamos, a varíola.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Erradicar esse vírus do mundo pra já é muito parecido com tentar planejar a construção de uma rua para a lua. É irreal”, &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/d41586-021-00396-2&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Michael Osterholm, epidemiologista da Universidade de Minnesota, em fevereiro à revista Nature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, essa notícia não é totalmente ruim. Cientistas dizem que os seres humanos provavelmente se tornarão mais resistentes à doença, que &lt;a href=&quot;https://www.theatlantic.com/health/archive/2020/08/coronavirus-will-never-go-away/614860/&quot;&gt;pode vir a se tornar simplesmente outra cepa sazonal da gripe&lt;/a&gt;, como o que aconteceu com o vírus H1N1 de 2009 (gripe suína).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Penso que esse vírus estará conosco no futuro”, disse Ruth Karron, pesquisadora de vacinas da Johns Hopkins, ao The Atlantic. “Mas também o influenza está conosco e, na maior parte, a gripe não fecha nossas sociedades. Nós lidamos com isso.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karron fez esses comentários ao The Atlantic em agosto — de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Madness - New Zealand to impose nationwide lockdown after detecting 1st local case -- in 170 days: &amp;quot;Do not talk to your neighbors.&amp;quot;&lt;a href=&quot;https://t.co/S3r2GBsvCf&quot;&gt;pic.twitter.com/S3r2GBsvCf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1427615271175561217?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;17 de agosto de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-caso-clássico-de-teoria-da-escolha-pública&quot;&gt;Um caso clássico de teoria da escolha pública&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cientistas e pessoas comuns estão começando a perceber que a Covid-19 não pode ser derrotada por planejadores centrais impondo &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e outras medidas coercitivas. (Na verdade, como a maioria dos casos de Covid &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/we-just-got-even-more-proof-that-stay-at-home-orders-lethally-backfired/&quot;&gt;se espalham em ambientes fechados&lt;/a&gt;, as ordens de “fique em casa” do governo têm o potencial de acabar na verdade piorando os surtos.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Políticos e burocratas, no entanto, continuam a empurrar medidas draconianas que restringem as liberdades básicas das pessoas a quem deveriam supostamente servir. A Nova Zelândia é apenas o exemplo mais recente. A questão é: &lt;em&gt;por quê?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É improvável que burocratas e políticos sejam simplesmente menos inteligentes (embora alguns sejam, é claro). Uma explicação muito mais provável é que eles estão operando sob um conjunto diferente de incentivos do que as pessoas às quais servem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O economista James M. Buchanan, vencedor do Prêmio Nobel, apontou que os políticos, como todas as demais pessoas, tomam decisões com base nos seus próprios interesses e incentivos. Essa ideia é conhecida como &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Escolha_p%C3%BAblica&quot;&gt;&lt;strong&gt;Teoria da Escolha Pública&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, um campo da economia que analisa o comportamento político. Embora muitos aceitem a ideia de que os políticos estão motivados a promover “o bem comum”, Buchanan argumentou que eles não se tornam anjos altruístas ao conseguir um mandato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para muitos, esse é um conceito difícil de engolir — especialmente para os que realmente acreditam em grandes governos — &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/why-politicians-are-incentivized-to-embrace-covid-19-restrictions-even-if-they-don-t-work/&quot;&gt;mas ajuda a explicar&lt;/a&gt; por que políticos e burocratas continuam a impor &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; prejudiciais que se mostraram terrivelmente ineficazes em domar o vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que política é principalmente sobre autopreservação. E embora impor restrições prejudiciais possa parecer irracional, não impô-las também acarreta sérios riscos — &lt;em&gt;riscos políticos&lt;/em&gt;. Basta olhar para os líderes criticados na Suécia, em Dakota do Sul e na Flórida por não imporem &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; rigorosos e abrangentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nova York pode ter &lt;a href=&quot;https://www.worldometers.info/coronavirus/usa/new-york/&quot;&gt;a segunda maior&lt;/a&gt; taxa de mortalidade por Covid nos EUA, e sua ordem para que asilos aceitassem idosos ainda em recuperação da Covid pode ter resultado na &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/why-andrew-cuomo-may-get-away-with-the-scandal-of-the-century/&quot;&gt;morte desnecessária de milhares&lt;/a&gt;, mas o governador Andrew Cuomo foi aclamado como um herói por suas políticas rígidas. Ele assinou um &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-andrew-cuomo-pocketed-5-million-off-the-covid-crisis/&quot;&gt;contrato de 5 milhões de dólares para um livro&lt;/a&gt;, recebeu um Emmy Award e foi convidado para o The Late Show com Stephen Colbert — antes da sua queda, que ocorreu logo em seguida (e que, é importante ressaltar, resultou principalmente de alegações de má conduta sexual, e não de suas políticas mortais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare o tratamento que Cuomo recebeu com o de Anders Tegnell, autoridade de saúde pública da Suécia, ou da governadora de Dakota do Sul, Kristi Noem, que se recusaram a impor &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;South Dakota Gov. Kristi Noem Seals Her Reputation as COVID’s Cartoon Villain &lt;a href=&quot;https://t.co/v0KOb6dbDr&quot;&gt;https://t.co/v0KOb6dbDr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; michael daly (@MichaelDalynyc) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MichaelDalynyc/status/1314522953929941002?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;9 de outubro de 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A decisão da primeira-ministra Ardern de fechar a Nova Zelândia por causa de um único caso de Covid-19 pode parecer insana — &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1427655636100190224&quot;&gt;até a CNN&lt;/a&gt; pareceu não acreditar — mas há um método nessa loucura. E está enraizado na teoria da escolha pública.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/#2-universidade-de-edimburgo&quot;&gt;estudo da Universidade de Edimburgo&lt;/a&gt; mostrou que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; ocasionam mais mortes no longo prazo. Um &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/#6-universidade-federal-de-pernambuco&quot;&gt;estudo da Universidade Federal de Pernambuco&lt;/a&gt; chegou a conclusão parecida: aumentar as restrições ocasionava, dias depois, aumento no número de mortes relacionadas à Covid-19. Há &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;outros estudos&lt;/a&gt; que apontam a ineficácia de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; para conter a Covid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar disso, aqui no Brasil muitas pessoas criticam e rotulam de “genocida” quem se opõe aos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;. &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dissonância_cognitiva&quot;&gt;Dissonância cognitiva&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falei aqui do curioso caso das pessoas que tanto repetem o lema “vidas importam”, mas apoiam medidas governamentais que acabam por causar, na verdade, mais mortes. Talvez você queira ler na sequência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/&quot;&gt;Por que pessoas “boas” permitem totalitários?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A primeira-ministra da Nova Zelândia acredita que o isolamento geográfico do país, formado por ilhas, é capaz de mantê-lo longe do vírus. O mundo poderia sofrer com a doença, mas os neozelandeses estariam protegidos, contanto que controlassem rigidamente as fronteiras e permanecessem encastelados em suas ilhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há quase 1 ano, o canal &lt;a href=&quot;https://visaolibertaria.com/article/e2d654d1-fd4b-4ea0-8621-6cdbb42ee8fb&quot;&gt;Visão Libertária&lt;/a&gt; já criticava a estratégia adotada pela Nova Zelândia para tentar conter a pandemia, fazendo um paralelo com &lt;a href=&quot;https://pt.wikisource.org/wiki/A_máscara_da_Morte_Vermelha&quot;&gt;A Máscara da Morte Vermelha&lt;/a&gt;, conto de terror escrito por Edgar Allan Poe em 1842 que ilustrava o encastelamento em meio a uma pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Longe de ser científica, a abordagem neozelandesa se aproxima de práticas medievais: de se encastelar pelo tempo que for necessário, esperando que a crise passe e que a fortaleza proteja a população das aflições do mundo exterior. No longo prazo, essa tática é insustentável e está fadada ao fracasso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;
    &lt;iframe scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; style=&quot;border: none;&quot; src=&quot;https://www.bitchute.com/embed/rVHW2Fss90x7/&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 17 de agosto de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/why-new-zealand-imposed-a-lockdown-after-detecting-its-first-covid-case-in-170-days/?utm_source=ribbon&quot;&gt;Why New Zealand Imposed a Lockdown — After Detecting Its First COVID Case in 170 Days&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Políticos e burocratas continuam a empurrar medidas draconianas que restringem as liberdades básicas, mas são ineficazes no combate à doença. A Nova Zelândia é apenas o exemplo mais recente. A questão é: por quê?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/jacinda-ardern.jpg" /></entry><entry><title type="html">A regra mais importante para a vida, segundo Jordan Peterson</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson/" rel="alternate" type="text/html" title="A regra mais importante para a vida, segundo Jordan Peterson" /><published>2021-08-16T23:45:00-03:00</published><updated>2021-08-16T23:49:12-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/jordan-peterson-12-regras.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/jordan-peterson-12-regras.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jordan Peterson está de volta, e a principal lição do seu livro continua tão importante como sempre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase dois anos atrás, amigos me presentearam com um exemplar do &lt;em&gt;best-seller&lt;/em&gt; de Jordan Peterson, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3yQZnxP&quot;&gt;12 Regras para a Vida: um Antídoto para o Caos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Apresentando &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jordan_Peterson&quot;&gt;Jordan Peterson&lt;/a&gt; para quem ainda não o conhece… nascido em 12 de junho de 1962, em Fairview, Alberta, norte do Canadá (onde no inverno chega a fazer 40 graus negativos), ele é professor de psicologia, psicólogo clínico, personalidade do YouTube e autor de livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson tem dois bacharelados em Ciências Políticas (1982) e em Psicologia (1984) pela Universidade de Alberta e um PhD em Psicologia Clínica pela Universidade McGill (1991). Ele lecionou de 1993 a 1998 na Universidade de Harvard e de 1998 a 2018 na Universidade de Toronto. Uma de suas áreas de estudo e pesquisa é a Guerra Fria e o totalitarismo do século XX, incluindo fascismo, nazismo e comunismo/socialismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1999, ele publicou seu primeiro livro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3CViN7e&quot;&gt;Mapas do Significado: a Arquitetura da Crença&lt;/a&gt;, que combina conhecimentos de psicologia, mitologia, política, religião, literatura, filosofia e neurociência para analisar como surgem as crenças humanas e como elas influenciam nosso comportamento diário. Esse livro se tornou a base para muitas de suas aulas, que podem ser assistidas em seu &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/c/JordanPetersonVideos/playlists&quot;&gt;canal no YouTube&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jordan Peterson se tornou mundialmente conhecido em 2016, após lançar uma série de vídeos em seu canal no YouTube nos quais ele criticava uma lei do governo canadense que obrigava o uso dos pronomes exigidos pelo interlocutor, lei essa que Peterson classificou como compulsória e autoritária. Os vídeos provocaram grande controvérsia, atraindo tando apoiadores quanto críticos, e receberam significativa cobertura da mídia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson suspendeu a prática clínica e o ensino em 2018, quando publicou seu segundo livro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3yQZnxP&quot;&gt;12 Regras para a Vida: um Antídoto para o Caos&lt;/a&gt;, que se tornou um campeão de vendas em diversos países.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2019, a esposa de Peterson foi diagnosticada com câncer. Ele começou a usar doses cada vez maiores de benzodiazepínicos (ansiolíticos), dos quais desenvolveu dependência e teve que se tratar. Em 2020, ele passou por um tratamento arriscado envolvendo coma induzido na Rússia. Durante esses anos, sua carreira foi pausada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2021, Peterson voltou à atividade no YouTube, com várias entrevistas, e publicou seu terceiro livro, &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3meAGs1&quot;&gt;Além da Ordem: mais 12 Regras para a Vida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando ao texto original, que falava do livro 12 Regras para a Vida…&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Comecei a ler o livro assim que o recebi, mas em algum lugar ao longo do caminho me distraí e não terminei. (Isso não costumava acontecer comigo, mas criar três filhos alterou meus hábitos de leitura.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o recente retorno de Peterson à cena pública, decidi retomar a leitura do livro. No momento, estou lendo a Regra nº 12 (“Acaricie um gato ao encontrar um na rua”) e pretendo um dia revisar o trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de abordar o livro inteiro, parecia apropriado compartilhar a regra mais importante na obra seminal de Peterson, que vendeu mais de 3 milhões de cópias em todo o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Assuma a responsabilidade pela sua vida.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso. Parece simples, banal até. É algo que você esperaria que seu pai ou sua avó lhe dissessem depois que você fez algo que estragou tudo ou foi demitido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, é uma mensagem extremamente necessária agora. Norman Doidge, que escreveu o prefácio de 12 Regras para a Vida, concordou que essa é a lição principal do livro de Peterson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[…] a principal regra é que &lt;strong&gt;você deve assumir a responsabilidade por sua própria vida&lt;/strong&gt;. Ponto-final”, escreve Doidge, psiquiatra, autor e amigo de Peterson. (ênfase minha)&lt;/p&gt;

&lt;iframe class=&quot;mb-3&quot; style=&quot;width:120px;height:240px;display: block;margin: auto;&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=BR&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=qf_sp_asin_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=cabecalivreco-20&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;amp;placement=8550802751&amp;amp;asins=8550802751&amp;amp;linkId=8938f08ed90e99bfbc4d634dc9cb1464&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true&amp;amp;price_color=333333&amp;amp;title_color=0066c0&amp;amp;bg_color=ffffff&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Para ser mais preciso, “assumir responsabilidade” na verdade não é uma das 12 regras de Peterson. Ainda assim, a análise de Doidge está correta e não deveria ser nenhuma surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A responsabilidade pessoal pela própria vida é uma ideia embutida nas regras que Peterson oferece ao longo de seu livro como um antídoto para o caos que muitos de nós sentimos hoje (é também o tema de suas palestras e entrevistas). Quando Peterson diz para você adotar uma boa postura, fazer bons amigos, deixar sua própria casa em ordem primeiro, dizer a verdade, arrumar sua cama, ser preciso no que diz, etc., ele não está realmente preocupado com a limpeza do seu quarto. Ele está instruindo os leitores sobre como eles podem assumir o controle de suas próprias vidas. Ele os está lembrando do seu poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão é: por que essa lição de repente parece tão importante? Afinal, a mensagem de Peterson não é exatamente nova. De muitas maneiras, seus ensinamentos canalizam alguns dos antigos estoicos, que há milênios ensinaram que o caminho para uma vida pacífica e feliz era dominar a única coisa que os humanos podem realmente controlar: &lt;em&gt;eles mesmos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observou certa vez o filósofo estoico &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epiteto&quot;&gt;Epicteto&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/epicteto.jpg&quot; title=&quot;⁠&amp;quot;Onde está o bem? Em nossas escolhas. Onde está o mal? Em nossas escolhas.&amp;quot; (Epicteto, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzA2ODc1NQ/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/epicteto.jpg&quot; alt=&quot;⁠&amp;quot;Onde está o bem? Em nossas escolhas. Onde está o mal? Em nossas escolhas.&amp;quot; (Epicteto, imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzA2ODc1NQ/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;⁠&quot;Onde está o bem? Em nossas escolhas. Onde está o mal? Em nossas escolhas.&quot; (Epicteto, imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MzA2ODc1NQ/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A mensagem dos estoicos era a de que não deveríamos sujeitar seus próprios sentimentos, sua própria felicidade, a fatores externos. Afinal, geralmente temos pouco controle sobre eventos, circunstâncias e pessoas. O caminho para a harmonia e a felicidade é aprender a controlar como nós, como indivíduos, respondemos a essas coisas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;As ideias de autoempoderamento, autocontrole e iniciativa individual não são exclusivas dos estoicos, claro. Outras filosofias antigas exploraram esses conceitos em maior ou menor grau, e esses temas estão entrelaçados nos ideais norte-americanos, e são encontrados em obras clássicas, como Almanaque do Pobre Ricardo, de Benjamin Franklin, e Autoconfiança, de Ralph Waldo Emerson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema, na opinião de Peterson, é que os norte-americanos não estão mais recebendo essas lições. Em uma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yZYQpge1W5s&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; de 2018 para a revista britânica GQ, Peterson foi questionado por que as pessoas estavam tão “famintas” por sua mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Elas estão ansiosas por uma discussão sobre a relação entre responsabilidade e significado”, respondeu Peterson. “Não temos essa discussão em nossa cultura há 50 anos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma afirmação incrível. Durante a maior parte da história humana, pensadores exploraram essa questão — como nossas escolhas individuais se relacionam com viver uma vida de significado — talvez acima de todas as outras. Foi uma questão central para as filosofias de pensadores de Platão e Aristóteles a Immanuel Kant e Nietzsche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas Peterson diz que não nos engajamos mais com essas questões. A filosofia pós-moderna nos levou a novas direções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Temos nos concentrado em direitos e privilégios e liberdade e prazer impulsivo”, diz Peterson. “Todos esses são úteis em seus lugares, mas são superficiais, e isso não é bom. Porque se as pessoas estão ancoradas superficialmente, as tempestades as destroem. E as tempestades sempre vêm.”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/yZYQpge1W5s&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(o vídeo acima permite ativar legendas automaticamente geradas do inglês e traduzidas para o português, se souber de alguma versão traduzida manualmente, por favor, comente)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assumindo a responsabilidade que seres humanos aprendem a suportar tempestades, que são inevitáveis. Como muitos sabem, Peterson enfrentou sua própria tempestade quando sua esposa, Tammy, foi diagnosticada com câncer terminal em abril de 2019, e ele lutou contra uma dependência de benzodiazepínicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-jordan-peterson-s-antidote-to-chaos-saved-his-own-life/&quot;&gt;sobreviveu à tempestade&lt;/a&gt; porque sua vida estava ancorada na responsabilidade, que oferecia significado e força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, muitas pessoas hoje em dia não estão ancoradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando Peterson diz que não tivemos uma discussão sobre responsabilidade e significado em nossa cultura “há 50 anos”, ele está se referindo a uma mudança cultural que ocorreu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é apenas que não ensinamos as pessoas como assumir a responsabilidade por suas próprias vidas; é que, de muitas formas, nós as desencorajamos ativamente de fazer isso: cultura coletivista, espaços seguros e vitimização — cada uma é uma manifestação de uma cultura que substituiu a responsabilidade individual por noções coletivistas de injustiça. Há &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/JordanPeterson/comments/85fo2z/why_does_jordan_b_peterson_trigger_people_a/&quot;&gt;pessoas&lt;/a&gt; que são &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/science/2018/feb/07/how-dangerous-is-jordan-b-peterson-the-rightwing-professor-who-hit-a-hornets-nest&quot;&gt;abertamente hostis&lt;/a&gt; à mensagem de Peterson de ser dono da própria vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não quer dizer que a injustiça não seja real. Ela é, e sempre será. O problema é que, em nossa saga de livrar o mundo da injustiça, esquecemos que devemos primeiro nos possuir e nos consertar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a mensagem de Peterson não é “ignore a injustiça”. Sua mensagem é: &lt;em&gt;assuma a responsabilidade pela sua vida&lt;/em&gt; apesar da presença de injustiças, que sempre existirão. (Peterson já &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xaN9F1q-Fn0&quot;&gt;apontou&lt;/a&gt;, por exemplo, que estudos mostram que o destino de um sujeito em liberdade condicional depende, em um grau preocupante, de o juiz ter almoçado antes ou depois da audiência. Aparentemente, juízes com fome têm muito menos probabilidade de perdoar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É assim que alguém se torna um navio capaz de resistir às tempestades — não colocando sua energia em coisas que estão além do seu controle, mas assumindo a responsabilidade pelas coisas que pode controlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próprio fato de haver pessoas que tratam a mensagem de Peterson como estranha e digna de hostilidade é uma evidência do quanto ela é necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos ser gratos por Jordan Peterson estar de volta para espalhá-la.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, já citei trechos do livro 12 Regras para a Vida em textos anteriores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/&quot;&gt;Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/&quot;&gt;Por que pessoas “boas” permitem totalitários?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Caso você não tenha tempo para ler o livro, ou queira ter uma ideia do que ele trata para decidir se vale a pena lê-lo (eu já li e recomendo), os dois vídeos a seguir resumem e comentam as 12 regras. Assista-os na sequência (cada um resume uma metade do livro).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ooD5psL_dV4&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7fgMrsWSe78&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 12 de novembro de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/jordan-petersons-most-important-rule-for-life/&quot;&gt;Jordan Peterson’s Most Important Rule for Life&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O próprio fato de haver pessoas que tratam a mensagem de Peterson como estranha e digna de hostilidade é uma evidência do quanto ela é necessária.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/jordan-peterson-12-regras.jpg" /></entry><entry><title type="html">&quot;Externalidade&quot; não é desculpa para vacinação obrigatória</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/14/externalidade-nao-e-desculpa-para-vacinacao-obrigatoria/" rel="alternate" type="text/html" title="&amp;quot;Externalidade&amp;quot; não é desculpa para vacinação obrigatória" /><published>2021-08-14T02:30:00-03:00</published><updated>2021-08-14T02:33:54-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/14/externalidade-nao-e-desculpa-para-vacinacao-obrigatoria</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/14/externalidade-nao-e-desculpa-para-vacinacao-obrigatoria/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/policiais-cassetete.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/policiais-cassetete.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não sou, e nunca fui, um antivacina. Quando meu único filho, Thomas, era jovem, nem sua mãe nem eu hesitamos em que ele recebesse toda a gama de vacinas infantis – assim como meus próprios pais não hesitaram em que eu, na década de 1960, recebesse toda a gama de vacinas disponíveis naquela época para crianças. E quando as vacinas contra Covid-19 foram disponibilizadas há alguns meses, recebi a dosagem completa. (Moderna, caso você esteja se perguntando.)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto que você lê é uma tradução de um texto em inglês. Eu, tradutor, assim como o autor original, não sou, e nunca fui, um antivacina. Quando eu era criança, tomei todas as vacinas disponíveis. Meu cartão de vacinação está em dia. A última vacina que eu tomei foi a da gripe em 2019, mesmo não sendo do grupo de risco, nem obrigado a tomá-la. Antes dessa, tomei 3 doses da vacina contra tétano em 2015, após um acidente de bicicleta.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas eu sou, e sempre fui, um antiautoritário. E, sendo assim, me oponho aos esforços do governo para impor a vacinação ou punir as pessoas que não se vacinaram. Nesse nosso mundo real, o estado não tem por que impor penalidades a quem opte por não injetar ou ingerir certos medicamentos. Tal intrusão nos assuntos privados dos indivíduos é antiética e inconsistente com os princípios de uma sociedade livre. Todo pai deve ter o direito de recusar a vacinação dos seus filhos. Todo adulto deve ter o direito de recusar a vacinação para si mesmo. Nenhuma explicação para tal recusa deveria ser exigida além de um simples “Não”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;mas-e-a-externalidade&quot;&gt;Mas e a externalidade?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A réplica mais comum para aqueles de nós que se opõem à punição estatal a pessoas que recusam vacinas é alegar que as pessoas não vacinadas colocam em risco a saúde, e até mesmo a vida, de terceiros inocentes. Leia, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/opinions/2021/07/06/vaccine-requirements-proof-white-house-party/&quot;&gt;Leana Wen&lt;/a&gt;, a colunista do Washington Post cuja forte obsessão pela vacinação obrigatória é acompanhada por sua &lt;a href=&quot;https://cafehayek.com/2021/06/the-market-for-scary-covid-fiction-must-be-huge.html&quot;&gt;fraca capacidade&lt;/a&gt; de colocar os dados em perspectiva adequada. No economês, a acusação é de &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Externalidades&quot;&gt;externalidade&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; – ou, como Justin Wolfers, economista da Universidade de Michigan, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/JustinWolfers/status/1412545374275784705&quot;&gt;exclamou&lt;/a&gt; recentemente em resposta a alguém que se opõe ao que parece um movimento em direção à vacinação obrigatória, “por causa das externalidades”. Alega-se que um indivíduo não vacinado injustamente espalha patógenos perigosos para outras pessoas sempre que esse indivíduo está em público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas gritar “externalidade!” não é o trunfo que muitos economistas (e não economistas) ingenuamente supõem que seja. Em um mundo em que nem todo ser humano vive uma existência isolada – isto é, nosso mundo – cada um de nós incessantemente age de maneiras que afetam estranhos, sem com isso justificar restrições impostas pelo governo à grande maioria dessas ações. Portanto, justificar a obstrução governamental dos afazeres comuns da vida requer muito mais do que a identificação da perspectiva de algum impacto interpessoal. (veja a &lt;a href=&quot;https://www.econlib.org/are-externalities-enough/&quot;&gt;breve resposta de David Henderson a Wolfers&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A justificativa para a vacinação obrigatória também requer mais do que uma imaginação fértil. Alunos inteligentes da sétima série podem descrever situações hipotéticas em que toda pessoa razoável pode concordar que a vacinação forçada é justificada. (&lt;em&gt;“Tipo, imagine um vírus tão super-contagioso e letal que irá, com 100% de certeza, literalmente matar todos os seres humanos no país se mesmo uma única pessoa no país permanecer não vacinada!!!”&lt;/em&gt;) Para ser relevante, a defesa da vacinação obrigatória deve ser feita com respeito à realidade como a conhecemos. Além disso, em uma sociedade livre, o ônus da prova recai não sobre os oponentes da vacinação obrigatória, mas sobre aqueles que afirmam que a externalidade é real e grave o suficiente para justificar a obrigatoriedade da vacinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a escolha de não se vacinar contra a Covid cria alguns riscos para estranhos é indiscutível. No entanto, esse fato sobre essa escolha não a distingue de muitas outras escolhas com consequências semelhantes, quase todas dessas escolhas, novamente, não justificam intervenção do governo – um fato que se mantém verdadeiro mesmo se limitarmos nossa atenção apenas a ações que colocam em maior risco a saúde física de outras pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escolha de dirigir até o supermercado cria riscos para a saúde de pedestres e outros motoristas. A escolha de não ser testado para gripe comum e depois levar a vida normalmente cria riscos para a saúde de outras pessoas. A escolha de mergulhar em uma piscina comunitária cria riscos para a saúde de outras pessoas. A escolha de usar um banheiro público cria riscos para a saúde de outras pessoas. Em cada uma dessas situações, acredita-se que os benefícios de permitir que os indivíduos façam essas escolhas livremente sejam maiores do que os benefícios que surgiriam da imposição de novas restrições a tais escolhas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-quanto-à-covid-e-às-vacinas&quot;&gt;E quanto à Covid e às vacinas?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então, existe algo especial na Covid-19 que justifica a incomum medida autoritária de tornar a vacinação obrigatória? Não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, existe esta importante e relevante realidade que merece repetição, dada a crença bizarra, mas ainda assim amplamente difundida, de que esta realidade não é importante nem relevante: a Covid reserva seus perigos esmagadoramente para os idosos e os doentes – isto é, para um grupo facilmente auto-identificado de membros que podem tomar medidas para se protegerem eles mesmos da exposição ao vírus sem exigir que a vasta maioria da humanidade, muitos poucos dos quais possuem risco real para a Covid, suspenda e cancele suas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Estudo da Universidade de Edimburgo mostrou que o distanciamento social teria sido mais efetivo em reduzir mortes se tivesse sido feito apenas pelos idosos, em vez de praticado por toda a população sem distinção — jovens e idosos. As medidas deveriam ter focado em lares de idosos, onde as pessoas estavam mais suscetíveis a morrer, em vez de em escolas e universidades, onde não estavam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre esse e outros estudos que demonstram a ineficácia de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; no combate à Covid-19, leia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quanto às vacinas, o Dr. Martin Kulldorff e o Dr. Jay Bhattacharya, doutores em ambos os sentidos (médicos, com doutorado), escreveram para o jornal The Hill que:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eles embasam suas afirmações em 12 estudos, cujos resumos você pode conferir aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/&quot;&gt;Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar – e mesmo à parte do primeiro ponto – o fato de que as vacinas são bastante eficazes em proteger as pessoas vacinadas de contrair e sofrer de Covid deveria ser suficiente para sepultar de vez a defesa da vacinação obrigatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, os defensores da vacinação obrigatória têm uma réplica. Eles acreditam que seu caso é feito estabelecendo-se dois fatos. O primeiro desses fatos é que a vacinação não apenas protege os indivíduos vacinados da Covid, mas também reduz a possibilidade de pessoas vacinadas espalharem a Covid para outras pessoas. O segundo fato é que nem todos estão ou podem ser vacinados. Esses dois fatos são então transformados em um trampolim do qual os defensores da vacinação obrigatória chegam à conclusão de que, portanto, o estado deve exigir a vacinação de todos os que medicamente estão aptos a serem vacinados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse salto é ilógico, porque ignora várias questões pertinentes. E as pessoas que carregam o ônus da prova não estão em posição de ignorar questões pertinentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre as questões pertinentes ignoradas – e, portanto, não respondidas – estão as seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Em quanto a vacinação reduz a chance de uma pessoa transmitir o coronavírus? Essa redução compensa todos os custos da vacinação obrigatória?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Quantas pessoas têm problemas de saúde que as impedem de serem vacinadas contra a Covid? E que parte dessas pessoas está em grupos cujos membros correm riscos especialmente elevados para a Covid?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;O que sequer significa “ter um problema de saúde que impede alguém de ser vacinado contra a Covid”? Isso significa que tais pessoas, se vacinadas, teriam 100% de chance de morrer por causa da vacinação? Certamente não. Mas se não, a que níveis de risco específicos a vacinação da Covid sujeitaria essas pessoas? E esses riscos são altos o suficiente para fazer parte de uma defesa confiável da vacinação obrigatória?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=covid-19+vacinas+contraindicações&quot;&gt;Pesquisando&lt;/a&gt;, encontrei essa informação no &lt;a href=&quot;https://www.unimed.coop.br/viver-bem/coronavirus/vacinas-contra-a-covid-19-o-que-voce-precisa-sab-1#8.%20Quem%20ainda%20n%C3%A3o%20pode%20se%20vacinar%20contra%20a%20COVID-19?&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Unimed&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Conforme estabelecido pelo Plano Nacional de Imunização do Ministério da Saúde, no Brasil, as contraindicações para vacinação são para:&lt;/p&gt;

  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Pessoas menores de 18 anos de idade&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Gestantes (salvo se indicado pelo médico que acompanha a gestação)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pessoas que já apresentaram uma reação anafilática confirmada a uma dose anterior de uma vacina contra COVID-19&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pessoas que apresentaram uma reação anafilática confirmada a qualquer componente da(s) vacina(s)&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Qual é o custo para o grupo “incapaz-de-ser-vacinado” de se proteger da Covid de outra forma, em comparação com o custo de obrigar que todos os outros sejam vacinados?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A própria existência de um grupo de pessoas para as quais tomar as vacinas da Covid é muito arriscado implica que as vacinas da Covid não são isentas de risco &lt;em&gt;para todos&lt;/em&gt;. (Mesmo à parte do risco inerente, se suficientemente pequeno, “natural” e aleatório representado por qualquer tratamento médico, cada um de nós tem alguma chance positiva de, sem saber, ser afetado por uma ou mais das condições que são reconhecidas como condições que tornam a vacinação contra a Covid muito arriscada.) Por que, então, todos – exceto os indivíduos do grupo formalmente isento – deveriam ser vacinados e, portanto, serem obrigados a se submeter a algum risco positivo de serem fisicamente prejudicados pela vacina?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se, como os defensores da vacinação obrigatória implicam, qualquer ação que represente um risco para a saúde de estranhos é uma ação que o governo deve tratar como uma “externalidade” e prevenir à força, por que o governo não deveria tratar todas as expressões de argumentos a favor da vacinação obrigatória como externalidades a serem proibidas à força? Como a vacinação em si não é isenta de riscos, forçar as pessoas a serem vacinadas é submeter à força algumas pessoas a um risco que elas prefeririam evitar. Além disso, defender publicamente a vacinação obrigatória aumenta o risco de que uma política de vacinação obrigatória seja implementada – o que significa que defender publicamente a vacinação obrigatória (de acordo com a lógica dos próprios defensores da vacinação obrigatória) expõe outros inocentes a um risco que é dever do governo prevenir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Claro, se houvesse esforços para silenciar o discurso dos defensores da vacinação obrigatória, eu me oporia a eles com a mesma energia e sinceridade que alimenta minha atual oposição aos esforços dos defensores da vacinação obrigatória para impor à humanidade sua medida autoritária. Mas o fato de que a lógica dos defensores da vacinação obrigatória pode facilmente ser usada contra eles mesmos, ou seja, para argumentar a favor de retirar-lhes à força sua liberdade de defender pacificamente a vacinação obrigatória, revela o quão frágil é o argumento a favor da vacinação obrigatória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse caso, repetindo, não pode ser encerrado em resumo com a mera entonação da palavra “externalidade”. As perguntas acima mencionadas (e talvez algumas outras) sobre os fatos devem ser respondidas. E em uma sociedade liberal e aberta, o ônus de responder a essas questões de forma a defender qualquer imposição governamental recai sobre os proponentes da imposição e não sobre os defensores da liberdade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Externalidade não é passe livre para tirania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma como externalidade não é justificativa para obrigar vacinação, também não é justificativa para obrigar alguém a ficar em casa. Já mostrei aqui que &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; não tem defesa &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;científica&lt;/a&gt;. Para entender porque &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; também não tem defesa &lt;a href=&quot;https://www.bitchute.com/video/2Y0Lo6mzeCP5/&quot;&gt;ética&lt;/a&gt;, assista ao vídeo a seguir do canal &lt;a href=&quot;https://visaolibertaria.com/&quot;&gt;Visão Libertária&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;
    &lt;iframe scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; style=&quot;border: none;&quot; src=&quot;https://www.bitchute.com/embed/2Y0Lo6mzeCP5/&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Ainda nos temas vacinas e autoritarismo/totalitarismo, talvez você se interesse pelos seguintes textos relacionados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/&quot;&gt;Por que pessoas “boas” permitem totalitários?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/04/censura-mata/&quot;&gt;Censura mata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/donald-j-boudreaux/&quot;&gt;Donald J. Boudreaux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donald J. Boudreaux é membro sênior do American Institute for Economic Research (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”) e do Programa FA Hayek para Estudos Avançados em Filosofia, Política e Economia no Mercatus Center da Universidade George Mason; membro do conselho do Mercatus Center; e professor de Economia e ex-chefe do departamento de economia da Universidade George Mason. Ele é o autor dos livros The Essential Hayek, Globalization, Hypocrites and Half-Wits, e seus artigos aparecem em publicações como o Wall Street Journal, New York Times, US News &amp;amp; World Report, bem como vários periódicos acadêmicos. Ele escreve um blog chamado &lt;a href=&quot;http://www.cafehayek.com/&quot;&gt;Cafe Hayek&lt;/a&gt; e uma coluna regular sobre economia para o Pittsburgh Tribune-Review. Boudreaux obteve um PhD em Economia pela Universidade de Auburn e um diploma de Direito pela Universidade da Virginia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Donald J. Boudreaux em 13 de julho de 2021 para o AIER.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/externality-is-no-good-excuse-for-mandatory-vaccination/&quot;&gt;“Externality” Is No Good Excuse for Mandatory Vaccination&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Que a escolha de não se vacinar contra a Covid cria alguns riscos para estranhos é indiscutível. No entanto, esse fato sobre essa escolha não a distingue de muitas outras escolhas com consequências semelhantes, quase todas dessas escolhas não justificam intervenção do governo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/policiais-cassetete.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que pessoas &quot;boas&quot; permitem totalitários?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que pessoas &amp;quot;boas&amp;quot; permitem totalitários?" /><published>2021-08-10T11:30:00-03:00</published><updated>2021-08-10T14:55:55-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/10/por-que-pessoas-boas-permitem-totalitarios/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/funcionarios-da-ss.jpg&quot; title=&quot;Funcionários da SS (agência de segurança nazista), em Auschwitz, 1944, rindo ao som de um acordeão. Parecem pessoas normais como outras quaisquer, certo? O que as faria se envolver (ainda que indiretamente, no caso de algumas) no assassinato em massa de judeus? Imagem obtida do site do Museu Memorial do Holocausto dos Estados Unidos ([USHMM](https://www.ushmm.org/collections/the-museums-collections/collections-highlights/auschwitz-ssalbum/album), na sigla em inglês).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/funcionarios-da-ss.jpg&quot; alt=&quot;Funcionários da SS (agência de segurança nazista), em Auschwitz, 1944, rindo ao som de um acordeão. Parecem pessoas normais como outras quaisquer, certo? O que as faria se envolver (ainda que indiretamente, no caso de algumas) no assassinato em massa de judeus? Imagem obtida do site do Museu Memorial do Holocausto dos Estados Unidos ([USHMM](https://www.ushmm.org/collections/the-museums-collections/collections-highlights/auschwitz-ssalbum/album), na sigla em inglês).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Funcionários da SS (agência de segurança nazista), em Auschwitz, 1944, rindo ao som de um acordeão. Parecem pessoas normais como outras quaisquer, certo? O que as faria se envolver (ainda que indiretamente, no caso de algumas) no assassinato em massa de judeus? Imagem obtida do site do Museu Memorial do Holocausto dos Estados Unidos (&lt;a href=&quot;https://www.ushmm.org/collections/the-museums-collections/collections-highlights/auschwitz-ssalbum/album&quot;&gt;USHMM&lt;/a&gt;, na sigla em inglês).&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No intenso romance da era soviética &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3AtEfOL&quot;&gt;Vida e destino&lt;/a&gt;, Vasily Grossman revela a mentalidade que apoia o totalitarismo, não poupando nem o fascismo, nem o comunismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como jornalista, Grossman esteve presente após o genocídio de judeus na Ucrânia pelos nazistas e seus colaboradores civis. Grossman descreve como os nazistas (encorajados pelos crimes de Stalin) tiveram primeiro que incitar sentimentos de ódio contra os judeus antes que os cidadãos seguissem as ordens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grossman define o cenário com uma descrição prática, fatual de como o gado contaminado é eliminado (os trechos a seguir podem ser encontrados no capítulo 50):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Antes de abater o gado contaminado, várias medidas preparatórias devem ser realizadas: covas e trincheiras devem ser cavadas; o gado deve ser transportado para o local de abate; as instruções devem ser emitidas para trabalhadores qualificados.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Se a população local ajuda as autoridades a transportar o gado contaminado para os pontos de abate e a capturar os animais que fugiram, não o fazem por ódio a vacas e bezerros, mas por instinto de autopreservação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Anti-semitas não são necessariamente sanguinários, de modo que, para conquistar sua obediência, campanhas especiais moldaram a mentalidade da população em geral:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Da mesma forma, quando pessoas devem ser abatidas em massa, a população local não é imediatamente dominada por um ódio sanguinário pelos idosos, mulheres e crianças que devem ser destruídos. É preciso preparar a população por meio de uma campanha especial. E, nesse caso, não é suficiente confiar apenas no instinto de autopreservação; é necessário incitar sentimentos de verdadeiro ódio e repulsa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman explica como o uso anterior do ódio por Stalin ajudou os alemães:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em uma data anterior, nas mesmas regiões, o próprio Stalin havia mobilizado a fúria das massas, levando-as ao frenesi durante as campanhas para exterminar a classe dos cúlaques e durante o extermínio dos degenerados agentes sabotadores trotskistas-bukharinistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O resultado de tais campanhas é que “a maioria da população obedece a todas as ordens das autoridades como se estivesse hipnotizada”. No entanto, é preciso mais. Em tal atmosfera totalitária, Grossman escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Na massa da população, existe uma minoria em particular que ajuda ativamente a criar a atmosfera dessas campanhas: fanáticos ideológicos; pessoas que têm um prazer sanguinário com a desgraça alheia; e pessoas que querem acertar contas pessoais, roubar os pertences de alguém ou tomar seu apartamento ou trabalho. A maioria das pessoas, no entanto, fica horrorizada com o assassinato em massa […]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Uma das características humanas mais assombrosas que vieram à tona nesta época foi a obediência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma mentalidade de obediência foi fomentada, superando outras virtudes humanas. Grossman nos pede para aprender com essa lição de história. Ele pondera: “um novo traço apareceu de repente na natureza humana?” E então ele responde à sua própria pergunta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não, essa obediência testemunha uma nova força atuando sobre os seres humanos. A extrema violência dos sistemas sociais totalitários provou ser capaz de paralisar o espírito humano em continentes inteiros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman explica como dividir as pessoas em “dignas” e “indignas” foi justificado pelo truque de redefinir o humanitarismo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um homem que colocou sua alma a serviço do fascismo declara que uma escravidão perversa e perigosa é o único bem verdadeiro. Em vez de renunciar abertamente aos sentimentos humanos, ele declara que os crimes cometidos pelo fascismo são a forma mais elevada de humanitarismo; ele concorda em dividir as pessoas em puros e dignos e impuros e indignos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman, cujo romance foi finalmente publicado em 1980 depois que uma cópia microfilmada foi contrabandeada da União Soviética, acertadamente avisa que o futuro da liberdade depende de nossas escolhas individuais:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A natureza humana passa por uma verdadeira mudança no caldeirão da violência totalitária? O homem perde sua inerente aspiração à liberdade? O destino tanto do homem quanto do Estado totalitário depende da resposta a essa pergunta. Se a natureza humana de fato muda, então o triunfo eterno e mundial do Estado ditatorial está assegurado; se seu anseio por liberdade permanece constante, então o Estado totalitário está condenado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Poucos anos depois de Grossman observar as consequências do massacre de Babi Yar, outra jornalista/romancista/filósofa, a canadense-americana Isabel Paterson, apresentou suas observações sobre a natureza humana e a liberdade em seu livro O Deus da Máquina.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ideiasradicais.com.br/isabel-paterson/&quot;&gt;Isabel Paterson&lt;/a&gt; (1886-1961) foi jornalista, autora, filósofa política e uma importante crítica literária de sua época. Ela é considerada uma das três mães fundadoras do libertarianismo norte-americano, junto com &lt;a href=&quot;https://ideiasradicais.com.br/rose-wilder-lane/&quot;&gt;Rose Wilder Lane&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://ideiasradicais.com.br/ayn-rand/&quot;&gt;Ayn Rand&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro original em inglês, &lt;a href=&quot;https://mises.org/library/god-machine&quot;&gt;The God of the Machine&lt;/a&gt;, pode ser baixado gratuitamente do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;https://mises.org/library/god-machine&quot;&gt;Instituto Mises&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma tradução para o português, feita por &lt;a href=&quot;http://marcelocentenaro.blogspot.com/2014/09/o-deus-da-maquina-para-download.html&quot;&gt;Marcelo Centenaro&lt;/a&gt;. O &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; dele está quebrado, mas é fácil encontrar o mesmo livro para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=%22O+Deus+da+M%C3%A1quina%22+%22Isabel+Paterson%22+pdf+download&quot;&gt;em outros &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Paterson escreveu (você pode encontrar as citações a seguir no capítulo XX):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A maior parte dos males do mundo é causada por boas pessoas, e não por acidente, lapso ou omissão. É o resultado de suas ações deliberadas, feitas com longa perseverança, que essas pessoas acreditam ser motivadas por altos ideais almejando fins virtuosos. Pode-se provar que isso é verdade; não poderia ser diferente. A porcentagem de pessoas positivamente mal-intencionadas, viciosas ou depravadas é necessariamente pequena, porque nenhuma espécie poderia sobreviver se seus membros fossem habitual e conscientemente predispostos a prejudicar uns aos outros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim como Grossman, Paterson também observou como “pessoas boas” aquiesceram e até possibilitaram o massacre de milhões por um “objetivo digno”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Portanto, é óbvio que, em períodos em que milhões são massacrados, pratica-se a tortura, impõe-se a fome e a opressão se torna uma política, como ocorre hoje em grande parte do mundo, e como ocorreu com frequência no passado, isso deve ser por ordem de muitas e muitas pessoas boas, e mesmo por sua ação direta, pelo que elas consideram que seja um objetivo digno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Paterson nos lembra que os “bons” facilitadores demandam censura para que possam ficar confortáveis ​​em sua mentalidade errada:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quando não são os executantes imediatos, são culpados de aprovar, de criar justificativas ou ainda de esconder fatos com o silêncio e com discussões desconcertantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, Paterson nos pede para refletir sobre o “grave erro” cometido por pessoas boas “que não agiriam por sua própria intenção consciente com o objetivo de ferir seus semelhantes”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Então, deve haver um erro muito grave nos meios pelos quais elas buscam alcançar seus fins. Deve haver mesmo um erro em seus axiomas primários, que permitem que elas continuem usando tais meios. Alguma coisa está terrivelmente errada no método, em algum lugar. O que é?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O grave erro que Paterson aponta começa com a crença de que um indivíduo pode ter como objetivo &lt;strong&gt;primário&lt;/strong&gt; “fazer o bem aos outros”, por meio de controlar os recursos dos outros. Uma vez que essa falsa crença esteja enraizada, o único meio possível “é o poder da coletividade. A premissa é de que o ‘bem’ é coletivo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiranos não podem chegar ao poder, exceto, escreve Paterson, “&lt;strong&gt;com o consentimento e o auxílio&lt;/strong&gt; de pessoas boas”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O regime comunista na Rússia ganhou o controle prometendo terra aos camponeses, em termos que os que prometeram sabiam que eram mentirosos. Tendo conquistado o poder, os comunistas tiraram dos camponeses a terra que eles já possuíam; e exterminaram aqueles que resistiram. Isso foi feito de maneira planejada e deliberada; e a mentira foi elogiada como “engenharia social” por admiradores socialistas na América.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sobre Stalin, Paterson escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Com tudo isso completamente demonstrado, temos o peculiar espetáculo do homem que condenou milhões do seu próprio povo à fome, admirado por filantropos cujo objetivo declarado é garantir que todas as pessoas do mundo tenham um litro de leite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Grossman nos pede que olhemos para os fins moldados pelos totalitários para erodir a liberdade e justificar a violência. Ele explicou que tanto o fascismo quanto o comunismo “chamam as pessoas a fazerem qualquer sacrifício, a aceitarem todos os meios, a fim de alcançar os fins mais elevados: a futura grandeza da pátria, o progresso mundial, a futura felicidade da humanidade, de uma nação, de uma classe.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A violência de um Estado totalitário é tão grande que não é mais um meio para um fim; se torna um objeto de êxtase e adoração mística.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Quando um Estado totalitário exige “adoração”, nós entendemos porque os totalitários precisam controlar a narrativa. Sabemos que a Covidocracia exige submissão ao seu melhor caminho, primeiro &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e agora vacinas. Os dissidentes &lt;a href=&quot;https://www.nj.com/politics/2021/07/nj-lawmaker-wants-apology-after-twitter-suspended-his-account-for-questioning-vaccine-mandates.html&quot;&gt;devem ser silenciados&lt;/a&gt;. O governo afirma que precisa manter listas de &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/07/16/white-house-says-facebook-needs-to-do-more-to-fight-vaccine-misinformation.html&quot;&gt;propagadores de “desinformação”&lt;/a&gt; e então fazer parceria com o Facebook para garantir que apenas narrativas “corretas” estejam disponíveis. Embaixadores da saúde devem ser enviados de porta em porta para &lt;a href=&quot;https://nypost.com/2021/07/06/biden-introduces-door-to-door-vaccination-effort/&quot;&gt;compartilhar a boa palavra sobre as vacinas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem discorda deve ser demonizado, &lt;a href=&quot;https://www.usatoday.com/story/opinion/2021/04/30/require-covid-vaccine-resume-normal-life-herd-immunity-column/4886673001/&quot;&gt;o impuro separado&lt;/a&gt; da sociedade &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/externality-is-no-good-excuse-for-mandatory-vaccination/&quot;&gt;se não aceitar a vacina&lt;/a&gt;. Aqueles que fazem escolhas diferentes das nossas, condenamos mentalmente e nos sentimos no direito de proclamar que ameaçam outras pessoas. Embora os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; tenham terminado, como Ethan Yang &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lets-not-pretend-we-defeated-lockdowns/&quot;&gt;escreve&lt;/a&gt;, a guerra intelectual contra eles não foi vencida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ludwig von Mises em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3lMH09P&quot;&gt;Governo Onipotente: A Ascenção do Estado Total e da Guerra Total&lt;/a&gt;, de 1944, escreveu: “É da natureza dos homens que gerenciam o aparato de compulsão e coerção superestimar seu poder para trabalhar, e se esforçar para subjugar todas as esferas da vida humana à sua influência imediata.” Controlar os outros por meio do poder do Estado “é a doença ocupacional de governantes, guerreiros e funcionários públicos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, os políticos, seus camaradas corporativos e o Estado administrativo sem rosto usarão seu poder de monopólio da força para fins destrutivos. Se o totalitarismo vier para a América, terá seu próprio sabor, mas, como Grossman e Paterson alertam, a tirania precisa ter cidadãos que a permitam. Durante a pandemia, muitas pessoas boas tiveram dificuldade em interpretar os eventos desta época à luz dessa lição básica de história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a liberdade está sitiada na América, seria sábio acelerar nosso ritmo intelectual para lidar com a mentalidade iliberal emergente que molda os cidadãos para possibilitar um sistema social totalitário. Forças estão agindo para paralisar o espírito humano. Não devemos mais nos enganar. Sem o consentimento e o auxílio de pessoas boas, totalitários não têm poder. Os governos, advertiu Mises, “se tornam liberais apenas quando forçados pelos cidadãos”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O psicólogo clínico e professor universitário canadense Jordan Peterson nos lembra em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2Uo54EE&quot;&gt;12 Regras para a Vida: Um antídoto para o caos&lt;/a&gt; que Hitler e Stalin também tiveram mães. Também eram &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;, que nem eu que escrevo e você que lê. “Cada ser humano tem uma capacidade imensa para o mal.” Cada ser humano pode vir a “agir como um guarda da prisão nazista, um administrador do arquipélago gulag ou um torturador de crianças em algum porão”. Muitas pessoas hoje se perguntam como a Alemanha chegou ao nazismo: como não perceberam o mal que estavam fazendo aos judeus e à humanidade, como um todo?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Talvez pensassem que todos os perpetradores terríveis da história fossem pessoas totalmente diferentes deles. Talvez nunca tenham conseguido ver dentro deles mesmos a capacidade para a opressão e o &lt;em&gt;bullying&lt;/em&gt; (e talvez, também, não tenham visto sua capacidade para asserção e sucesso).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Antes de Peterson, a filósofa política alemã, mas de origem judaica, e professora universitária &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hannah_Arendt&quot;&gt;Hannah Arendt&lt;/a&gt; já havia chegado a conclusão parecida em 1961, enquanto cobria jornalisticamente os julgamentos de ex-oficiais nazistas. Ela os percebia como sujeitos normais, dos quais não se podia “extrair profundidade diabólica ou demoníaca”. Eles apenas cumpriam e executavam ordens advindas de uma burocracia com hierarquias rigidamente estabelecidas. Dessa observação, ela criou o conceito de &lt;strong&gt;banalidade do mal&lt;/strong&gt;, que é quando todos obedecem sem questionar, abrindo mão de uma das características que difere o ser humano dos demais animais, que é a consciência e a reflexão sobre seus próprios atos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo a seguir traz um trecho do filme &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/filmes/filme-198292/&quot;&gt;Hannah Arendt&lt;/a&gt;, o qual recomendo assistir. Caso você não tenha tempo de ver o filme todo, esse trecho é, provavelmente, o principal do filme (para quem não gosta de &lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;, devo advertir que esse trecho é próximo do final do filme):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/06jufTlnFbU&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Fazendo um paralelo disso tudo com o que estamos vivendo nesses tempos no Brasil… em março desse ano, uma festa de aniversário foi &lt;a href=&quot;https://ndmais.com.br/seguranca/video-festa-de-aniversario-termina-em-confusao-com-a-policia-em-sao-jose/&quot;&gt;encerrada pela Polícia Militar&lt;/a&gt; em São José (SC). A polícia foi chamada por vizinhos que denunciaram a “aglomeração”, proibida por decreto do governo estadual relacionado à Covid-19. O resultado: pessoas feridas com balas de borracha, dentre elas a organizadora da festa, que precisou de atendimento hospitalar, e 3 mulheres detidas, dentre elas uma adolescente. Um fim trágico imposto a uma simples festa de aniversário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Festas de aniversário são celebradas desde que o mundo é mundo, não obstante a existência de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_human_disease_case_fatality_rates&quot;&gt;doenças mais contagiosas e até mesmo mais letais&lt;/a&gt; que a Covid-19. Então, o que mudou? Vizinhos e policiais passaram a odiar quem faz festas de aniversário do dia pra noite?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil entender a reprovação dos vizinhos à festa quando se vê a propaganda terrorista à qual foram submetidos. Exemplos incluem as campanhas do &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CITusLBlFqP/&quot;&gt;governo do Paraná&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=6TBcp2-e09s&quot;&gt;governo da Bahia&lt;/a&gt;, que pintam pessoas que não obedecem ou vão a festas como assassinos (perceba aqui a ideia dos “indignos” ou “impuros”). Sem contar a orientação para cooperar com o estado &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rj/rio-de-janeiro/noticia/2020/03/20/disque-denuncia-registra-aumento-de-ligacoes-sobre-novo-coronavirus-no-rio.ghtml&quot;&gt;denunciando “aglomerações”&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2021/03/12/como-denunciar-aglomeracoes-festas-clandestinas-pandemia-covid-19.htm&quot;&gt;“festas clandestinas”&lt;/a&gt; (denunciar o próprio vizinho pode ser entendido como algo “digno”, necessário para o “bem comum”). Esses são só alguns exemplos, mas propagandas parecidas foram veiculadas em todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/6TBcp2-e09s&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quanto aos policiais, estavam apenas “obedecendo ordens” que receberam para acabar com a “aglomeração”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebe as semelhanças?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que a maioria das pessoas não questiona essa ideia absurda — à beira do ridículo — de que festas de aniversário são um risco para a humanidade. Eis a banalização do mal. Todo mundo coopera, todo mundo obedece. E coisas trágicas como a &lt;a href=&quot;https://ndmais.com.br/seguranca/video-festa-de-aniversario-termina-em-confusao-com-a-policia-em-sao-jose/&quot;&gt;reportada&lt;/a&gt; acontecem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein chama isso de “Covidocracia”. Eu já vi outro nome que considero mais apropriado: &lt;strong&gt;coronazismo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vírus existe, a doença é real, para &lt;a href=&quot;/2020/10/09/covid-19-sera-que-os-numeros-estao-inflados/&quot;&gt;algumas pessoas&lt;/a&gt; ela pode ser realmente grave, mas a &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;crise&lt;/a&gt; é fabricada, como tantas &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;outras crises já fabricadas&lt;/a&gt; pelos governos para aumentar seu poder sobre a população.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas morreram com essa doença, é verdade, mas quantas delas não poderiam ter sido salvas se remédios como a &lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;cloroquina&lt;/a&gt; ou a &lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;ivermectina&lt;/a&gt; não tivessem sido &lt;a href=&quot;/2021/07/04/censura-mata/&quot;&gt;censurados&lt;/a&gt; em favor das &lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/&quot;&gt;vacinas&lt;/a&gt;, agora anunciadas como a única solução possível? Quantos &lt;a href=&quot;/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/&quot;&gt;acidentes de trânsito&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;suicídios&lt;/a&gt; não teriam sido evitados se os governos, em vez de imporem medidas que hoje sabemos ser &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;ineficazes&lt;/a&gt;, deixassem as pessoas livres para medirem seus próprios riscos e tomarem suas próprias decisões? Como fez, aliás, a &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;Suécia&lt;/a&gt;, que tem sido &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;exitosa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parodiando Isabel Paterson, temos o peculiar espetáculo das pessoas “boas” que tanto repetem o lema “vidas importam” apoiando medidas governamentais que acabam por causar, na verdade, mais mortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quantas mais pessoas terão que morrer para que as pessoas percebam que algo muito errado e grave — ao meu ver, bem mais grave que a doença — está acontecendo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que até aqui só falei de saúde, mas olhando para a economia, &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; também aumentaram o &lt;a href=&quot;/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica/&quot;&gt;desemprego&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/&quot;&gt;desigualdade social&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_G8Awm2qZkI&quot;&gt;inflação&lt;/a&gt;. “Economia a gente vê depois”, lembra? Pois bem, o “depois” chegou. E já está cobrando seu preço.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_G8Awm2qZkI&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/barry-brownstein/&quot;&gt;Barry Brownstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 21 de julho de 2021 para o &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/why-good-people-enable-totalitarians/&quot;&gt;Why “Good” People Enable Totalitarians&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sem o consentimento e o auxílio de pessoas boas, totalitários não têm poder. Os governos, advertiu Mises, &amp;quot;se tornam liberais apenas quando forçados pelos cidadãos&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/funcionarios-da-ss.jpg" /></entry><entry><title type="html">Ter filhos em 2021 é realmente &quot;vandalismo ambiental&quot;?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/08/ter-filhos-em-2021-e-realmente-vandalismo-ambiental/" rel="alternate" type="text/html" title="Ter filhos em 2021 é realmente &amp;quot;vandalismo ambiental&amp;quot;?" /><published>2021-08-08T17:45:00-03:00</published><updated>2021-08-08T17:49:29-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/08/ter-filhos-em-2021-e-realmente-vandalismo-ambiental</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/08/ter-filhos-em-2021-e-realmente-vandalismo-ambiental/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/population-growth-environmental-vandalism.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Pixabay](https://pixabay.com/images/id-4894710/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/population-growth-environmental-vandalism.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Pixabay](https://pixabay.com/images/id-4894710/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://pixabay.com/images/id-4894710/&quot;&gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As preocupações com o crescimento populacional não são nada novas. E um artigo recente na Vogue britânica é baseado nas mesmas suposições erradas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse ano, um artigo da Vogue britânica chocou muitos com o título: “&lt;a href=&quot;https://www.vogue.co.uk/mini-vogue/article/having-a-child-sustainable&quot;&gt;Ter um bebê em 2021 é puro vandalismo ambiental?&lt;/a&gt;” Nesse artigo, a escritora Nell Frizzell pondera se ter filhos é irresponsável devido aos efeitos que pessoas adicionais têm no clima. Frizzell escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para a pessoa cientificamente engajada, há poucas questões mais preocupantes quando se olha para a atual emergência climática do que ter um bebê. Quer seu corpo pulse para se reproduzir, quer você passivamente acredite que está nas cartas para você um dia, ou você ativamente procure permanecer livre de crianças, o declínio da saúde do planeta não deixa de ser um fator no seu pensamento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Frizzell oferece muitas preocupações sobre o futuro do planeta, incluindo a ideia de que os seres humanos ficarão sem água potável e que a poluição do ar agora mata mais pessoas do que o tabagismo. Tudo isso combinado com a preocupação de que as crianças dos países ricos contribuam significativamente para emissões de gases do efeito estufa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As preocupações com o crescimento populacional não são nada novas. Em 1968, os ecologistas Paul e Anne Ehrlich ecoaram o economista do século XVIII Thomas Malthus quando previram fome em massa e revoltas generalizadas devido à superpopulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em algum momento dos próximos 15 anos, o fim chegará”, &lt;a href=&quot;https://www.smithsonianmag.com/innovation/book-incited-worldwide-fear-overpopulation-180967499/&quot;&gt;disse Paul Ehrlich à CBS News&lt;/a&gt; após a publicação do livro &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Population_Bomb&quot;&gt;The Population Bomb&lt;/a&gt; (“A Bomba Populacional”, em uma tradução livre). “E por ‘o fim’ quero dizer um colapso total da capacidade do planeta de sustentar a humanidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema? Essas previsões nunca se concretizaram.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Fazendo as contas, 1968 mais 15 anos dá 1983. Pois bem, aqui estamos nós em 2021, passados 38 anos do “fim” da humanidade, eu escrevendo e você lendo esse texto.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Apesar de todas as preocupações, o acesso a alimentos e recursos &lt;em&gt;aumentou&lt;/em&gt; à medida em que a população também aumentou. As pessoas têm que gastar menos tempo trabalhando para esses recursos hoje &lt;a href=&quot;https://www.humanprogress.org/the-simon-abundance-index-2021/&quot;&gt;do que em qualquer outro momento da história&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As preocupações de Frizzell têm melhor sustentação? Na verdade, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ONG Human Progress (“Progresso Humano”, em uma tradução livre) tuitou em resposta que as mortes por poluição do ar estão, na verdade, diminuindo. A única razão pela qual superaram as mortes por tabaco é que estas estão diminuindo mais rapidamente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;.&lt;a href=&quot;https://twitter.com/NellFrizzell?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@NellFrizzell&lt;/a&gt; should read our &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/SimonAbundanceIndex?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#SimonAbundanceIndex&lt;/a&gt;. Children do not strain the world&amp;#39;s resources. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In fact, the opposite is true: each new child is correlated with an increase in resource abundance.&lt;a href=&quot;https://t.co/Y4Fx4vegGt&quot;&gt;https://t.co/Y4Fx4vegGt&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/lZf4mtod6M&quot;&gt;https://t.co/lZf4mtod6M&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/ucLqJsviXC&quot;&gt;pic.twitter.com/ucLqJsviXC&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; HumanProgress.org (@HumanProgress) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HumanProgress/status/1387235160966455302?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;28 de abril de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Another dubious claim in the article: &amp;quot;Pollution now kills more people than tobacco – and three times as many as AIDS, tuberculosis, and malaria combined.&amp;quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Air pollution deaths are actually going down. AIDS, Malaria, and TB deaths are just decreasing faster. &lt;a href=&quot;https://t.co/fdIzs8U5O4&quot;&gt;pic.twitter.com/fdIzs8U5O4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; HumanProgress.org (@HumanProgress) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HumanProgress/status/1387235164699439104?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;28 de abril de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A poluição do ar pode estar aumentando em alguns países em desenvolvimento, mas isso não é surpreendente. A poluição por partículas em suspensão, &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/death-rates-from-air-pollution?country=~OWID_WRL&quot;&gt;o poluente atmosférico mais mortal&lt;/a&gt;, encontrado na fumaça e na fuligem, &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/london-air-pollution&quot;&gt;atingiu seu pico em Londres em 1891&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida em que os países se desenvolvem, tendem a poluir mais para sair da pobreza, mas à medida em que enriquecem, conseguem pagar o custo que for necessário para ter um ar ainda mais limpo do que tinham antes do desenvolvimento. Essa tendência é conhecida como &lt;a href=&quot;https://www.economicshelp.org/blog/14337/environment/environmental-kuznets-curve/&quot;&gt;curva de Kuznets&lt;/a&gt;, em homenagem ao economista e estatístico Simon Kuznets, ganhador do prêmio Nobel. Na verdade, os dados acima mostram que há menos poluição atmosférica em Londres hoje do que em 1700.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Então, como é que, apesar de uma população crescente, os recursos, desde alimentos até metais, estão mais acessíveis do que nunca? Para responder a essa pergunta, olhe para o falecido Julian Simon. Ao contrário dos alarmistas, Simon argumentou que nosso mundo está se tornando mais limpo e mais abundante &lt;em&gt;por causa&lt;/em&gt; do crescimento populacional, e não apesar dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como isso é possível? Simon admite que o crescimento populacional pode causar problemas no curto prazo devido ao aumento da escassez, mas semeia as sementes para soluções que nos deixam em melhor situação no longo prazo. Ele explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mais pessoas, e aumento de renda, causam problemas de maior escassez de recursos no curto prazo. O aumento da escassez faz com que os preços subam. Os preços mais altos apresentam oportunidades, e convidam inventores e empresários a pesquisar soluções.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para Simon, as crianças não são apenas bocas para alimentar (ou bocas que expelem gás carbônico, já que estamos falando em poluição atmosférica); assim como as crianças não são apenas um par de mãos. Em vez disso, elas são mais mentes e mais criatividade humana. E pela estimativa de Simon, “mentes importam economicamente tanto quanto, ou mais que, mãos ou bocas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente para o mundo, Simon faleceu inesperadamente em 1998 aos 65 anos. No entanto, seu trabalho é continuado por muitos, incluindo a ONG Human Progess, que compila o &lt;a href=&quot;https://www.humanprogress.org/simonproject/&quot;&gt;Índice de Abundância de Simon&lt;/a&gt;, que narra as melhorias crescentes nas condições materiais da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, embora alguns possam estar preocupados que ter filhos seja “vandalismo ambiental”, meu medo é exatamente o oposto. Temo que aqueles que desencorajam ter filhos inovadores e criativos, por razões ambientais, estejam na verdade prejudicando o próprio meio ambiente que desejam proteger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse Simon, “nossa cornucópia é a mente e o coração humanos, e não um ambiente natural do Papai Noel. Assim tem sido ao longo da história e, portanto, é provável que assim seja no futuro”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, pais, se dêem um tapinha nas costas. Outra mente é uma grande contribuição. Não ligue para os Thanosianos do mundo (veja abaixo, o vídeo tem legendas em português, que podem ser ativadas).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/iV18Xx5EkaE&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/thomas-malthus-meme.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/thomas-malthus-meme.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/peter-jacobsen/&quot;&gt;Peter Jacobsen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Jacobsen é Professor Assistente de Economia na Universidade de Ottawa e Professor Gwartney de Educação Econômica e Pesquisa no Gwartney Institute. Ele recebeu seu PhD em Economia pela Universidade George Mason e obteve seu bacharelado pela Southeast Missouri State University. Seu interesse de pesquisa está na interseção entre economia política, economia do desenvolvimento e economia da população.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Peter Jacobsen em 28 de abril de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-discouraging-people-from-having-children-environmental-vandalism/&quot;&gt;Is Having Children in 2021 Really ‘Environmental Vandalism’?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">As preocupações com o crescimento populacional não são nada novas. E um artigo recente na Vogue britânica é baseado nas mesmas suposições erradas. Esse ano, um artigo da Vogue britânica chocou muitos com o título: &amp;quot;Ter um bebê em 2021 é puro vandalismo ambiental?&amp;quot; Nesse artigo, a escritora Nell Frizzell pondera se ter filhos é irresponsável devido aos efeitos que pessoas adicionais têm no clima.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/population-growth-environmental-vandalism.jpg" /></entry><entry><title type="html">África do Sul: protestos com saques e violência em meio a turbulência econômica</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica/" rel="alternate" type="text/html" title="África do Sul: protestos com saques e violência em meio a turbulência econômica" /><published>2021-08-04T02:00:00-03:00</published><updated>2021-08-04T02:04:07-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/08/04/africa-do-sul-protestos-com-saques-e-violencia-em-meio-a-turbulencia-economica/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/08/africa-do-sul.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: eNCA / Twitter (captura de tela)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/08/africa-do-sul.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: eNCA / Twitter (captura de tela)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: eNCA / Twitter (captura de tela)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A luta da África do Sul para acabar com o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Apartheid&quot;&gt;apartheid&lt;/a&gt; via resistência pacífica e desobediência civil se tornou conhecida no mundo todo (talvez você já tenha ouvido falar de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Nelson_Mandela&quot;&gt;Nelson Mandela&lt;/a&gt;). Mas apesar dos ganhos obtidos nas últimas duas décadas, e embora o país seja hoje a terceira maior economia da África, milhões de sul-africanos ainda se encontram em situação de pobreza, devido à pesada intervenção estatal na economia, ainda mais pesada desde o início da pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu encontrei poucas notícias em português sobre os protestos que tem acontecido na África do Sul:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/07/07/ex-presidente-jacob-zuma-e-preso-na-africa-do-sul.ghtml&quot;&gt;Ex-presidente Jacob Zuma é preso na África do Sul - G1&lt;/a&gt; (07/07/2021)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2021/07/13/onda-de-violencia-na-africa-do-sul-deixa-mais-de-30-mortos.ghtml&quot;&gt;Onda de violência deixa mais de 30 mortos na África do Sul - G1&lt;/a&gt; (13/07/2021)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/internacional-57837740&quot;&gt;Mãe joga bebê de prédio em chamas na África do Sul - BBC&lt;/a&gt; (14/07/2021)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vou resumi-las, com informações também da &lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/after-protests-looting-tear-through-south-africa-nation-wonders-what-n1275585&quot;&gt;NBC&lt;/a&gt;, da &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/08/02/south-africa-unrest-and-covid-measures-are-starting-to-derail-its-economic-recovery.html&quot;&gt;CNBC&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/south-africa-most-looted-shops-still-shut/a-58731196&quot;&gt;DW&lt;/a&gt; (as 3 matérias são de 02/08/2021).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De 2009 a 2018, a África do Sul foi presidida por &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Jacob_Zuma&quot;&gt;Jacob Zuma&lt;/a&gt;, que renunciou ao mandato em meio a acusações de corrupção, que tem sido investigadas. Seu vice, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cyril_Ramaphosa&quot;&gt;Cyril Ramaphosa&lt;/a&gt;, assumiu a presidência e desde então é o presidente da África do Sul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final de junho, Zuma se negou a comparecer a um interrogatório, motivo pelo qual foi preso em 7 de julho. Dois dias depois, na sexta-feira 9 de julho, iniciaram-se manifestações com estradas bloqueadas e caminhões incendiados. Uma onda de protestos e violência tomou o país, com saques, vandalismo e incêndios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O presidente convocou o Exército para conter os protestos e nas últimas semanas grande parte da agitação já se acalmou. Mas a maior parte das lojas saqueadas ainda está fechada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em KwaZulu-Natal e Gauteng, duas das províncias mais afetadas pelos protestos, muitos negócios em ruínas podem levar anos para ser reconstruídos. Essas províncias contribuem com metade do PIB do país e quase metade de toda a sua população.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um colapso de liberdade econômica elevou a taxa de desemprego da África do Sul a 42%.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após mais de um ano de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; destruidores de empresas, e uma década de declínio do crescimento econômico, a África do Sul foi tomada por violência e saques em julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tentativa de dar um lampejo de esperança, durante dois discursos públicos, e em sua &lt;a href=&quot;http://www.thepresidency.gov.za/from-the-desk-of-the-president/desk-president%2C-monday%2C-12-july-2021&quot;&gt;carta de 12 de julho&lt;/a&gt;, o presidente Ramaphosa disse: “Estamos construindo, não fechando. Nós vamos reconstruir nossa economia e criar empregos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, como os sul-africanos aprenderam, meras palavras do governo não levam as pessoas a lugar algum. Anos de políticas que desestimulam a atividade econômica, a formação de negócios e de capital e a criação de empregos conduziram o país à crise atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramaphosa também destacou fenômenos como fome, pobreza e desigualdade como fatores que contribuem para a atual onda de saques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, ele não abordou nenhuma das políticas governamentais que exacerbam, se não causam, essas questões. Por causa de um ambiente anti-empreendedor e anti-criação de riqueza, muitos sul-africanos sentem que a desigualdade é um fenômeno estático, e que a única maneira de cuidarem de si mesmos é tirar o que podem dos outros, enquanto podem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É dito aos cidadãos que, se não possuem tanto quanto outra pessoa, &lt;em&gt;é sempre&lt;/em&gt; porque essa outra pessoa (ou grupo) adquiriu de forma ilegítima o que possuem. Muitos no governo, e nos comentaristas em geral, presumem que a riqueza é fixa, e que só pode mudar de mãos por meio da força. Há pouco ou nenhum reconhecimento do fato de que o governo controla todas as facetas da economia (em alguns casos flagrantemente, em outros sutilmente). Esse estado de coisas tem se manifestado repetidamente até onde estamos agora, um clima em que sua prosperidade depende principalmente de quem você conhece politicamente, o que deixa grupos competindo por favores do governo. Como temos visto, é uma receita para a violência.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;JUST IN - Every single store in the Jabulani Mall near Johannesburg has been looted. Reports and videos of riots at more malls in parts of South Africa.&lt;a href=&quot;https://t.co/t5DL96EVIM&quot;&gt;pic.twitter.com/t5DL96EVIM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Disclose.tv 🚨 (@disclosetv) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/disclosetv/status/1414569721689690116?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Thread of videos from South Africa, a premonition of America’s future in 5-10 years&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;We’ll start with the funniest one, black looter breaks glass on the top floor of a South African mall, then falls multiple stories to the ground &lt;a href=&quot;https://t.co/zsWGRpPj1u&quot;&gt;pic.twitter.com/zsWGRpPj1u&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kobayashi&amp;#39;s Basilisk (@FaeceSocietatis) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/FaeceSocietatis/status/1414702084851650563?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Yesterday South Africa&amp;#39;s anti-white former president turned himself in to the government. He was found in contempt of court for failing to appear on corruption charges. riots and looting from his supporters broke out. This is citizens opening fire on South African looters. &lt;a href=&quot;https://t.co/mZ08wQFhFc&quot;&gt;pic.twitter.com/mZ08wQFhFc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kobayashi&amp;#39;s Basilisk (@FaeceSocietatis) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/FaeceSocietatis/status/1414702800903225346?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;12 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;‘The very same looting will cost us our jobs, food, and everything essential to us’: Days of arson and rioting that killed scores in South Africa is lessening in some areas, but many people in the country aren’t sure if they could recover from the riots &lt;a href=&quot;https://t.co/fygRIurHYM&quot;&gt;pic.twitter.com/fygRIurHYM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reuters (@Reuters) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Reuters/status/1415763103141093382?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;15 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Conforme reportagem da &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/08/02/south-africa-unrest-and-covid-measures-are-starting-to-derail-its-economic-recovery.html&quot;&gt;CNBC&lt;/a&gt;, economistas estimam o custo da destruição causada pelos protestos para a economia nacional em 50 bilhões de rands (3,43 bilhões de dólares, ou 18,18 bilhões de reais). Mais de 50 mil comerciantes informais e 40 mil negócios foram afetados, colocando 150 mil empregos em risco. Cerca de 3 mil lojas foram saqueadas, 100 &lt;em&gt;shoppings&lt;/em&gt; foram incendiados ou sofreram danos significativos por incêndio, e quase 1.200 pontos comerciais foram impactados e danificados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconstruir empresas, e reforçar e expandir as cadeias de abastecimento, levará muito tempo. Nesses protestos, &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/south-africa-most-looted-shops-still-shut/a-58731196&quot;&gt;pelo menos 330 pessoas foram mortas&lt;/a&gt;. A essa altura, não é mais um caso de “vidas versus empregos”; depois de um ano de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; destrutivos, a economia — e o bem-estar econômico de todos — está tomando outro baque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://www.gov.za/speeches/minister-tito-mboweni-2021-budget-speech-24-feb-2021-0000&quot;&gt;último orçamento&lt;/a&gt; entregue pelo ministro das finanças, Tito Mboweni, foram anunciados cortes em áreas da saúde à educação. Esse foi o severo, mas inevitável, resultado de anos de governo despejando bilhões em empresas estatais (leia-se: buracos negros). Os cidadãos indigentes sentirão ainda mais esses cortes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma taxa de desemprego de 42%, e uma taxa de desemprego juvenil (dos 15 aos 24 anos de idade) de 74,7%, uma sensação de desesperança e frustração permeia o país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cidadãos são instruídos a votar, a dar mais poder ao estado, que então seus problemas serão resolvidos. Quando nada acontece, a desesperança com frequência se manifesta como violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na década até 2019, o crescimento médio do PIB da África do Sul foi de 1,4%. A &lt;a href=&quot;https://www.moneyweb.co.za/news/economy/sp-and-fitch-affirm-sas-sovereign-credit-rating-and-outlooks/&quot;&gt;classificação de crédito&lt;/a&gt; está atualmente no nível de “lixo”, e projeta-se que a relação dívida/PIB do governo ultrapasse 100% nos próximos anos. Isso aumentará ainda mais a pressão sobre o setor privado, e o governo ficará cada vez mais desesperado para controlar toda e qualquer possível fonte de receita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para frear de forma eficaz, e reverter o declínio em curso, o país precisa de um verdadeiro crescimento econômico e transformador. Focar nos “ricos” não levará muito longe; em algum momento, não restará mais nada para redistribuir. Crescimento transformador não significa mais controle e regulação governamental. Em vez disso, envolve:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Proteger e fortalecer os direitos individuais de propriedade;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Respeitar o império da lei (&lt;em&gt;rule of law&lt;/em&gt;), de modo que mesmo as figuras mais altas de um partido político possam ser presas e condenadas se culpadas de corrupção, por exemplo;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Deixar de exigir licença para pequenas e médias empresas;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!--
- Fornecer vales-educação para que os pais possam escolher onde matricular seus filhos, criando concorrência no setor público e estimulando a elevação da qualidade;
--&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Remover barreiras governamentais que expulsam as pessoas do mercado de trabalho (o salário mínimo nacional);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Se você não entende como o salário mínimo gera desemprego, recomendo que assista a esse vídeo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7CHyJMuhsTI&quot;&gt;Salário mínimo ajuda o trabalhador? - ANCAPSU Classic&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Abandonar leis que removem ainda mais ingredientes necessários para o crescimento, como a desapropriação sem compensação;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Eliminar vários impostos que impedem (quase proíbem mesmo) o crescimento dos negócios e da riqueza, impostos esses que são invariavelmente repassados ​​aos consumidores na forma de bens e serviços com preços mais elevados.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alguns vão culpar pela devastação atual &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2021/jul/17/south-africas-leaders-fear-fresh-wave-of-violence-by-zuma-loyalists&quot;&gt;apenas um indivíduo&lt;/a&gt; — o ex-presidente Jacob Zuma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, enquanto o crescimento econômico real e o progresso forem impedidos pela ideologia do governo e políticas baseadas no estatismo, o terreno fértil para políticas de ressentimento (e a exploração disso por forças oportunistas) continuará a existir na África do Sul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ideais de construção do presidente Ramaphosa, de criação real de empregos, serão inúteis a menos que a África do Sul se torne favorável aos investimentos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/chris-hattingh/&quot;&gt;Chris Hattingh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chris Hattingh é gerente de projetos da Free Market Foundation. Ele tem mestrado em Ética Empresarial pela Stellenbosch University. É autor de artigos publicados sobre direitos do consumidor, liberdade econômica, desigualdade e liberdade individual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Chris Hattingh em 20 de julho de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/south-africa-descends-into-looting-and-violence-amid-economic-turmoil/&quot;&gt;South Africa Descends Into Looting and Violence Amid Economic Turmoil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Alguns números da matéria original foram atualizados com base em outras matérias, cujos &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; estão no próprio texto.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Milhões de sul-africanos se encontram em situação de pobreza, devido à pesada intervenção estatal na economia, ainda mais pesada desde o início da pandemia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/08/africa-do-sul.jpg" /></entry><entry><title type="html">Lockdowns reduziram expectativa de vida nos EUA em 2020. No Brasil também, apesar do estudo enviesado.</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado/" rel="alternate" type="text/html" title="Lockdowns reduziram expectativa de vida nos EUA em 2020. No Brasil também, apesar do estudo enviesado." /><published>2021-07-29T02:20:00-03:00</published><updated>2021-07-29T10:58:27-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/29/lockdowns-reduziram-expectativa-de-vida-nos-eua-em-2020-no-brasil-tambem-apesar-do-estudo-enviesado/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nos EUA, a expectativa de vida viu em 2020 a maior queda desde a Segunda Guerra Mundial – e não apenas devido à Covid, que foi a 3ª causa de morte em 2020.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabamos de receber algumas notícias ruins, embora não muito surpreendentes. &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf&quot;&gt;Dados recentemente divulgados pelo Centro de Controle de Doenças (CDC) norte-americano&lt;/a&gt; mostram que a expectativa de vida caiu significativamente em 2020. E não, não apenas por causa da Covid-19. A mudança é mais sísmica do que o que pode ser explicado apenas pela pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida-eua-2020.png&quot; title=&quot;Expectativa de vida ao nascer nos Estados Unidos, por sexo (de cima para baixo: feminino, total e masculino), de 2000 a 2020. Fonte: [CDC](https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/expectativa-de-vida-eua-2020.png&quot; alt=&quot;Expectativa de vida ao nascer nos Estados Unidos, por sexo (de cima para baixo: feminino, total e masculino), de 2000 a 2020. Fonte: [CDC](https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Expectativa de vida ao nascer nos Estados Unidos, por sexo (de cima para baixo: feminino, total e masculino), de 2000 a 2020. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/nchs/data/vsrr/VSRR015-508.pdf&quot;&gt;CDC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“A expectativa de vida nos EUA caiu 1,5 ano em 2020, o maior declínio desde, pelo menos, a Segunda Guerra Mundial”, reporta o &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-life-expectancy-fell-by-1-5-years-in-2020-the-biggest-decline-in-generations-11626840061&quot;&gt;The Wall Street Journal&lt;/a&gt;. “Dados provisórios divulgados na quarta-feira [21 de julho] pelo Centro de Controle e Prevenção de Doenças mostraram que a expectativa de vida dos norte-americanos caiu para 77,3 anos em 2020, quase o mesmo nível de 2003, apagando anos de ganhos duramente conquistados na saúde pública do país.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[Eu] nunca vi uma mudança tão grande, exceto nos livros de história”, &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-life-expectancy-fell-by-1-5-years-in-2020-the-biggest-decline-in-generations-11626840061&quot;&gt;observou&lt;/a&gt; a demógrafa do CDC Elizabeth Arias .&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Por óbvio, um declínio na expectativa de vida deve ser esperado em meio a uma pandemia séria. E, de acordo com o Journal, a Covid-19 foi a causa direta ou contribuiu para 385.201 mortes nos Estados Unidos em 2020. Mas, além dessas mortes, muitos dos fatores que impulsionaram a queda na expectativa de vida provavelmente tiveram mais a ver com a resposta da mão pesada do governo à pandemia do que com o próprio vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, a Covid foi a 3ª maior causa de morte em 2020. As duas primeiras foram doenças cardíacas e câncer. Em ambos os casos, essas ameaças letais foram exacerbadas por &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; impostos pelos governos, cuja intenção era conter a disseminação da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Muitas pessoas pularam ou atrasaram tratamentos no ano passado para condições como diabetes ou hipertensão e sofreram isolamento, estresse e interrupções na dieta normal e nas rotinas de exercícios”, &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-life-expectancy-fell-by-1-5-years-in-2020-the-biggest-decline-in-generations-11626840061&quot;&gt;explica&lt;/a&gt; o Journal. Da mesma forma, muitas pessoas &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/cancer-screenings-plummeted-in-2020-the-results-are-grim/&quot;&gt;atrasaram os exames de câncer&lt;/a&gt; e outros cuidados médicos cruciais devido às paralisações do governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a “cura” do governo para a pandemia impulsionou outras formas de doença. Da mesma forma, as mortes por desespero aumentaram à medida que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; geraram problemas de saúde mental, crises econômicas e isolamento. Por exemplo, as overdoses letais de drogas &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/overdose-deaths-record-covid-pandemic-fd43b5d91a81179def5ac596253b0304&quot;&gt;aumentaram 29%&lt;/a&gt; no ano passado. Surpreendentes 93.000 norte-americanos perderam a vida por causa disso. Por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Lockdowns&lt;/em&gt; e outras restrições pandêmicas isolaram os dependentes de drogas e tornaram mais difícil conseguir o tratamento”, reportou a &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/overdose-deaths-record-covid-pandemic-fd43b5d91a81179def5ac596253b0304&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Existem outros exemplos de danos colaterais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, sobre os quais já escrevi aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/&quot;&gt;Por que as mortes no trânsito aumentaram apesar de os motoristas saírem das estradas?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Perceba que até aqui só falei de saúde. Mas houve danos colaterais na economia também, como aumento da desigualdade social:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/&quot;&gt;Os 1% mais ricos detém um valor recorde de riqueza nos Estados Unidos. Veja quanto — e por quê.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Claro, os proponentes de intervenções governamentais pandêmicas diriam que esses efeitos de segunda ordem, embora trágicos, foram subprodutos necessários das ordens de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de que precisávamos para acabar com a pandemia. O problema desse argumento é que não está claro se os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; conseguiram realmente alguma coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o jornalista Brad Polumbo explicou anteriormente para a revista &lt;a href=&quot;https://www.newsweek.com/lockdowns-benefited-elites-rest-america-still-paying-price-opinion-1609829&quot;&gt;Newsweek&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;Dezenas de estudos&lt;/a&gt;, desde então, mostraram pouca ou nenhuma correlação entre o rigor do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; e a contenção da propagação da Covid-19. Da Flórida a Nova York, estados que adotaram diferentes abordagens para lidar com a Covid-19 não mostraram nenhum padrão claro ilustrando o sucesso de medidas de contenção severas, apesar de seus custos drásticos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;De fato, um estudo chegou a concluir que &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/new-study-reveals-that-stay-at-home-orders-backfired-heres-why/&quot;&gt;a Covid-19 se espalha de forma mais virulenta em casa&lt;/a&gt; — sugerindo que as ordens do “fique em casa” foram mais do que ineficazes e, na verdade, contraproducentes. Da mesma forma, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/we-just-got-even-more-proof-that-stay-at-home-orders-lethally-backfired/&quot;&gt;uma pesquisa da Rand Corporation&lt;/a&gt; não encontrou nenhuma evidência de que as medidas funcionaram. E outra análise descobriu que &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/costs-of-covid-mitigation-efforts-vastly-outweigh-benefits-for-89-of-population-health-researchers-conclude/&quot;&gt;os custos dos esforços de mitigação excederam os benefícios para 89% da população&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Eu também comentei alguns estudos que falam sobre &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; aqui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Portanto, quaisquer benefícios derivados das árduas e dolorosas medidas de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; foram mínimos, na melhor das hipóteses. Mas, como mostra a queda na expectativa de vida dos norte-americanos, os custos foram graves e inegáveis.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Eu ia fazer uma nota, mas acabou que ia ficar até maior que a matéria original. Sendo assim, para melhor leitura, acrescentei a seção a seguir. De agora em diante, leia conteúdo de minha autoria.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-a-expectativa-de-vida-no-brasil&quot;&gt;E a expectativa de vida no Brasil?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, também há estimativas de que a expectativa de vida tenha reduzido em 2020. Pesquisando, não encontrei um relatório feito pelo governo (como foi o caso nos Estados Unidos), mas encontrei essa matéria da &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/saude/2021/07/05/pesquisa-expectativa-de-vida-no-brasil-cai-1-8-ano-na-pandemia-de-covid-19&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt;, que cita um &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41591-021-01437-z&quot;&gt;estudo&lt;/a&gt; conduzido por uma pesquisadora brasileira, Márcia Castro, que trabalha na Universidade de Harvard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo científico, publicado em 29 de junho na revista Nature Medicine e revisado por pares, baseado no número total de mortes reportadas no Brasil em 2019 e 2020, estima que em 2020 houve um declínio na expectativa de vida ao nascer de 1,31 ano, sendo que a queda foi maior para os homens (1,57 ano) do que para as mulheres (0,95 ano). Essa queda devolveu a expectativa de vida brasileira ao nível observado em 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo o estudo, nos 4 primeiros meses de 2021 houve mais mortes relacionadas à Covid-19 no Brasil do que em todo o ano de 2020. O estudo estima que as mortes apenas desses primeiros 4 meses já fizeram e expectativa de vida em 2021 cair mais 1,78 ano e que o resultado final no final do ano será uma queda ainda maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a matéria da CNN, “o número de mortes pelo vírus fez a vida estimada da população brasileira cair de 76,74 anos para 74,96”. Eu não encontrei esses números no artigo (pode abrir o &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41591-021-01437-z&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; e fazer um &lt;strong&gt;Ctrl + F&lt;/strong&gt; você mesmo), talvez a CNN tenha feito alguma conta por conta própria. O que eu encontrei no estudo foi que de 1945 a 2020, a expectativa de vida no Brasil aumentou de 45,5 para 76,7 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora eu acredite e concorde com a principal ideia do estudo (a de que a expectativa de vida no Brasil reduziu em 2020), eu vejo alguns problemas nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro problema que vejo nesse estudo é com relação à estimativa para 2021: ela considera as mortes apenas dos 4 primeiros meses do ano – quando a vacinação ainda não tinha começado ou estava começando – e as toma como base para derivar uma conclusão pessimista para o ano de 2021. A &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/sociedade/saude/ministerio-da-saude-preve-entrega-de-633-milhoes-de-doses-de-vacina-para-agosto-25120798&quot;&gt;meta do Ministério da Saúde&lt;/a&gt; é vacinar toda a população adulta do país com duas doses até o final do ano, o que deve reduzir o número de mortes relacionadas à Covid nos próximos meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, há pesquisas identificando &lt;a href=&quot;https://www.cnnbrasil.com.br/saude/2021/05/26/pesquisa-da-ufmg-identifica-68-bebes-que-nasceram-com-anticorpos-para-covid-19&quot;&gt;bebês que &lt;strong&gt;já nascem com anticorpos&lt;/strong&gt; contra a Covid-19 herdados das mães&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;mesmo de mães assintomáticas&lt;/strong&gt;. Isso não deveria contribuir para aumentar a expectativa de vida deles, e não reduzir? O artigo não faz menção a essa pesquisa com bebês, talvez porque seus resultados ainda sejam preliminares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo problema que vejo é que o artigo fala muito da Covid-19, mas não menciona as imposições governamentais e seus danos colaterais. Até na discussão, onde se lê (tradução livre minha):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Segundo, a Covid-19 interrompeu os serviços de atenção primária no Brasil. Isso comprometeu o rastreamento do câncer, com uma redução de cerca de 35% em novos diagnósticos. A vacinação infantil foi reduzida, principalmente entre as crianças pobres da região Norte. A interrupção do tratamento e diagnóstico da tuberculose e HIV pode aumentar a mortalidade nos próximos 5 anos. As condições gerais de saúde dos diabéticos pioraram em 2020 devido à redução da atividade física, adiamento de consultas médicas e interrupção do tratamento regular com remédios. Estes são alguns exemplos de deterioração das condições de saúde que não só irão gerar uma maior demanda por serviços de saúde, mas também podem afetar os padrões de mortalidade futuros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Foi a Covid-19 quem causou tudo isso? Ou foi o &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;medo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;gerado&lt;/a&gt; na população pela &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;mídia&lt;/a&gt; e pelos &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;governos&lt;/a&gt;, que fez com que as pessoas não procurassem os serviços de saúde?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, percebo na discussão um vocabulário carregado de emoção, o que não é comum em artigos científicos. O último parágrafo da discussão começa com: “Em resumo, o número de mortos de COVID-19 no Brasil foi &lt;strong&gt;catastrófico&lt;/strong&gt;.” (ênfase minha) “Catastrófico” comparado ao quê? O próprio estudo lembra que a pandemia de influenza de 1918 reduziu a expectativa de vida nos Estados Unidos em 7 a 12 anos, redução pelo menos 5 vezes maior que a causada pela pandemia de Covid-19 no Brasil em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também acho inapropriado comparar a pandemia de Covid-19 com a pandemia de influenza de 1918 sob diversos aspectos. Em números absolutos estimados, a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gripe_espanhola&quot;&gt;gripe espanhola&lt;/a&gt; matou entre 17 milhões e 50 milhões, possivelmente até 100 milhões, de janeiro de 1918 a dezembro de 1920, enquanto a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pandemia_de_COVID-19&quot;&gt;pandemia de Covid-19&lt;/a&gt; matou 4 milhões de dezembro de 2019 até o momento, julho de 2021. Colocando isso em perspectiva, a diferença é ainda maior, visto que a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Popula%C3%A7%C3%A3o_mundial&quot;&gt;população mundial&lt;/a&gt; só atingiu 2 bilhões de pessoas em 1928, enquanto hoje, em 2021, estamos nos aproximando dos 8 bilhões de pessoas. As condições sanitárias, médicas e tecnológicas também são bem diferentes, então é pouco provável que uma pandemia como a de 1918 venha a se repetir. Também é provável que a pandemia de Covid-19 não dure muito mais em função da vacinação que avança em todo o mundo, e em particular no Brasil, que é o objeto do estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda na discussão, são perceptíveis pitadas de &lt;strong&gt;política&lt;/strong&gt;: críticas ao programa de auxílio emergencial do governo federal, menção à CPI da Covid e acusação de que o governo propaga “desinformação” – o que muitas vezes é verdade, mas muitas outras vezes a palavra “desinformação” tem sido usada no lugar de “informação que eu não concordo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tive a curiosidade de ver quem foram os responsáveis pela revisão (&lt;em&gt;peer review&lt;/em&gt;) desse artigo. O primeiro nome da lista é Pedro Hallal. Volto a ele já já. Desconheço os demais revisores, então não posso opinar sobre eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saindo do estudo, me lembrei que a autora Márcia Castro já participou de uma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oZSfBSNoW1g&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; com nosso &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/#modelos-matemáticos-famosos&quot;&gt;conhecido&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/2020/10/01/covid-19-dos-que-contrairam-86-por-cento-ja-se-recuperaram/&quot;&gt;profeta&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/#conclusão&quot;&gt;do&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/#conclusão&quot;&gt;apocalipse&lt;/a&gt; Atila Iamarino. Veja um trecho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Atila, agora, na live com Marcia Castro: O vermífugo que combate a Covid é o voto. 👏👏👏 &lt;a href=&quot;https://t.co/Ezh010dAN1&quot;&gt;pic.twitter.com/Ezh010dAN1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marcelo Cardone (@MarceloCardone) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/MarceloCardone/status/1384307555611123712?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;20 de abril de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Você lembra das aulas de ciência da época da escola de alguma doença que se combate com “voto”? Eu, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltando ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pedro_Rodrigues_Curi_Hallal&quot;&gt;Pedro Hallal&lt;/a&gt;. Ele era reitor da Universidade Federal de Pelotas (UFPel) no ano passado e ganhou &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rs/rio-grande-do-sul/noticia/2020/05/25/brasil-tem-sete-vezes-mais-contaminados-por-covid-19-do-que-mostram-as-estatisticas-oficiais-aponta-pesquisa-da-ufpel.ghtml&quot;&gt;um certo destaque na mídia&lt;/a&gt; depois do início da pandemia, conduzindo uma pesquisa que fez &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/rs/rio-grande-do-sul/noticia/2020/05/25/brasil-tem-sete-vezes-mais-contaminados-por-covid-19-do-que-mostram-as-estatisticas-oficiais-aponta-pesquisa-da-ufpel.ghtml&quot;&gt;previsões alarmistas&lt;/a&gt; no mesmo estilo das do Atila. Esse ano, ele &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2021/03/epidemiologista-pedro-hallal-e-novo-colunista-da-folha.shtml&quot;&gt;virou colunista da Folha&lt;/a&gt; – em uma de suas colunas, ele avaliou &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;a resposta da Suécia à pandemia&lt;/a&gt; como um “incrível fracasso”, já falei o que penso sobre isso &lt;a href=&quot;/2021/07/23/covid-19-mortes-diarias-na-suecia-atingem-zero-enquanto-outros-paises-se-preparam-para-mais-lockdowns/&quot;&gt;em outro texto&lt;/a&gt; – e &lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/vivabem/noticias/redacao/2021/06/29/brasil-covid-19-mortes-pedro-hallal.htm&quot;&gt;depôs na CPI da Covid&lt;/a&gt;. De modo geral, ele é contrário à forma como o governo brasileiro enfrentou a pandemia e, portanto, nesse sentido, alinhado com Márcia Castro e Atila Iamarino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejo pessoas implicando com ele nas redes sociais por sua graduação em Educação Física, mas acho que isso não vem ao caso, porque ele tem mestrado e doutorado em Epidemiologia. Meu problema é com os posicionamentos dele, com os quais não concordo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, ainda hoje &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/07/04/epidemiologista-faz-apelo-a-bolsonaro-e-pede-pacto-nacional-por-lockdown.htm&quot;&gt;Pedro Hallal é a favor de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, apesar das &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;evidências científicas&lt;/a&gt; de que &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; são inefetivos no combate à Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também é a favor do “fique em casa”, mas &lt;a href=&quot;https://noticias.uol.com.br/politica/ultimas-noticias/2021/01/14/deputado-critica-ex-reitor-que-contraiu-covid-19-moral-de-cuecas.htm&quot;&gt;não conseguiu explicar&lt;/a&gt; como ele mesmo contraiu a doença – supondo que ele mesmo seguiu a própria recomendação. Veja um trecho de uma entrevista que ele concedeu à &lt;a href=&quot;https://pt-br.facebook.com/radioguaibaoficial/videos/3614269715354179/&quot;&gt;Rádio Guaíba&lt;/a&gt; em 11 de janeiro:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-conversation=&quot;none&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;- Só por curiosidade, professor, o senhor foi um dos arautos do &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/FiqueEmCasa?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#FiqueEmCasa&lt;/a&gt;, o senhor pegou &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/Covid19?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#Covid19&lt;/a&gt; como? &lt;a href=&quot;https://t.co/zydfRmg0q3&quot;&gt;pic.twitter.com/zydfRmg0q3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Cabeça Livre (@CabecaLivreCom) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CabecaLivreCom/status/1408558288388698115?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;25 de junho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tudo bem que seja uma questão pessoal. Concordo que ele não deve essa explicação. Mas não muda o fato que ele é um exemplo vivo de que o “fique em casa” não funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na CPI da Covid, Pedro Hallal &lt;a href=&quot;https://www.uol.com.br/vivabem/noticias/redacao/2021/06/29/brasil-covid-19-mortes-pedro-hallal.htm&quot;&gt;afirmou&lt;/a&gt; que “comemorar 16 milhões de curados é como comemorar o gol do Brasil para a Alemanha, no jogo que foi 7 a 1 para a Alemanha”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como assim? De acordo com números do Ministério da Saúde (&lt;a href=&quot;https://covid.saude.gov.br/&quot;&gt;covid.saude.gov.br&lt;/a&gt;), o Brasil tinha, em 27 de julho, um total acumulado de 19.707.662 casos de Covid-19, dos quais 18.398.567 já haviam se recuperado e 550.502 vieram a óbito. Dividindo o número de recuperados pelo número de óbitos, temos uma proporção de 33 para 1. Cada morte com Covid é triste. Mas para cada pessoa que morreu com Covid, outras 33 se recuperaram. A morte deve ser lamentada, mas a vida não pode ser comemorada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detalhe: nem &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/coronavirus/noticia/2021/07/27/brasil-tem-1320-mortes-por-covid-19-nas-ultimas-24-horas-obitos-seguem-com-tendencia-de-estabilidade.ghtml&quot;&gt;Globo&lt;/a&gt;, nem &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2021/07/brasil-registra-1320-mortes-por-covid-em-24-h-e-mais-de-42-mil-casos.shtml&quot;&gt;Folha&lt;/a&gt; reportam números de recuperados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é falacioso dizer que “16 milhões de curados significa que 16 milhões delas ficaram doentes, então não é motivo para comemoração”, como se o governo pudesse ter feito alguma coisa para evitar esses casos. Países que adotaram a estratégia de “zero casos” de Covid &lt;a href=&quot;https://rumble.com/vjyxr4-pases-que-adotaram-a-ideia-de-zero-covid-no-conseguem-sair-do-lockdown.html&quot;&gt;falharam miseravelmente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hallal &lt;a href=&quot;https://www.poder360.com.br/coronavirus/celebrar-placar-de-curados-da-covid-nao-faz-sentido-dizem-especialistas/&quot;&gt;argumenta&lt;/a&gt; ainda que outro motivo pelo qual não se pode comemorar os recuperados é que a doença deixa sequelas, que ainda estão sendo estudadas. Eu sinceramente não duvido, como tem acontecido com todo alarmismo pandêmico até agora, que já já teremos estudos mostrando ou que essas sequelas são raras, ou que elas até são comuns, mas as graves são raras, ou que mesmo delas as pessoas se recuperam depois de um tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como alguém ainda consegue levar a sério essas pessoas?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/7a1.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/7a1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Diante do exposto, fico um pé atrás com esse estudo sobre o Brasil. Vou esperar outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizando, sugiro que assista a esse vídeo do canal &lt;a href=&quot;https://visaolibertaria.com/&quot;&gt;Visão Libertária&lt;/a&gt; que fala sobre a politização da ciência:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/zBe-N8BhBWM&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_polumbo&quot;&gt;@Brad_Polumbo&lt;/a&gt;) é um jornalista libertário-conservador e correspondente político na &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Brad Polumbo em 23 de julho de 2021 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/life-expectancy-saw-biggest-drop-since-world-war-ii-in-2020-and-not-just-due-to-covid/&quot;&gt;Life Expectancy Saw Biggest Drop Since World War II in 2020 – And Not Just Due to COVID&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Fico um pé atrás com esse estudo sobre o Brasil. Vou esperar outro.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/expectativa-de-vida.jpg" /></entry></feed>