<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2021-07-19T02:03:47-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><entry><title type="html">Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: anticorpos naturais são tão bons quanto vacinas, confira artigos científicos" /><published>2021-07-19T02:00:00-03:00</published><updated>2021-07-19T02:03:36-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/19/covid-19-anticorpos-naturais-sao-tao-bons-quanto-vacinas-confira-artigos-cientificos/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/consentimento-informado.jpg&quot; title=&quot;Consentimento informado: prática básica da ética médica tem sido censurada em relação às vacinas contra Covid-19. Crédito da imagem: CDC / Unsplash.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/consentimento-informado.jpg&quot; alt=&quot;Consentimento informado: prática básica da ética médica tem sido censurada em relação às vacinas contra Covid-19. Crédito da imagem: CDC / Unsplash.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Consentimento informado: prática básica da ética médica tem sido censurada em relação às vacinas contra Covid-19. Crédito da imagem: CDC / Unsplash.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Martin Kulldorff, professor de medicina em Harvard, e o Dr. Jay Bhattacharya, professor de medicina em Stanford, doutores em ambos os sentidos (médicos, com doutorado), &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;escreveram&lt;/a&gt; no mês passado para uma coluna de opinião no jornal The Hill:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria. A primeira é mais perigosa para a saúde pública. […] Embora qualquer um possa ser infectado, os idosos têm um &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/covid-19-counter-measures-should-age-specific-martin-kulldorff/&quot;&gt;risco de morte milhares de vezes maior&lt;/a&gt; que os jovens.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Há uma intensa pressão para que jovens adultos e crianças se vacinem. […] No entanto, no caso das vacinas contra a Covid para jovens, tais mandatos prejudicam a saúde pública.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Primeiramente, todas as intervenções médicas deveriam passar no teste de fornecer mais benefícios do que riscos. No caso da vacina contra a Covid, isso é decididamente verdadeiro para &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/how-to-end-lockdowns-next-month-11608230214&quot;&gt;as populações mais velhas&lt;/a&gt;, mas ainda não está claro para os mais jovens. Embora saibamos que as vacinas contra a Covid têm &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/adverse-events.html&quot;&gt;reações adversas comuns, mas leves&lt;/a&gt;, não saberemos o suficiente sobre as reações adversas raras, mas graves, até que tenham se passados alguns anos da aprovação da vacina.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Para pessoas mais velhas, isso não causa dilema. Mesmo que haja um pequeno risco de uma reação adversa séria, isso ainda é melhor do que o risco muito maior de morrer de Covid. […]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Para adultos mais jovens e crianças, é outra história, pois seu risco de mortalidade é &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/covid-data/investigations-discovery/hospitalization-death-by-age.html&quot;&gt;extremamente baixo&lt;/a&gt;. Um risco ainda que mínimo de uma reação adversa grave à vacina pode alterar o cálculo do benefício-risco, tornando a vacina mais prejudicial do que benéfica. Já observamos problemas raros com &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/05/12/cdc-says-28-blood-clot-cases-3-deaths-may-be-linked-to-jj-covid-vaccine.html&quot;&gt;coágulos sanguíneos&lt;/a&gt; (vacina da Johnson &amp;amp; Johnson) e &lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34092429/&quot;&gt;miocardite&lt;/a&gt; (inflamação do músculo cardíaco, vacinas da Pfizer e da Moderna) em pessoas mais jovens, e outros problemas igualmente sérios ainda podem ser encontrados.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Sob tal incerteza, leis que obrigam a vacinação são antiéticas. Presidentes de universidades ou donos de empresas não deveriam exigir uma intervenção médica que possa ter consequências terríveis para a saúde mesmo de algumas poucas pessoas sob sua responsabilidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No parágrafo seguinte, os médicos trouxeram uma informação que me chamou a atenção, ainda mais porque veio acompanhada de vários &lt;em&gt;links&lt;/em&gt;, em sua maioria artigos científicos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Segundo, pacientes recuperados da Covid &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.09.038&quot;&gt;têm&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://directorsblog.nih.gov/2020/07/28/immune-t-cells-may-offer-lasting-protection-against-covid-19/&quot;&gt;proteção&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.023&quot;&gt;forte&lt;/a&gt; e de &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.10.004&quot;&gt;longa&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.023&quot;&gt;duração&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41590-021-00902-8&quot;&gt;contra&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abf4063&quot;&gt;forma grave&lt;/a&gt; da &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.02.27.433180&quot;&gt;doença&lt;/a&gt; se reinfectados, e há &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41586-021-03647-4&quot;&gt;evidências&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2021.100861&quot;&gt;sobre&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.03.06.21253051&quot;&gt;proteção&lt;/a&gt; por &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jinf.2020.12.023&quot;&gt;imunidade&lt;/a&gt; após infecção natural ser pelo menos tão boa quanto a pelas vacinas. Portanto, não faz sentido exigir vacinas para pacientes recuperados. Para eles, simplesmente adiciona um risco, ainda que pequeno, &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.06.01.21258176&quot;&gt;sem nenhum benefício&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(você pode conferir o parágrafo original em inglês &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;Second, recovered COVID patients…&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tive contato com essa coluna dos doutores Kulldorff e Bhattacharya enquanto traduzia o texto &lt;a href=&quot;/2021/07/04/censura-mata/&quot;&gt;Censura mata&lt;/a&gt;, que mencionava e trazia o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para essa coluna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante desse parágrafo que me chamou a atenção, decidi dar uma conferida nas fontes das informações deles e resumo o que encontrei em cada uma delas a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ordenei as fontes por ordem cronológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender alguns termos que virão a seguir — imunidade adaptativa, anticorpos, linfócitos B, imunidade humoral, linfócitos T, imunidade celular, imunoglobulina M (IgM), imunoglobulina G (IgG) — recomendo a leitura dessa matéria do &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/externo/2020/08/03/O-quebra-cabeça-da-imunidade&quot;&gt;Nexo Jornal&lt;/a&gt;, na qual o imunologista Edecio Cunha-Neto, do Instituto do Coração (InCor), em São Paulo, explica como o sistema imunológico humano responde ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV-2&quot;&gt;SARS-CoV-2&lt;/a&gt; (o novo coronavírus).&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-referências-dos-médicos&quot;&gt;As referências dos médicos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.023&quot;&gt;Detection of SARS-CoV-2-Specific Humoral and Cellular Immunity in COVID-19 Convalescent Individuals&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Immunity em 03 de maio de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse estudo, pesquisadores chineses coletaram sangue de 14 pacientes recuperados da Covid-19 (pacientes recuperados também são chamados de &lt;strong&gt;convalescentes&lt;/strong&gt;, daí o título do artigo). Desses, 8 tinham acabado de se recuperar, enquanto os outros 6 haviam se recuperado há 2 semanas. Suas respostas imunes ao SARS-CoV-2 foram analisadas. Para comparação, os cientistas também coletaram sangue de 6 outros voluntários saudáveis que não tiveram Covid-19. Verificaram que a maioria dos pacientes (13 dos 14), após a infecção, desenvolveu quantidades mensuráveis de imunidade humoral (anticorpos, principalmente grande quantidade de imunoglobulina G — IgG) e celular (linfócitos T) específica para o SARS-CoV-2, o que sugere que a infecção viral não reduz a imunidade adaptativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) &lt;a href=&quot;https://directorsblog.nih.gov/2020/07/28/immune-t-cells-may-offer-lasting-protection-against-covid-19/&quot;&gt;Immune T Cells May Offer Lasting Protection Against COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(texto do &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; NIH Director’s Blog, postado em 28 de julho de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto, escrito pelo Dr. Francis Collins, também doutor em ambos os sentidos (médico, com doutorado), fala sobre o estudo a seguir, que prefiro analisar no seu lugar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41586-020-2550-z&quot;&gt;SARS-CoV-2-specific T cell immunity in cases of COVID-19 and SARS, and uninfected controls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Nature em 15 de julho de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Duke-NUS Medical School, em Cingapura, coletaram amostras de sangue de 36 pessoas que tiveram Covid-19, de leve a grave, e haviam se recuperado. Eles identificaram linfócitos T que respondiam à proteína do nucleocapsídeo (proteína N) do SARS-CoV-2. Em seguida, os cientistas coletaram amostras de sangue de 15 pessoas que sobreviveram à &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epidemia_de_SARS&quot;&gt;epidemia&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Síndrome_respiratória_aguda_grave&quot;&gt;SARS&lt;/a&gt; em 2003 e descobriram que essas pessoas ainda tinham linfócitos T de memória produzidos em resposta ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV&quot;&gt;SARS-CoV-1&lt;/a&gt;. Isso em 2020, passados 17 anos da infecção. Eles também descobriram que esses mesmos linfócitos reconheciam partes do SARS-CoV-2 e reagiam a ele. Finalmente, os estudiosos coletaram amostras de sangue de 37 pessoas que não tiveram nem Covid-19 nem SARS, nem contato com pessoas que tiveram uma dessas doenças. Para a surpresa deles, mais da metade dessas amostras tinha linfócitos T que reconheciam algumas proteínas do SARS-CoV-2. Para os cientistas, não ficou claro se essa imunidade foi adquirida de contato com &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Coronavírus&quot;&gt;coronavírus comuns&lt;/a&gt; que causam o resfriado comum ou talvez da exposição a outros coronavírus ainda desconhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.cell.2020.09.038&quot;&gt;Antigen-Specific Adaptive Immunity to SARS-CoV-2 in Acute COVID-19 and Associations with Age and Disease Severity&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Cell em 16 de setembro de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores do Instituto La Jolla de Imunologia na Califórnia, nos Estados Unidos, examinaram os 3 componentes da imunidade adaptativa contra o SARS-CoV-2: linfócitos B, linfócitos T CD4+ e linfócitos T CD8+. Esse estudo de coorte envolveu 54 pessoas, das quais 24 estavam doentes com Covid-19, 15 eram convalescentes e 15 não haviam contraído a doença (grupo de controle). Os pesquisadores observaram que os 3 componentes agindo de forma coordenada limitaram a gravidade da doença, assim como acontece com outras doenças infecciosas. No entanto, em idosos (com mais de 65 anos), esses componentes costumam exibir respostas descoordenadas, provavelmente devido à escassez de linfócitos T virgens, sendo isso um fator de risco imunológico ligado à gravidade da doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.10.004&quot;&gt;Orthogonal SARS-CoV-2 Serological Assays Enable Surveillance of Low-Prevalence Communities and Reveal Durable Humoral Immunity&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Immunity em 13 de outubro de 2020)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade do Arizona, nos Estados Unidos, conduziram um estudo sorológico com aproximadamente 6 mil voluntários do condado de Pima. Os estudiosos propuseram uma mudança nos testes sorológicos, que até então só testavam o domínio de ligação ao receptor (RBD, na sigla em inglês) da proteína &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt; do SARS-CoV-2. Eles passaram a testar também o domínio S2 da proteína &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt;, e verificaram que isso aumentou a precisão do teste sorológico. No estudo, todos os casos, incluindo os assintomáticos, foram &lt;strong&gt;soroconvertidos&lt;/strong&gt; (o teste sorológico passou de negativo a positivo, o que indica a produção de anticorpos) em 2 semanas após a confirmação do teste PCR. O estudo descobriu que a produção de anticorpos era tão maior quanto mais grave fosse a doença, e que os anticorpos atingiram um nível estável e persistiram na corrente sanguínea por pelo menos 7 meses após a infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.jinf.2020.12.023&quot;&gt;Prior SARS-CoV-2 infection is associated with protection against symptomatic reinfection&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(carta ao editor publicada no Journal of Infection em 26 de dezembro de 2020, disponível para leitura no &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7832116/&quot;&gt;NCBI&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/347996004_Prior_SARS-CoV-2_infection_is_associated_with_protection_against_symptomatic_reinfection&quot;&gt;ResearchGate&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante da segunda onda do coronavírus na Inglaterra, pesquisadores da Universidade de Newcastle investigaram a existência de imunidade em um estudo de coorte com 11 mil profissionais de saúde. Na primeira onda, que durou de março a abril de 2020, 1.038 profissionais foram infectados (teste PCR e/ou sorológico positivo). Na segunda onda, aproximadamente 7 meses depois, entre outubro e novembro de 2020, houve 290 novos infectados entre os 10.137 que não haviam sido infectados na primeira onda, mas nenhum caso sintomático entre os que já haviam sido infectados antes. Os pesquisadores concluíram que a infecção pelo SARS-CoV-2 parece resultar em proteção contra infecção sintomática em adultos em idade produtiva, ao menos no curto prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abf4063&quot;&gt;Immunological memory to SARS-CoV-2 assessed for up to eight months after infection&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Science em 05 de fevereiro de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores do Instituto La Jolla de Imunologia e da Icahn Escola de Medicina do Hospital Monte Sinai, ambos nos Estados Unidos, analisaram 254 amostras de sangue de 188 pacientes que se recuperaram da Covid-19, incluindo 43 amostras coletadas 6 a 8 meses depois da infecção. A maioria dos participantes (93%) havia tido sintomas leves ou mesmo nenhum sintoma e apenas 7% precisaram ser hospitalizados, alguns dos quais precisaram de UTI. Segundo os autores, essa distribuição da gravidade dos casos foi consistente com a distribuição geral da gravidade da doença sintomática entre os casos de Covid-19 nos EUA. Os cientistas encontraram memória imunológica em 95% dos indivíduos de 5 a 8 meses depois da infecção, concluindo que a imunidade durável contra uma segunda ocorrência da Covid-19 é uma possibilidade para a maioria das pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.02.27.433180&quot;&gt;Negligible impact of SARS-CoV-2 variants on CD4+ and CD8+ T cell reactivity in COVID-19 exposed donors and vaccinees&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;, postado no bioRxiv em 01 de março de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse estudo, desenvolvido em parceria entre pesquisadores do Instituto La Jolla, da Universidade da Califórnia e da Universidade de Gênova, analisou a possibilidade de novas variantes do coronavírus escaparem das respostas imunes dos linfócitos T, tanto em indivíduos que adquiriram essa imunidade naturalmente, após infecção pela cepa ancestral de Wuhan, quanto em indivíduos vacinados. As variantes estudadas foram: B.1.1.7 (Reino Unido), B.1.351 (África do Sul), P.1 (Brasil, Amazonas) e CAL.20C (Califórnia). As vacinas estudadas foram: Moderna e Pfizer. Os resultados do estudo demonstraram que a resposta dos linfócitos T não é substancialmente afetada pelas variantes do coronavírus, tanto nos indivíduos convalescentes quanto nos vacinados. Nos casos em que os linfócitos T já em circulação na corrente sanguínea não previnem uma nova infecção por uma variante do SARS-CoV-2, eles ao menos reduzem a gravidade da Covid-19. O estudo lembra que isso também se observa em relação a outro patógeno respiratório: o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Influenza&quot;&gt;influenza&lt;/a&gt; (vírus da gripe).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse estudo está no estágio de &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pré-publicação&quot;&gt;pré-publicação&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;), ou seja, é um projeto de artigo científico que ainda não foi revisado por pares nem publicado em revista científica. Há quem tenha preconceito contra &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt;, mas fato é que muitos artigos científicos já foram &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt; antes, e muitos &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt; acabam virando artigos científicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você comparar os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; originais na &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;coluna&lt;/a&gt; dos doutores Kulldorff e Bhattacharya com os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; que eu trouxe na tradução aqui no início, verá que 3 &lt;em&gt;preprints&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.11.15.383323&quot;&gt;esse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.11.01.362319&quot;&gt;esse&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.01.15.21249731&quot;&gt;esse&lt;/a&gt;) acabaram virando artigos científicos (na &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abf4063&quot;&gt;Science&lt;/a&gt;, na &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41590-021-00902-8&quot;&gt;Nature Immunology&lt;/a&gt; e na &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2021.100861&quot;&gt;EClinicalMedicine&lt;/a&gt;, respectivamente). Eu já trouxe os &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; atualizados para as versões mais recentes, que são artigos científicos revisados por pares e publicados em revistas científicas.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41590-021-00902-8&quot;&gt;Robust SARS-CoV-2-specific T cell immunity is maintained at 6 months following primary infection&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Nature Immunology em 05 de março de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores do Reino Unido coletaram e analisaram amostras de sangue de 100 doadores 6 meses após sua infecção inicial pelo coronavírus, que ocorreu entre março e abril de 2020. Os participantes do estudo tinham de 22 a 65 anos, nenhum precisou ser hospitalizado, 56 apresentaram sintomas, enquanto 44, não (assintomáticos). Linfócitos T específicos contra o SARS-CoV-2 foram detectados no sangue de todos os doadores. A magnitude da resposta imune foi 50% maior em infecções sintomáticas. Os resultados demonstraram que imunidade celular robusta contra o SARS-CoV-2 provavelmente está presente na grande maioria dos adultos 6 meses após infecção, seja ela assintomática, leve ou moderada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.03.06.21253051&quot;&gt;A 1 to 1000 SARS-CoV-2 reinfection proportion in members of a large healthcare provider in Israel: a preliminary report&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;, postado no medRxiv em 08 de março de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores israelenses avaliaram a possível ocorrência de reinfecção de Covid-19 entre os pacientes de um grande provedor de saúde em Israel, o Maccabi Healthcare Services, em Tel Aviv, que atende mais de 2,5 milhões de pessoas e é uma amostra representativa (aproximadamente 25%) da população israelense. Nesse estudo de coorte retrospectivo, de 149.735 indivíduos que tiveram um teste PCR positivo documentado entre março de 2020 e janeiro de 2021, apenas 154 tiveram 2 testes PCR positivos com pelo menos 100 dias de intervalo entre um e outro, refletindo uma proporção de reinfecção de 0,1% (1 em 1.000). Desses  73 (47,4%) apresentaram sintomas em ambas as vezes em que testaram positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.eclinm.2021.100861&quot;&gt;SARS-CoV-2 antibody-positivity protects against reinfection for at least seven months with 95% efficacy&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista EClinicalMedicine em 27 de abril de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Universidade Cornell em Nova Iorque, nos Estados Unidos, e em Doha, capital do Catar, analisaram todos os testes sorológicos para SARS-CoV-2 realizados no Catar, registrados no banco de dados da Hamad Medical Corporation (HMC). Em um coorte de 43.044 pessoas que testaram positivo para anticorpos contra o SARS-CoV-2, somente 314 (0,7%) vieram a ter pelo menos um teste PCR positivo depois. Entre essas pessoas, o risco de reinfecção foi estimado em 0,17%. Em comparação, em um coorte complementar de 149.923 pessoas que testaram negativo para anticorpos, 3.185 (2,1%) vieram a ter pelo menos um teste PCR positivo depois. Entre essas pessoas, o risco de infecção foi estimado em 3,09%. A eficácia da imunidade adquirida naturalmente por infecção contra a reinfecção foi estimada em 95,2% — semelhante à eficácia reportada para as vacinas da &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1056/NEJMoa2034577&quot;&gt;Pfizer&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1056/NEJMoa2022483&quot;&gt;Moderna&lt;/a&gt;. O estudo afirma que é possível haver reinfecção entre pessoas que já foram infectadas, mas é raro. E na reinfecção, quando ocorre, os sintomas são mais leves que na primeira infecção. Um ponto forte desse estudo é que houve participantes acompanhados por até 45 semanas, tempo comparável ao dos estudos sobre vacinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41586-021-03647-4&quot;&gt;SARS-CoV-2 infection induces long-lived bone marrow plasma cells in humans&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(artigo científico revisado por pares e publicado na revista Nature em 24 de maio de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisadores da Escola de Medicina da Universidade de Washington coletaram amostras de sangue de 77 participantes que estavam se recuperando da Covid-19, a maioria casos leves, mas 6 (7,8%) precisaram ser hospitalizados. As coletas iniciaram aproximadamente 1 mês após o início dos sintomas e foram repetidas em intervalos de 3 meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 74 dos 77 convalescentes, anticorpos já foram detectados na primeira coleta, 1 mês após o início dos sintomas. Entre 1 e 4 meses, a quantidade de anticorpos decaiu. Mas entre 4 e 11 meses, a quantidade permaneceu relativamente estável, ainda em declínio, mas mais devagar, indicando que possivelmente os anticorpos não eram mais secretados por células plasmáticas de vida curta, presentes no sangue, e sim por células plasmáticas de vida longa, presentes na medula óssea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para investigar se esse era o caso, os pesquisadores também coletaram amostras de medula óssea de 19 pessoas em recuperação, entre 7 e 8 meses após a infecção. Novas amostras foram coletadas de 5 dessas 19 pessoas aproximadamente 11 meses após a infecção. Para comparação, amostras de medula óssea também foram coletadas de 11 doadores voluntários que nunca tiveram Covid-19 nem se vacinaram contra a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, encontraram células produtoras de anticorpos em 15 das 19 amostras de indivíduos convalescentes, e em nenhuma das amostras dos 11 indivíduos do grupo controle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo afirma que as células plasmáticas da medula óssea (BMPCs, na sigla em inglês) de longa vida são uma fonte persistente e essencial de anticorpos protetores. E que indivíduos que se recuperaram da Covid-19 têm um risco substancialmente menor de reinfecção pelo SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em diversos pontos no artigo, os autores comparam a resposta imune à Covid com a resposta imune à influenza, notando semelhanças nos níveis de anticorpos com o passar do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12) &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.06.01.21258176&quot;&gt;Necessity of COVID-19 vaccination in previously infected individuals&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;, postado no medRxiv em 19 de junho de 2021)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudo de coorte retrospectivo conduzido na Cleveland Clinic, em Ohio, nos Estados Unidos, avaliou a necessidade de vacinação contra a Covid-19 em pessoas previamente infectadas com SARS-CoV-2. Participaram do estudo 52.238 funcionários que trabalhavam no hospital em 16 de dezembro de 2020, data em que a vacinação contra Covid-19 começou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos 52.238 funcionários, 2.579 (5%) foram previamente infectados, ou seja, testaram positivo até 42 dias antes do início da vacinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o período do estudo, de 16 de dezembro de 2020 a 15 de maio de 2021 (5 meses), foram vacinados 1.220 (47%) dos que foram previamente infectados e 28.855 (58%) dos que não se infectaram previamente. Nesse mesmo período, ocorreram 2.154 infecções com SARS-CoV-2, das quais 2.139 (99,3%) foram entre os que não foram previamente infectados e ainda não haviam se vacinado até o final do estudo, e 15 (0,7%) foram entre os que não foram previamente infectados e já haviam se vacinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, não foi observada diferença significativa na incidência de Covid-19 entre participantes previamente infectados e não vacinados, participantes previamente infectados e vacinados, e participantes previamente não infectados e vacinados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante ressaltar que não houve reinfecção por SARS-CoV-2 nos participantes previamente infectados, com ou sem vacinação até o final do estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com os resultados, a vacinação reduz significativamente o risco de infecção por SARS-CoV-2 entre pessoas que ainda não tiveram Covid-19, mas não necessariamente entre pessoas que já tiveram a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores concluem que é improvável que pessoas que já se infectaram pelo SARS-CoV-2 se beneficiem da vacinação contra a Covid-19. Os autores também sugerem, dada a escassez de vacinas no mundo todo, que sejam priorizadas para aqueles que não foram infectados pelo coronavírus antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores também contra-argumentam a recomendação constante no &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/faq.html&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do CDC&lt;/a&gt; para que pessoas que já tiveram Covid-19 mesmo assim se vacinem. Segundo os autores, a justificativa frequentemente fornecida para aplicar a vacina é que é mais seguro ser vacinado do que contrair a doença. Isso certamente é verdade, mas não explica o motivo pelo qual pessoas que já contraíram a doença precisariam se vacinar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumo-do-resumo&quot;&gt;Resumo do resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Resumindo, eis o que podemos aprender da leitura desses artigos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quase todas as pessoas que contraíram Covid-19 e se recuperaram — mesmo os casos assintomáticos — desenvolveram anticorpos naturalmente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A quantidade de anticorpos produzida é tão maior quanto maior é a gravidade da doença&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;É possível haver reinfecção entre pessoas que já foram infectadas, mas é raro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mesmo nos raros casos em que os anticorpos não previnem a reinfecção, ao menos reduzem a gravidade da doença&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A imunização natural por anticorpos é tão eficaz quanto a imunização por vacina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tanto os anticorpos naturais quanto as vacinas protegem contra novas variantes (ou, pelo menos, as conhecidas até o momento)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A vacinação pode reduzir o risco de infecção entre pessoas que ainda não tiveram Covid-19, mas não necessariamente entre pessoas que já tiveram a doença: vacinar pessoas que já tiveram Covid-19 não lhes traz benefício adicional&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A imunidade natural contra o SARS-CoV-2 dura muito: até o momento, sabe-se que ela dura 1 ano, mas pode ser que dure muito mais, como hoje sabemos que a proteção contra o SARS-CoV-1 dura, pelo menos, 17 anos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você parar pra pensar, o que esses artigos trazem é bem razoável, nada surpreendente, extraordinário ou diferente do conhecimento que já tínhamos de outras doenças, como influenza ou SARS. A sensação é que desde 2020 a humanidade esqueceu tudo que já sabia e está redescobrindo a roda. Mas isso é devido ao &lt;a href=&quot;/2021/04/24/covid-19-o-problema-do-alarmismo-pandemico-em-um-monologo-epico/&quot;&gt;alarmismo&lt;/a&gt; da &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-o-sensacionalismo-da-midia/&quot;&gt;mídia&lt;/a&gt; e de &lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;governos&lt;/a&gt;, devidamente amparados por &lt;a href=&quot;/2020/05/17/covid-19-isolamento-mais-rigido-nao-reduz-obitos/#modelos-matemáticos-famosos&quot;&gt;pseudo intelectuais&lt;/a&gt;, que pintaram a doença como um problema &lt;a href=&quot;/2020/10/09/covid-19-sera-que-os-numeros-estao-inflados/&quot;&gt;maior do que de fato é&lt;/a&gt; e instauraram o &lt;a href=&quot;/2021/06/04/por-que-quase-todas-as-noticias-sobre-a-covid-19-sao-mas-noticias/&quot;&gt;medo&lt;/a&gt; coletivo que assassina mentes. Claro que toda morte por essa doença é triste, mas exagerar o problema de nada ajuda a resolvê-lo. Pseudo soluções como &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; se mostraram &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;inócuas&lt;/a&gt; em evitar casos e mortes, e ainda causaram danos colaterais terríveis, como aumento no número de &lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;suicídios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os doutores Kulldorff e Bhattacharya concluem sua &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;coluna&lt;/a&gt; da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As universidades costumavam ser bastiões da iluminação. Agora, muitas delas ignoram análises básicas de benefício-risco, que são como grampos na caixa de ferramentas dos cientistas; elas negam imunidade à infecção natural; elas abandonam a perspectiva internacional global por um nacionalismo estreito; e elas substituem confiança por coerção e autoritarismo. A obrigatoriedade da vacina contra a Covid-19 ameaça não apenas a saúde pública, mas também o futuro da ciência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Falando em autoritarismo, aqui no Brasil temos o &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/propostas-legislativas/2286996&quot;&gt;Projeto de Lei nº 1.674/2021&lt;/a&gt;, que, embora não torne a vacinação obrigatória explicitamente, pode torná-la obrigatória na prática. Ele propõe a criação do Certificado de Imunização e Segurança Sanitária (CSS), vulgo “passaporte de vacinação”, que “poderá ser utilizado pela União, pelos Estados, pelo Distrito Federal e pelos Municípios para suspender […] acesso de pessoas [não vacinadas] a serviços ou locais, públicos ou privados”. Percebe a pressão para que pessoas se vacinem?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/passaporte-de-vacinacao.jpg&quot; title=&quot;Passaporte de vacinação. Crédito da imagem: Lukas / Unsplash.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/passaporte-de-vacinacao.jpg&quot; alt=&quot;Passaporte de vacinação. Crédito da imagem: Lukas / Unsplash.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Passaporte de vacinação. Crédito da imagem: Lukas / Unsplash.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Autoritarismo e totalitarismo andam de mãos dadas. E são explicados pelo psicólogo canadense Jordan Peterson em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2Uo54EE&quot;&gt;12 Regras para a Vida: Um antídoto para o caos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que o salvará? O totalitarismo diz, em essência: “Você deve contar com a fé naquilo que já sabe.” Mas não é isso o que salva. &lt;em&gt;O que salva é a disposição de aprender com aquilo que você não sabe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hoje aprendemos que as vacinas contra Covid-19 não trazem benefícios para todos — em particular, para os que já contraíram a doença. Para alguns, elas podem apresentar mais riscos que benefícios — em particular, os jovens — e, para estes, elas podem ser mais prejudiciais do que benéficas. Isso não é nada óbvio. Quem tem fé cega em vacinas ou nos “especialistas”, não vai compreender isso. Peterson continua:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O totalitário nega a necessidade do indivíduo de assumir a responsabilidade máxima pelo Ser. […] É isso o que &lt;em&gt;totalitário&lt;/em&gt; significa: tudo o que precisa ser descoberto já o foi. Tudo vai se desdobrar precisamente como foi planejado. Todos os problemas desaparecerão para sempre uma vez que o sistema perfeito seja aceito. […] Com a ascensão da racionalidade a partir das cinzas do cristianismo, a grande ameaça dos sistemas totalitários a acompanhou. O comunismo, em particular, era atraente não tanto aos trabalhadores oprimidos, hipoteticamente seus beneficiários, mas aos intelectuais — àqueles cujo orgulho arrogante do próprio intelecto lhes garantia que estavam sempre certos. Porém, a utopia prometida nunca surgiu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim como a Covid-19 nunca desapareceu a cada novo &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, e nem vai desaparecer com a vacinação de todos, medidas tão defendidas por “especialistas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, já reparou como a palavra “especialistas” tem sido usada com frequência? Você não precisa pensar, não precisa questionar: os “especialistas” já pensaram por você, já sabem o que é melhor pra você, você só precisa fazer o que eles te indicam. Aqui no Brasil, se você reparar, tem “especialista” a favor de absurdos autoritários como vacinação obrigatória:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Vacinação obrigatória é uma medida autoritária que acho muito válida e importante. Qual o problema de acomodar os dois pensamentos?&lt;/p&gt;&amp;mdash; Atila Imunizando (@oatila) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4 de novembro de 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/oatila-vacina-obrigatoria.jpg&quot; title=&quot;Fonte: [Atila Iamarino (@oatila) no Twitter](https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/oatila-vacina-obrigatoria.jpg&quot; alt=&quot;Fonte: [Atila Iamarino (@oatila) no Twitter](https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/oatila/status/1324076171320008705&quot;&gt;Atila Iamarino (@oatila) no Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma medida autoritária é válida, por mais que se possa argumentar que é importante. O pensamento científico e o pensamento autoritário são inconciliáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse texto, eu não quero te convencer a não se vacinar, tampouco a se vacinar. Quero, sim, apresentar informações que podem te auxiliar a decidir o que fazer. Minha opinião, como já disse em outros textos aqui sobre a &lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;cloroquina&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;ivermectina&lt;/a&gt;, e agora digo mais uma vez em relação à vacinação, é que &lt;strong&gt;a decisão final deve ser do médico e do paciente&lt;/strong&gt;. Se estiver em dúvida sobre se vacinar ou não, consulte seu médico. Mas, em última análise, &lt;strong&gt;a decisão final deve ser sua&lt;/strong&gt;: ninguém melhor do que você é capaz de pesar os riscos e benefícios para você mesmo e tomar a melhor decisão para você, seu corpo, sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o oposto do pensamento autoritário e totalitário: é o pensamento &lt;strong&gt;libertário&lt;/strong&gt;, que se dispõe a aprender com a singularidade de cada indivíduo, e visa devolver a você, e tão somente a você, a responsabilidade e as rédeas da sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pacientes recuperados da Covid têm proteção forte e de longa duração contra a forma grave da doença se reinfectados, e há evidências sobre a proteção por imunidade após infecção natural ser pelo menos tão boa quanto a pelas vacinas. Portanto, não faz sentido exigir vacinas para pacientes recuperados. Para eles, simplesmente adiciona um risco, ainda que pequeno, sem nenhum benefício.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/consentimento-informado.jpg" /></entry><entry><title type="html">Por que as mortes no trânsito aumentaram apesar de os motoristas saírem das estradas?</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/" rel="alternate" type="text/html" title="Por que as mortes no trânsito aumentaram apesar de os motoristas saírem das estradas?" /><published>2021-07-13T11:40:00-03:00</published><updated>2021-07-13T12:08:23-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/13/por-que-as-mortes-no-transito-aumentaram-apesar-de-os-motoristas-sairem-das-estradas/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/fique-em-casa-rodovia.jpg&quot; title=&quot;O letreiro diz: &amp;quot;fique em casa, limite as viagens, salve vidas&amp;quot;.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/fique-em-casa-rodovia.jpg&quot; alt=&quot;O letreiro diz: &amp;quot;fique em casa, limite as viagens, salve vidas&amp;quot;.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;O letreiro diz: &quot;fique em casa, limite as viagens, salve vidas&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nas semanas após os ataques de 11 de setembro de 2001, muitos milhares de norte-americanos pegaram as estradas e rodovias em vez de voar. Alguns optaram por dirigir porque suas férias ou viagens aéreas a negócios foram canceladas; outros porque estavam compreensivelmente com medo que mais atentados pudessem acontecer na sequência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns anos depois, um grupo de economistas da Universidade Cornell &lt;a href=&quot;https://econpapers.repec.org/article/tafapplec/v_3a41_3ay_3a2009_3ai_3a14_3ap_3a1717-1729.htm&quot;&gt;determinou&lt;/a&gt; que, após os ataques terroristas,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;nos últimos três meses daquele ano [de 2001], o medo de voar acelerou o uso do carro e causou um segundo aumento de mortes nas estradas dos Estados Unidos. Além disso, a inconveniência de uma maior segurança nos aeroportos após o 11 de setembro pode ter encorajado ainda mais a substituição das viagens aéreas pelas rodoviárias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É trágico, mas não surpreendente: geralmente seria de se esperar que, com um aumento repentino no número de veículos na estrada, fosse observado um aumento proporcional nos acidentes. E, de fato, isso foi o que os pesquisadores descobriram mesmo depois de levar em consideração “tendências de tempo, clima, condições das estradas e outros fatores”. O número adicional de mortos nas rodovias como efeito secundário dos ataques terroristas chegou a mais de 2.000, com muitos feridos não fatais também.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Mas, conforme relatado inicialmente no início de 2021, e atualmente solidificado com dados adicionais, o oposto também é verdade. Apesar de as pessoas terem dirigido muito menos devido aos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; — ficando em casa por medo, ou simplesmente porque havia menos lugares para ir e menos coisas para fazer — o Conselho de Segurança Nacional dos Estados Unidos &lt;a href=&quot;https://www.nsc.org/newsroom/motor-vehicle-deaths-2020-estimated-to-be-highest&quot;&gt;estima&lt;/a&gt; que mais de 42.000 norte-americanos morreram em acidentes de automóveis em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é 8% a mais do que no ano anterior. É também o maior número de mortes desde 2007, e o primeiro aumento em 4 anos. Pior ainda, a taxa de fatalidades por 100 milhões de milhas percorridas (uma medida normalizada) em 2020 saltou 24% em relação ao ano anterior, o que equivale ao maior aumento anual desde que as estatísticas começaram a ser acompanhadas em 1924.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escavando&quot;&gt;Escavando…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu mesmo me lembro de ver veículos “voando” nas rodovias na primavera passada, ultrapassando outros motoristas pelo acostamento tanto da direita quanto da esquerda e dirigindo pelo canteiro do meio. Uma amiga me contou que uma tarde ela foi ultrapassada pela direita por uma motociclista empinando a muito mais que 80 milhas por hora [aproximadamente 120 quilômetros por hora]. Ao longo do primeiro semestre de 2020, Facebook, Twitter e outras redes sociais pareciam evidenciar um burburinho consistente sobre o surgimento de condições de direção do tipo Mad Max nas estradas e rodovias norte-americanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas primeiro: seriam essas anedotas isoladas? Não parece. Considere esse artigo de junho de 2020 da Fast Company, que &lt;a href=&quot;https://www.fastcompany.com/90520678/its-not-just-you-the-pandemic-has-made-drivers-more-reckless&quot;&gt;apresentou&lt;/a&gt; dados conclusivos coletados de 23 milhões de motoristas anônimos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A boa notícia é que ainda há menos pessoas nas estradas do que em janeiro, portanto, há menos acidentes no geral. Mas as pessoas estão dirigindo mais rápido do que antes da Covid-19. Na verdade, as pessoas estão dirigindo a mais de 100 milhas por hora [160 quilômetros por hora] com 20% mais frequência do que antes da Covid-19. E os acidentes, quando acontecem, estão acontecendo em velocidades mais rápidas — um total de 50% mais rápido do que o normal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(Embora informativo, o título do artigo é um clássico dos especialistas da era Covid: “Não é só você. A pandemia tornou os motoristas mais imprudentes.” Não existe ligação fisiológica, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ceteris_paribus&quot;&gt;&lt;em&gt;ceteris paribus&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, entre a infecção e uma maior propensão a se pôr em perigo. Por outro lado, a ligação entre &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e ordens para ficar em casa, e fechamentos de negócios e outros danos colaterais, está &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/cost-of-us-lockdowns-a-preliminary-report/&quot;&gt;documentada e crescendo&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dados de cada estado confirmam isso. Mesmo com uma queda abrupta no total de motoristas, soldados do estado de Minnesota &lt;a href=&quot;https://www.concordmonitor.com/US-traffic-deaths-spike-even-as-pandemic-cuts-miles-traveled-39226409&quot;&gt;emitiram&lt;/a&gt; duas vezes o número de multas por excesso de velocidade para velocidades superiores a 100 mph [160 km/h] em 2020 do que em 2019. Em Tucson, AZ, até julho de 2020, acidentes fatais envolvendo automóveis tinham &lt;a href=&quot;https://tucson.com/news/local/tucson-sees-surge-in-vehicle-motorcycle-fatalities-despite-virus-related-decrease-in-traffic/article_95b5a3cf-a3ae-5987-8df7-59d0b3884c24.html&quot;&gt;mais que triplicado&lt;/a&gt;, principalmente entre março e maio, quando as ordens para ficar em casa foram inicialmente impostas. Em cerca de dois meses após a Califórnia ordenar &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, os acidentes menores diminuíram pouco menos de 30%, mas os ferimentos graves e fatais aumentaram 15%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Inrix, uma empresa de análise de dados de direção, &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2021-03-09/traffic-plummeted-in-2020-but-fatal-crashes-rose&quot;&gt;indica&lt;/a&gt; que nas áreas urbanas as velocidades médias aumentaram 35% no ano passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, os dados, nacionais e locais, estão bem próximos e alinhados com os relatórios não oficiais. Então, por que os acidentes aumentaram quando os motoristas em massa deixaram as estradas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma hipótese inicial era que o salto nos acidentes de trânsito e mortes ocorreu à medida que as intervenções não farmacêuticas estavam sendo desaceleradas. Em outras palavras, tendo perdido toda a primavera e o início do verão, no final do verão e no início do outono de 2020, os norte-americanos voltaram às estradas cheios de habilidade e autoconfiança e, consequentemente, imprudência. Mas isso também é &lt;a href=&quot;https://www.nsc.org/in-the-newsroom/motor-vehicle-fatality-rates-jump-366-in-april-despite-quarantines&quot;&gt;desmentido&lt;/a&gt; pelos dados do Conselho de Segurança Nacional, que mostram que em abril de 2020, quando as políticas estadual e federal de combate à pandemia estavam ambas em seus níveis mais rígidos e em seus maiores alcances, o número total de quilômetros percorridos por motoristas nas rodovias dos EUA caiu em colossais 40%, mas ainda assim, ocorreu um aumento de 36% nas fatalidades por quilômetro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra hipótese é que as pessoas dispostas a deixar suas casas durante uma pandemia provavelmente já são tomadoras de risco de qualquer maneira e, portanto, é só o esperado que criem condições inseguras nas estradas. Mas, embora possa haver um pouco de verdade nisso, essa explicação revela-se, na maior parte, falaciosa. Possíveis razões para uma pessoa sair de casa durante uma pandemia são inúmeras, independentemente de quarentenas/&lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; serem impostos, recomendados ou inexistentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de que a polícia estava relutante em parar todos, e por isso parou apenas os corredores mais flagrantes durante a primavera de 2020 (“&lt;a href=&quot;https://www.caranddriver.com/news/a31752385/police-stopping-fewer-speeders-coronavirus/&quot;&gt;Não pare ninguém a menos que seja necessário&lt;/a&gt;”), é um fator que também influencia as estatísticas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;dirigir-como-forma-de-aliviar-a-pressão&quot;&gt;Dirigir como forma de aliviar a pressão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em lugares onde as respostas à pandemia foram ainda mais rigorosas, análises do instinto de assumir o volante foram proporcionalmente incisivas. Na Austrália, que tem sido um autêntico exemplo de reação exagerada à Covid-19 (&lt;a href=&quot;https://www.voanews.com/covid-19-pandemic/4-major-australian-cities-under-new-lockdown&quot;&gt;até hoje&lt;/a&gt;), o pacote inicial de intervenções não farmacêuticas incluiu a proibição de “direções não essenciais”. Como &lt;a href=&quot;https://www.carexpert.com.au/car-news/covid-19-lockdown-laws-australia-drive&quot;&gt;opinou&lt;/a&gt; um editorial australiano,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Talvez você tenha ouvido falar que a polícia em toda a Austrália está começando a reprimir pessoas que ‘descaradamente saem de carro para dar uma volta’.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Eles estão distribuindo multas absurdas que variam entre 1.300 e 1.600 dólares [algo entre 6.700 e 8.300 reais na cotação atual, na época do editorial seria um pouco mais caro] dependendo do estado, tudo porque um motorista estava no seu carro e dirigindo sem um destino válido.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Coloquemos isso em perspectiva por um segundo. Neste exato momento, em nosso país, se você sair de carro sem um destino considerado essencial, a polícia tem autoridade para multar você com uma quantia obscena de dinheiro.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Isso mesmo que você nunca saia do seu carro, o que significa que as chances de ser exposto a outro ser humano ou ao coronavírus são infinitesimalmente pequenas.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Acrescentando uma dimensão extra a porque isso é completamente absurdo, considere que você pode sair pra fazer exercícios pra manter seu estado físico com outra pessoa.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Essa pessoa pode ser um treinador, pode ser seu cônjuge, pode ser uma pessoa aleatória. De qualquer forma, não é um problema.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Mas você não pode sair pra dar uma volta de carro — ainda que sozinho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/policia-blitz.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Flickr](https://www.flickr.com/photos/agenciasenado/8476344964/) — Pedro França/Agência Senado ([CC BY-NC 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/policia-blitz.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Flickr](https://www.flickr.com/photos/agenciasenado/8476344964/) — Pedro França/Agência Senado ([CC BY-NC 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/agenciasenado/8476344964/&quot;&gt;Flickr&lt;/a&gt; — Pedro França/Agência Senado (&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/&quot;&gt;CC BY-NC 2.0&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O escritor continuou:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em uma época em que cafeterias, clubes, bares e essencialmente todos os locais sociais e passeios estão proibidos […] essas voltas de carro são absolutamente essenciais para nossa saúde mental.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dirigir, pra qualquer lugar que seja, é antes de tudo um ato individual de transporte. Na vida e na arte, representa liberdade, escolha ou fuga. Décadas após a supremacia da produção automotiva dos Estados Unidos, com vidas mais complicadas e distrações mais sofisticadas, dirigir ao volante por qualquer período de tempo continua sendo um ato de independência pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dirigir sem destino é para muitos uma experiência libertadora. Sim, é francamente estúpido dirigir a 100 MPH [160 km/h], ziguezaguear na estrada e colocar a si mesmo e aos outros em risco. Mas a expectativa de que seres humanos ficariam em casa ociosos, desempregados, em alguns casos sozinhos, completamente satisfeitos com as opções atuais de &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; de vídeo ou jogos de tabuleiro empoeirados dos anos 70, é o tipo de loucura que apenas um burocrata sustentado por impostos poderia conjurar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Políticas tendem a ser o caminho mais rápido, mais direto para um resultado. A vida humana – e em particular a vida moderna, da qual dirigir é um componente importante – é sobre a jornada. Que indivíduos que podem estar se aproximando do fim de seu juízo voltariam à estrada para capturar uma pequeno pedaço da normalidade pré-pandêmica não é surpreendente. Também previsível é que alguns, imprudentemente, tirariam proveito de menos congestionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E caso isso pareça uma tomada sentimental, sem implicações econômicas: o custo de acidentes fatais e graves em 2020, cuja cascata ocorreu durante os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, é &lt;a href=&quot;https://getjerry.com/insights/car-crashes-accounted-74-billion-damage-2020-alone&quot;&gt;estimado&lt;/a&gt; em US$ 474 bilhões. E com quase 5 milhões de feridos decorrentes desses acidentes, há custos adicionais, invisíveis: meios de subsistência inexoravelmente alterados devido à perda de transporte e ferimentos graves. Custos de seguro mais altos. E todos esses custos colidem com &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2021/06/12/auto-insurance-rates-rise-but-insurers-brace-for-higher-costs-ahead-.html&quot;&gt;custos mais altos pra consertar automóveis&lt;/a&gt;, que por sua vez são causados ​​por cadeias de suprimentos que lutam desesperadamente para recuperar suas capacidades pré-pandêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais trânsito na estrada: mais acidentes. Menos trânsito na estrada: mais acidentes. As circunstâncias em cada caso são diferentes, claro, mas justificam a alegação de que tudo ao nosso redor, cada faceta de nossas existências interligadas, interativas, está fragilmente equilibrada. Perturbações, grandes ou pequenas, derivadas de imposições naturais ou feitas pelo homem, podem e vão levar a uma convulsão. O tecido social é amplo, mas chocantemente fino, e há custos humanos e econômicos inevitáveis ​​para desarranjá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse é mais um exemplo de que &lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas&lt;/a&gt;. Nesse texto, vimos que políticos ao decidirem proibir passeios de carro, com a intenção (dizem) de prevenir mortes pelo coronavírus, causaram, como dano colateral não intencional, aumento nas mortes por acidentes de trânsito. Não há problema da humanidade que possa ser facil e rapidamente resolvido por uma canetada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, de fato, nesses tempos difíceis com &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, que &lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;a ciência já mostrou&lt;/a&gt; que não resolvem problema de saúde algum, mas políticos insistem neles, temos que cuidar da nossa saúde mental: &lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;o número de suicídios tem aumentado&lt;/a&gt;, principalmente entre adolescentes, os menos afetados pela Covid, mas mais afetados por essas medidas &lt;a href=&quot;https://www.bitchute.com/video/2Y0Lo6mzeCP5/&quot;&gt;antiéticas&lt;/a&gt; de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/peter-c-earle/&quot;&gt;Peter C. Earle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter C. Earle é um economista e escritor que ingressou no AIER em 2018. Antes disso, passou mais de 20 anos como corretor e analista em uma série de corretoras de valores e fundos de &lt;em&gt;hedge&lt;/em&gt; na área metropolitana de Nova York, além de administrar uma consultoria em jogos e criptomoedas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua pesquisa se concentra em mercados financeiros, criptomoedas, questões relacionadas à política monetária, economia dos jogos e problemas de medição econômica. Ele já foi citado pelo Wall Street Journal, Bloomberg, Reuters, CNBC, Grant’s Interest Rate Observer, NPR e vários outros meios de comunicação e publicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pete possui mestrado em Economia Aplicada pela American University, MBA em Finanças e bacharelado em Engenharia pela Academia Militar dos Estados Unidos em West Point.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Peter C. Earle em 5 de julho de 2021 para o &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/why-did-traffic-deaths-spike-as-drivers-left-roads/&quot;&gt;Why Did Traffic Deaths Spike As Drivers Left Roads?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Perturbações, grandes ou pequenas, derivadas de imposições naturais ou feitas pelo homem, podem e vão levar a uma convulsão. O tecido social é amplo, mas chocantemente fino, e há custos humanos e econômicos inevitáveis ​​para desarranjá-lo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/fique-em-casa-rodovia.jpg" /></entry><entry><title type="html">Feministas protestam contra transgêneros em presídio feminino</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/11/feministas-protestam-contra-transgeneros-em-presidio-feminino/" rel="alternate" type="text/html" title="Feministas protestam contra transgêneros em presídio feminino" /><published>2021-07-11T14:00:00-03:00</published><updated>2021-07-12T14:21:16-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/11/feministas-protestam-contra-transgeneros-em-presidio-feminino</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/11/feministas-protestam-contra-transgeneros-em-presidio-feminino/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/prisao.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/prisao.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&quot;https://www.washingtonexaminer.com/news/california-transgender-inmates-choice&quot;&gt;lei da Califórnia&lt;/a&gt; que permite que presidiários transgêneros escolham ir para a prisão do gênero de sua escolha tem sido criticada por um grupo de defesa dos direitos das mulheres, citando abuso de mulheres por homens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em uma &lt;a href=&quot;https://www.womensliberationfront.org/news/demand-for-immediate-action-to-protect-incarcerated-women-in-california&quot;&gt;carta&lt;/a&gt; ao governador da Califórnia, Gavin Newsom, a &lt;a href=&quot;https://www.womensliberationfront.org/&quot;&gt;Women’s Liberation Front&lt;/a&gt; (“Frente de Libertação das Mulheres”, em uma tradução livre) acusou o estado de violar os direitos constitucionais das mulheres encarceradas ao permitir que homens em seus alojamentos “atacassem as mulheres”. Desde que a lei entrou em vigor em 1º de janeiro, a WoLF recebeu inúmeras queixas de mulheres agredidas, abusadas e traumatizadas nas mãos de presidiários do sexo masculino transferidos para suas prisões, disse a diretora jurídica da WoLF, Lauren Adams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Estamos trabalhando com uma mulher que levou um soco tão forte no rosto por um novo transferido que não conseguiu mastigar por três dias. Ele foi levado embora e posto em uma cela diferente, sem restrições”, disse Adams. “Ele era o companheiro de cela dela. Ela teve que dormir com ele.”&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Outras mulheres foram abusadas sexualmente no passado e agora têm que lutar com homens nus compartilhando chuveiros comuns, disse Adams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Uma mulher entrou lá com dois homens nus tomando banho que ainda tinham pênis”, acrescentou Adams. “Foi incrivelmente traumático e assustador saber que [possivelmente] pelo resto das suas vidas elas estarão sujeitas a isso.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estado tem atualmente 273 solicitações de transferência; 266 são de pessoas alojadas em instituições masculinas pedindo transferência para instituições femininas e 7 são de pessoas alojadas em instituições femininas pedindo transferência para instituições masculinas, de acordo com o Departamento de Correção e Reabilitação da Califórnia (CDCR). O estado tem 1.286 presidiários identificados como transgêneros ou não binários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente, 24 presidiários do sexo masculino foram transferidos para instituições femininas. A WoLF teoriza que muitos homens transferidos para prisões femininas não são transgêneros, apenas estão tentando escapar da sua situação de vida atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Muitos desses homens assumindo essa identidade e tentando obter transferência estão provavelmente tentando salvar suas vidas. Eu não gostaria de estar em uma prisão masculina”, disse Adams. “Você está dando a eles uma maneira de sair delas, mas agora são as mulheres que estão em perigo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria das mulheres na prisão estadual sofreu abusos em algum momento de suas vidas e muitas sofreram agressões sexuais. Ter que dormir em uma cela com um homem ou tomar banho com eles é traumático, disse Adams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lei estadual exige que um comitê analise as transferências, mas um grande número de homens que passaram tem um passado violento. Por exemplo, um homem transferido foi condenado por agredir dois meninos de 6 e 8 anos. Outro teve várias acusações de estupro forçado e ainda tinha seu pênis, disse Adams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um porta-voz do CDCR disse ao Washington Examiner que o processo de transferência inclui “uma revisão completa do histórico da pessoa encarcerada antes do e durante o encarceramento, seu crime, prisão e histórico criminal, documentação de julgamento e sentença, necessidades médicas e de saúde mental…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A WoLF está pedindo ao governador que suspenda todas as novas transferências e que remova os presos que já foram transferidos até que uma avaliação de segurança possa ser feita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CDCR não respondeu a um pedido de comentário até o momento.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/presidio-feminino.jpg&quot; title=&quot;Quadrinho original, em inglês, por: George Alexopoulos ([@GPrime85](https://www.instagram.com/p/CRBq0bxt5j2/) no Instagram)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/presidio-feminino.jpg&quot; alt=&quot;Quadrinho original, em inglês, por: George Alexopoulos ([@GPrime85](https://www.instagram.com/p/CRBq0bxt5j2/) no Instagram)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Quadrinho original, em inglês, por: George Alexopoulos (&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CRBq0bxt5j2/&quot;&gt;@GPrime85&lt;/a&gt; no Instagram)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Aqui no Brasil, o Supremo Tribunal Federal (STF) recentemente &lt;a href=&quot;https://portal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.asp?idConteudo=462679&quot;&gt;decidiu&lt;/a&gt; que transexuais e travestis que se identifiquem com o gênero feminino poderão optar por cumprir pena em presídio feminino ou masculino. A decisão ocorreu dentro de um &lt;a href=&quot;https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5496473&quot;&gt;processo&lt;/a&gt; movido pela Associação Brasileira de Gays, Lésbicas e Transgêneros (ABGLT). A &lt;a href=&quot;https://portal.stf.jus.br/noticias/verNoticiaDetalhe.asp?idConteudo=462679&quot;&gt;notícia&lt;/a&gt; no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do STF não deixa claro se alguma associação de mulheres foi consultada sobre o assunto. É possível que dentro de algum tempo tenhamos casos como esses da Califórnia por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na página do &lt;a href=&quot;https://portal.stf.jus.br/processos/detalhe.asp?incidente=5496473&quot;&gt;processo&lt;/a&gt;, é possível ver que a decisão está alinhada com a Agenda 2030 da ONU (cujo nome oficial é Organização das Nações Unidas, mas alguns preferem chamar de “Organização da Nação Única”):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/stf-agenda-2030-onu.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/stf-agenda-2030-onu.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É curioso ver que o STF admite abertamente estar comprometido com a agenda progressista globalista:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;pt&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Se querem defender pautas ideológicas, pq os ministros não se candidatam na próxima eleição????&lt;/p&gt;&amp;mdash; Paula Marisa (@profpaulamarisa) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/profpaulamarisa/status/1413903890299461634?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;10 de julho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- Não custa guardar um print:

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/stf-agenda-2030-onu-twitter.png&quot; title=&quot;Fonte: [STF](https://twitter.com/STF_oficial/status/1413650425253797889) e [Paula Marisa](https://twitter.com/profpaulamarisa/status/1413903890299461634) no Twitter&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/stf-agenda-2030-onu-twitter.png&quot; alt=&quot;Fonte: [STF](https://twitter.com/STF_oficial/status/1413650425253797889) e [Paula Marisa](https://twitter.com/profpaulamarisa/status/1413903890299461634) no Twitter&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/STF_oficial/status/1413650425253797889&quot;&gt;STF&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/profpaulamarisa/status/1413903890299461634&quot;&gt;Paula Marisa&lt;/a&gt; no Twitter&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;


--&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://brasilsemmedo.com/nadando-contra-a-histeria-midiatica-e-o-ativismo-judicial/&quot;&gt;ativismo judicial&lt;/a&gt; agora é assumido…&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.washingtonexaminer.com/author/tori-richards&quot;&gt;Tori Richards&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tori Richards é uma repórter investigativa do Washington Examiner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Tori Richards em 29 de junho de 2021 para o jornal Washington Examiner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.washingtonexaminer.com/news/newsom-halt-transgender-mixing-prison-populations-women-advocates&quot;&gt;Newsom needs to halt transgender mixing of prison populations, women advocates say&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Uma lei da Califórnia que permite que presidiários transgêneros escolham ir para a prisão do gênero de sua escolha tem sido criticada por um grupo de defesa dos direitos das mulheres, citando abuso de mulheres por homens.  Em uma carta ao governador da Califórnia, Gavin Newsom, a Women’s Liberation Front (“Frente de Libertação das Mulheres”, em uma tradução livre) acusou o estado de violar os direitos constitucionais das mulheres encarceradas ao permitir que homens em seus alojamentos “atacassem as mulheres”. Desde que a lei entrou em vigor em 1º de janeiro, a WoLF recebeu inúmeras queixas de mulheres agredidas, abusadas e traumatizadas nas mãos de presidiários do sexo masculino transferidos para suas prisões, disse a diretora jurídica da WoLF, Lauren Adams. “Estamos trabalhando com uma mulher que levou um soco tão forte no rosto por um novo transferido que não conseguiu mastigar por três dias. Ele foi levado embora e posto em uma cela diferente, sem restrições”, disse Adams. “Ele era o companheiro de cela dela. Ela teve que dormir com ele.” Outras mulheres foram abusadas sexualmente no passado e agora têm que lutar com homens nus compartilhando chuveiros comuns, disse Adams. “Uma mulher entrou lá com dois homens nus tomando banho que ainda tinham pênis”, acrescentou Adams. “Foi incrivelmente traumático e assustador saber que [possivelmente] pelo resto das suas vidas elas estarão sujeitas a isso.” O estado tem atualmente 273 solicitações de transferência; 266 são de pessoas alojadas em instituições masculinas pedindo transferência para instituições femininas e 7 são de pessoas alojadas em instituições femininas pedindo transferência para instituições masculinas, de acordo com o Departamento de Correção e Reabilitação da Califórnia (CDCR). O estado tem 1.286 presidiários identificados como transgêneros ou não binários. Atualmente, 24 presidiários do sexo masculino foram transferidos para instituições femininas. A WoLF teoriza que muitos homens transferidos para prisões femininas não são transgêneros, apenas estão tentando escapar da sua situação de vida atual. “Muitos desses homens assumindo essa identidade e tentando obter transferência estão provavelmente tentando salvar suas vidas. Eu não gostaria de estar em uma prisão masculina”, disse Adams. “Você está dando a eles uma maneira de sair delas, mas agora são as mulheres que estão em perigo.” A maioria das mulheres na prisão estadual sofreu abusos em algum momento de suas vidas e muitas sofreram agressões sexuais. Ter que dormir em uma cela com um homem ou tomar banho com eles é traumático, disse Adams. A lei estadual exige que um comitê analise as transferências, mas um grande número de homens que passaram tem um passado violento. Por exemplo, um homem transferido foi condenado por agredir dois meninos de 6 e 8 anos. Outro teve várias acusações de estupro forçado e ainda tinha seu pênis, disse Adams. Um porta-voz do CDCR disse ao Washington Examiner que o processo de transferência inclui “uma revisão completa do histórico da pessoa encarcerada antes do e durante o encarceramento, seu crime, prisão e histórico criminal, documentação de julgamento e sentença, necessidades médicas e de saúde mental…” A WoLF está pedindo ao governador que suspenda todas as novas transferências e que remova os presos que já foram transferidos até que uma avaliação de segurança possa ser feita. O CDCR não respondeu a um pedido de comentário até o momento. Quadrinho original, em inglês, por: George Alexopoulos (@GPrime85 no Instagram) Nota do Cabeça Livre: Aqui no Brasil, o Supremo Tribunal Federal (STF) recentemente decidiu que transexuais e travestis que se identifiquem com o gênero feminino poderão optar por cumprir pena em presídio feminino ou masculino. A decisão ocorreu dentro de um processo movido pela Associação Brasileira de Gays, Lésbicas e Transgêneros (ABGLT). A notícia no site do STF não deixa claro se alguma associação de mulheres foi consultada sobre o assunto. É possível que dentro de algum tempo tenhamos casos como esses da Califórnia por aqui. Na página do processo, é possível ver que a decisão está alinhada com a Agenda 2030 da ONU (cujo nome oficial é Organização das Nações Unidas, mas alguns preferem chamar de “Organização da Nação Única”): É curioso ver que o STF admite abertamente estar comprometido com a agenda progressista globalista: Se querem defender pautas ideológicas, pq os ministros não se candidatam na próxima eleição????&amp;mdash; Paula Marisa (@profpaulamarisa) 10 de julho de 2021 O ativismo judicial agora é assumido… Queridos leitores, As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste site, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo Padrim — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas redes sociais. Autora: Tori Richards Tori Richards é uma repórter investigativa do Washington Examiner. Tradutor: Cabeça Livre Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Tori Richards em 29 de junho de 2021 para o jornal Washington Examiner. O texto original, em inglês, pode ser conferido em: Newsom needs to halt transgender mixing of prison populations, women advocates say</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/prisao.jpg" /></entry><entry><title type="html">Passaportes de vacinação são clientelismo</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/08/passaportes-de-vacinacao-sao-clientelismo/" rel="alternate" type="text/html" title="Passaportes de vacinação são clientelismo" /><published>2021-07-08T23:30:00-03:00</published><updated>2021-07-12T14:21:16-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/08/passaportes-de-vacinacao-sao-clientelismo</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/08/passaportes-de-vacinacao-sao-clientelismo/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/viajante.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/viajante.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Durante anos, usei o termo &lt;em&gt;capitalista de compadrio&lt;/em&gt; para descrever empresários que escolhem obter lucros fazendo &lt;em&gt;lobby&lt;/em&gt; por subsídios e regulamentações governamentais que diminuem a concorrência. Meus críticos apontaram que capitalistas de compadrio não são capitalistas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meus críticos estão certos, e a distinção é importante. O &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Capitalismo_clientelista&quot;&gt;capitalismo de compadrio&lt;/a&gt;, também chamado de capitalismo clientelista, não tem nenhuma semelhança com o capitalismo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juntar as duas palavras dá ao capitalismo uma má fama. Não surpreende que “70% da geração do milênio dizem que &lt;a href=&quot;https://www.axios.com/millennials-vote-socialism-capitalism-decline-60c8a6aa-5353-45c4-9191-2de1808dc661.html&quot;&gt;votariam em um socialista&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/2VaeIdY&quot;&gt;Liderança e propósito&lt;/a&gt;, o economista Fred Kofman fornece uma definição clara de clientelismo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Clientelismo é um sistema político e econômico no qual o governo é controlado por corporações e intervém no mercado usando seu poder coercitivo em nome delas. Empresários apadrinhados prosperam não porque atendem aos seus &lt;em&gt;stakeholders&lt;/em&gt; (partes interessadas), mas porque exploram o poder do estado, contornando a disciplina do livre mercado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Empresários apadrinhados fazem parceria com políticos. “Enquanto o capitalismo canaliza a ambição pessoal para o serviço de outros, o clientelismo canaliza a ganância pessoal para o abuso.” Kofman explica como:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Políticos compadres esmagam a competição concedendo autorizações especiais, subsídios governamentais e incentivos fiscais para aqueles a quem favorecem, e impondo tarifas e restrições a seus concorrentes e consumidores. Corporações favorecidas assumem riscos desordenados sem medo, sabendo que se ganharem, seus ganhos serão privatizados, mas se perderem, suas perdas serão cobertas por resgates e pacotes de ajuda especial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Apadrinhados não têm pele no jogo; suas perdas são cobertas. Nasim Taleb &lt;a href=&quot;https://slate.com/technology/2012/12/antifragile-book-interview-nassim-nicholas-taleb-on-how-chaos-and-disaster-can-build-antifragile-systems.html&quot;&gt;aponta&lt;/a&gt; que “o maior fragilizador da sociedade é a falta de pele no jogo”. Compadres perseguem políticas coercitivas que tornam os mercados mais frágeis, menos capazes de aprender com a tentativa e erro e menos capazes de lidar com eventos inesperados. Taleb acrescenta: “eu quero que o empreendedor seja respeitado, não o CEO de uma empresa que tem todas as vantagens e nenhuma das desvantagens”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado do clientelismo, explica Kofman, é a destruição do valor econômico: “empresas favorecidas ganham dinheiro não pelo lucro no mercado econômico por meio de serviços que agregam valor, mas lucrando no mercado político por meio de usurpações que destroem valor”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compadres operam com uma mentalidade de ganha-perde; empreendedores têm uma mentalidade ganha-ganha. Quando compadres vencem, alguém deve perder. Quando um empresário ganha, outros também podem ganhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compadres procuram aumentar sua riqueza às custas dos outros; empreendedores procuram aumentar sua riqueza servindo aos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Android compete com o iOS. Ambas as plataformas levaram à criação de milhares de empresas desenvolvedoras de aplicativos de sucesso. Sem esses negócios sinérgicos, o valor do Android e do iOS despencaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já ouviu falar da panela elétrica multifuncional Instant Pot? (“panela instantânea”, em uma tradução livre) Em 2008, o Dr. Robert Wang, um imigrante chinês no Canadá com doutorado em Ciência da Computação, seguiu uma regra de todos os empreendedores de sucesso: dê aos clientes o que eles querem, não o que você tem.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/instant-pot.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/instant-pot.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-width: 250px&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Os clientes queriam um novo &lt;em&gt;gadget&lt;/em&gt; que pudesse ajudá-los a fazer refeições caseiras nutritivas em muito menos tempo e com uma curva de aprendizado mínima. Sim, o Dr. Wang criou riqueza para si mesmo; mas ele fez isso melhorando as vidas de outras pessoas, incluindo uma pequena economia de autores de livros de culinária mostrando como usar a Instant Pot para todas as cozinhas. Ganha-ganha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São os apadrinhados que buscam, por meio da coerção, dar ao consumidor o que sua empresa tem e não o que o consumidor deseja. A gasolina com adição de etanol é um bom exemplo. O governo obriga o seu uso; os consumidores não têm escolha a não ser comprá-la. O etanol &lt;a href=&quot;https://e360.yale.edu/features/the_case_against_ethanol_bad_for_environment&quot;&gt;prejudica tanto os consumidores quanto o meio ambiente&lt;/a&gt;. Os produtores de etanol apadrinhados vencem; fora eles, todo mundo perde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/will-the-feds-feelgood-medicine-cause-an-economic-collapse/&quot;&gt;Apadrinhados do setor financeiro&lt;/a&gt; pedem mais facilitação monetária e criam bolhas de ativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O clientelismo é galopante no &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/a-case-for-operation-warp-speed-as-an-odious-form-of-cronyism/&quot;&gt;mercado de vacinas&lt;/a&gt;. O governo financia o desenvolvimento, alimenta a demanda e, em seguida, fornece &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/why-operation-warp-speed-could-be-deadly/&quot;&gt;imunidade legal&lt;/a&gt; protegendo os produtores de vacinas de ações judiciais por injúria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grupos de empresas e companhias aéreas estão pedindo ao governo dos Estados Unidos que desenvolva &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/a-case-for-operation-warp-speed-as-an-odious-form-of-cronyism/&quot;&gt;passaportes de vacinação&lt;/a&gt;. Se entidades médicas tribais examinarem os Estados Unidos, verão que os compadres são os culpados por codificar nossos piores instintos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que escrevo &lt;em&gt;piores instintos&lt;/em&gt;? Alguns argumentam que o governo precisa nos proteger contra os não vacinados. Isso não parece um bom instinto? Vamos levar adiante a lógica desse argumento da proteção. Claro, a pergunta a seguir é absurda, mas os obesos deveriam ser proibidos de voar? Obesos &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/sections/health-shots/2021/03/11/975486163/high-obesity-rates-in-southern-states-magnify-covid-19-s-threat&quot;&gt;têm mais chances de desenvolver um caso grave&lt;/a&gt; de Covid-19, e as vacinas de Covid-19 &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2021/feb/28/pfizer-vaccine-less-effective-obesity-study&quot;&gt;oferecem menos proteção&lt;/a&gt; aos obesos. O consumo de açúcar está entre os fatores que &lt;a href=&quot;https://www.webmd.com/cold-and-flu/cold-guide/10-immune-system-busters-boosters#1&quot;&gt;suprimem o sistema imunológico&lt;/a&gt;, tornando os consumidores de açúcar mais propensos a serem portadores de doenças. O governo deveria então conceder passaportes de pessoas que não consomem açúcar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem o governo codificando um sistema de castas médicas, companhias aéreas e outras empresas que implementassem voluntariamente passaportes de vacinação talvez mais perdessem negócios do que ganhassem. Na edição de janeiro de 2021 da &lt;a href=&quot;https://socionomics.net/category/article/the-socionomist/&quot;&gt;The Socionomist&lt;/a&gt;, escrevi o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estarei observando se um sistema de castas norte-americano se desenvolve em torno de passaportes de imunidade e &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; de vacinação. No sistema de castas hindu, sua posição social depende da sua pureza percebida. O contato entre uma casta inferior e uma casta superior nunca purifica a casta inferior; só pode contaminar a casta superior. Sob um sistema de casta médica, os proclamados “puros” exigirão não ter contato com aqueles que fazem escolhas médicas diferentes? Nesse caso, empresas como companhias aéreas, supermercados, restaurantes e empregadores de modo geral terão que enfrentar decisões difíceis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dada a insaciável &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/safety-is-found-in-principles-not-in-lies/&quot;&gt;demanda por segurança&lt;/a&gt; por parte da população, os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; se transformarão em um pedido onipresente de “cartões de vacina, por favor”?&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;compadres-não-são-amáveis&quot;&gt;Compadres não são amáveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Amável é a palavra que Adam Smith usou no seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3hRVrWz&quot;&gt;A teoria dos sentimentos morais&lt;/a&gt; para descrever indivíduos que são “dignos de serem amados” por causa do seu caráter. Nós criamos nossa civilização pela forma como vivemos nossas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que compadres empregam a coerção, eles não vivem vidas morais. Kofman é afiado: “empresários apadrinhados […] são gananciosos, predatórios e imorais”. Camaradas imorais deformam os mercados. Para Kofman, “empresários apadrinhados não são capitalistas; eles são mafiosos.” Ele mostra a diferença entre camaradas e capitalistas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O capitalismo não funciona assim. Nos livres mercados sob o princípio de &lt;em&gt;rule of law&lt;/em&gt;, empresas não lucram sendo insensíveis, manipuladoras e gananciosas — embora agir dessa forma possa lhes dar vantagens de curto prazo. Empresas realmente lucram no longo prazo sendo empáticas (entendendo seus clientes, funcionários e outras partes interessadas), compassivas (servindo-os) e equitativas (sendo justas com eles).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fora dos mercados políticos de clientelismo, somos naturalmente amáveis ​​uns com os outros. O mercado econômico traz à tona o que há de melhor em nós: nossa amabilidade. Temos mais sucesso tanto pessoal quanto profissionalmente quando nos tornamos, como diz Steven Pinker, os “&lt;a href=&quot;https://amzn.to/3ARDmka&quot;&gt;anjos bons da nossa natureza&lt;/a&gt;” que nos orientam no sentido da cooperação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/A_Riqueza_das_Nações&quot;&gt;A Riqueza das Nações&lt;/a&gt;, Adam Smith deu a famosa instrução:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/adam-smith.jpg&quot; title=&quot;(imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzA0NzUyMw/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/adam-smith.jpg&quot; alt=&quot;(imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MzA0NzUyMw/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;(imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MzA0NzUyMw/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;!-- Não é da benevolência do açougueiro, do cervejeiro ou do padeiro que esperamos nosso jantar, mas da consideração que eles tem pelos próprios interesses. Apelamos não à sua humanidade, mas ao seu amor-próprio, e nunca falamos a eles das nossas próprias necessidades, mas das vantagens que eles podem obter. --&gt;

&lt;p&gt;Smith não está apontando para o egoísmo como a base do capitalismo. Kofman explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É por isso que o capitalismo funciona mesmo quando as pessoas estão inconscientes e movidas por desejos egoístas. Mesmo que um empreendedor não seja um herói moral, o capitalismo o transformará em um servo da sociedade. Os direitos de propriedade e a livre troca destilam o interesse próprio em serviço, fazendo necessário entrar no mercado com intenção de ajudar. O capitalismo é o pote de alquimia no qual a humanidade transforma seus instintos básicos em ouro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ao empregar coerção, a ganância corre sem controle. Os compadres deformam os mercados econômicos ao desativar o mecanismo de segurança que disciplina os mercados. Kofman explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O mecanismo de segurança do capitalismo, aquele que disciplina a ambição potencialmente voraz de uma empresa ou indivíduo, é a possibilidade de optar por participar ou não de qualquer transação — garantida pelos direitos de propriedade e livre comércio. Uma vez que a coerção legal bloqueia esse chave de segurança, todo o sistema descarrilha. Se as pessoas são coagidas (ilegalmente, como no crime, ou legalmente, como na política) a participar de transações que prefeririam evitar, a “seleção natural” no ecossistema é quebrada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Verdadeiros danos são causados ​​quando não participar não é uma opção. Como podemos reparar o dano infligido pelo clientelismo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3hR9vzs&quot;&gt;Os fundamentos do capitalismo: O essencial de Adam Smith&lt;/a&gt;, o professor James Otteson nos pede para ajustar nossa mentalidade: “temos que tratar uns aos outros com respeito e não presumir que qualquer um de nós é mais importante ou mais valioso ou mais merecedor do que o outro”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada pessoa, observou Smith, “tem ocasião quase constante de ajudar seus irmãos”. “A melhor maneira” de se beneficiar da ajuda de outras pessoas, escreve Otteson, “é oferecer algo para a outra pessoa &lt;em&gt;que aquela outra pessoa valorize&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No espírito de Adam Smith, Otteson argumenta que a sociedade funciona melhor quando “nos vemos como pares, como iguais morais, e fazemos ofertas uns aos outros que qualquer um de nós é livre para recusar”. Essa “opção de recusar”, escreve Otteson, “nos disciplina de qualquer noção que de outro modo poderíamos ter tido sobre simplesmente tentar roubar ou fraudar uns aos outros. E porque cada um de nós deseja mútua simpatia de sentimentos, desejamos nos conduzir de formas que os outros irão aprovar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otteson ilustra o código moral ganha-ganha Smithiano que seria a criptonita do clientelismo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Portanto, quando buscamos nossa carne nos açougueiros, nossa cerveja nos cervejeiros e nosso pão nos padeiros, fazemos a eles ofertas que reconhecem que eles são nossos iguais, que eles têm seus próprios interesses e obrigações, e que nossos interesses e obrigações não são maiores do que os deles. Nosso desejo por sua carne, cerveja e pão — que afinal eles tiveram que fazer com seu próprio trabalho, tempo e recursos — não é maior que o direito deles de decidir por conta própria o que fazer. Nessas circunstâncias, então, como vamos conseguir sua carne, cerveja ou pão? Teremos de tratá-los da maneira que desejam ser tratados, e teremos que oferecer-lhes algo que possam desejar; por sua vez, eles farão, &lt;em&gt;terão&lt;/em&gt; que fazer, o mesmo por nós.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kofman coloca dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O capitalismo cria um campo de força que canaliza a ambição pessoal para o apoio aos outros, e organiza a sociedade para a cooperação por meio da divisão do trabalho e da inovação para a satisfação das necessidades dos seus membros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Resultados ganha-ganha surgem da mentalidade capitalista de que os outros são pares cuja liberdade de participar ou não de qualquer transação nós respeitamos. Tal mentalidade nos orienta na direção do serviço e para longe da coerção. A mentalidade do clientelismo racionaliza a exploração do poder do estado para lucrar por meio da coerção e é tudo menos amável.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/barry-brownstein/&quot;&gt;Barry Brownstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 16 de março de 2021 para o &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/vaccine-passports-are-cronyism/&quot;&gt;Vaccine Passports are Cronyism&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante anos, usei o termo capitalista de compadrio para descrever empresários que escolhem obter lucros fazendo lobby por subsídios e regulamentações governamentais que diminuem a concorrência. Meus críticos apontaram que capitalistas de compadrio não são capitalistas.  Meus críticos estão certos, e a distinção é importante. O capitalismo de compadrio, também chamado de capitalismo clientelista, não tem nenhuma semelhança com o capitalismo real. Juntar as duas palavras dá ao capitalismo uma má fama. Não surpreende que “70% da geração do milênio dizem que votariam em um socialista”. Em seu livro Liderança e propósito, o economista Fred Kofman fornece uma definição clara de clientelismo: Clientelismo é um sistema político e econômico no qual o governo é controlado por corporações e intervém no mercado usando seu poder coercitivo em nome delas. Empresários apadrinhados prosperam não porque atendem aos seus stakeholders (partes interessadas), mas porque exploram o poder do estado, contornando a disciplina do livre mercado. Empresários apadrinhados fazem parceria com políticos. “Enquanto o capitalismo canaliza a ambição pessoal para o serviço de outros, o clientelismo canaliza a ganância pessoal para o abuso.” Kofman explica como: Políticos compadres esmagam a competição concedendo autorizações especiais, subsídios governamentais e incentivos fiscais para aqueles a quem favorecem, e impondo tarifas e restrições a seus concorrentes e consumidores. Corporações favorecidas assumem riscos desordenados sem medo, sabendo que se ganharem, seus ganhos serão privatizados, mas se perderem, suas perdas serão cobertas por resgates e pacotes de ajuda especial. Apadrinhados não têm pele no jogo; suas perdas são cobertas. Nasim Taleb aponta que “o maior fragilizador da sociedade é a falta de pele no jogo”. Compadres perseguem políticas coercitivas que tornam os mercados mais frágeis, menos capazes de aprender com a tentativa e erro e menos capazes de lidar com eventos inesperados. Taleb acrescenta: “eu quero que o empreendedor seja respeitado, não o CEO de uma empresa que tem todas as vantagens e nenhuma das desvantagens”. O resultado do clientelismo, explica Kofman, é a destruição do valor econômico: “empresas favorecidas ganham dinheiro não pelo lucro no mercado econômico por meio de serviços que agregam valor, mas lucrando no mercado político por meio de usurpações que destroem valor”. Compadres operam com uma mentalidade de ganha-perde; empreendedores têm uma mentalidade ganha-ganha. Quando compadres vencem, alguém deve perder. Quando um empresário ganha, outros também podem ganhar. Compadres procuram aumentar sua riqueza às custas dos outros; empreendedores procuram aumentar sua riqueza servindo aos outros. O Android compete com o iOS. Ambas as plataformas levaram à criação de milhares de empresas desenvolvedoras de aplicativos de sucesso. Sem esses negócios sinérgicos, o valor do Android e do iOS despencaria. Já ouviu falar da panela elétrica multifuncional Instant Pot? (“panela instantânea”, em uma tradução livre) Em 2008, o Dr. Robert Wang, um imigrante chinês no Canadá com doutorado em Ciência da Computação, seguiu uma regra de todos os empreendedores de sucesso: dê aos clientes o que eles querem, não o que você tem. Os clientes queriam um novo gadget que pudesse ajudá-los a fazer refeições caseiras nutritivas em muito menos tempo e com uma curva de aprendizado mínima. Sim, o Dr. Wang criou riqueza para si mesmo; mas ele fez isso melhorando as vidas de outras pessoas, incluindo uma pequena economia de autores de livros de culinária mostrando como usar a Instant Pot para todas as cozinhas. Ganha-ganha. São os apadrinhados que buscam, por meio da coerção, dar ao consumidor o que sua empresa tem e não o que o consumidor deseja. A gasolina com adição de etanol é um bom exemplo. O governo obriga o seu uso; os consumidores não têm escolha a não ser comprá-la. O etanol prejudica tanto os consumidores quanto o meio ambiente. Os produtores de etanol apadrinhados vencem; fora eles, todo mundo perde. Apadrinhados do setor financeiro pedem mais facilitação monetária e criam bolhas de ativos. O clientelismo é galopante no mercado de vacinas. O governo financia o desenvolvimento, alimenta a demanda e, em seguida, fornece imunidade legal protegendo os produtores de vacinas de ações judiciais por injúria. Grupos de empresas e companhias aéreas estão pedindo ao governo dos Estados Unidos que desenvolva passaportes de vacinação. Se entidades médicas tribais examinarem os Estados Unidos, verão que os compadres são os culpados por codificar nossos piores instintos. Por que escrevo piores instintos? Alguns argumentam que o governo precisa nos proteger contra os não vacinados. Isso não parece um bom instinto? Vamos levar adiante a lógica desse argumento da proteção. Claro, a pergunta a seguir é absurda, mas os obesos deveriam ser proibidos de voar? Obesos têm mais chances de desenvolver um caso grave de Covid-19, e as vacinas de Covid-19 oferecem menos proteção aos obesos. O consumo de açúcar está entre os fatores que suprimem o sistema imunológico, tornando os consumidores de açúcar mais propensos a serem portadores de doenças. O governo deveria então conceder passaportes de pessoas que não consomem açúcar? Sem o governo codificando um sistema de castas médicas, companhias aéreas e outras empresas que implementassem voluntariamente passaportes de vacinação talvez mais perdessem negócios do que ganhassem. Na edição de janeiro de 2021 da The Socionomist, escrevi o seguinte: Estarei observando se um sistema de castas norte-americano se desenvolve em torno de passaportes de imunidade e status de vacinação. No sistema de castas hindu, sua posição social depende da sua pureza percebida. O contato entre uma casta inferior e uma casta superior nunca purifica a casta inferior; só pode contaminar a casta superior. Sob um sistema de casta médica, os proclamados “puros” exigirão não ter contato com aqueles que fazem escolhas médicas diferentes? Nesse caso, empresas como companhias aéreas, supermercados, restaurantes e empregadores de modo geral terão que enfrentar decisões difíceis. Dada a insaciável demanda por segurança por parte da população, os lockdowns se transformarão em um pedido onipresente de “cartões de vacina, por favor”? Compadres não são amáveis Amável é a palavra que Adam Smith usou no seu livro A teoria dos sentimentos morais para descrever indivíduos que são “dignos de serem amados” por causa do seu caráter. Nós criamos nossa civilização pela forma como vivemos nossas vidas. Uma vez que compadres empregam a coerção, eles não vivem vidas morais. Kofman é afiado: “empresários apadrinhados […] são gananciosos, predatórios e imorais”. Camaradas imorais deformam os mercados. Para Kofman, “empresários apadrinhados não são capitalistas; eles são mafiosos.” Ele mostra a diferença entre camaradas e capitalistas: O capitalismo não funciona assim. Nos livres mercados sob o princípio de rule of law, empresas não lucram sendo insensíveis, manipuladoras e gananciosas — embora agir dessa forma possa lhes dar vantagens de curto prazo. Empresas realmente lucram no longo prazo sendo empáticas (entendendo seus clientes, funcionários e outras partes interessadas), compassivas (servindo-os) e equitativas (sendo justas com eles). Fora dos mercados políticos de clientelismo, somos naturalmente amáveis ​​uns com os outros. O mercado econômico traz à tona o que há de melhor em nós: nossa amabilidade. Temos mais sucesso tanto pessoal quanto profissionalmente quando nos tornamos, como diz Steven Pinker, os “anjos bons da nossa natureza” que nos orientam no sentido da cooperação. Em A Riqueza das Nações, Adam Smith deu a famosa instrução: (imagem do site Pensador) Smith não está apontando para o egoísmo como a base do capitalismo. Kofman explica: É por isso que o capitalismo funciona mesmo quando as pessoas estão inconscientes e movidas por desejos egoístas. Mesmo que um empreendedor não seja um herói moral, o capitalismo o transformará em um servo da sociedade. Os direitos de propriedade e a livre troca destilam o interesse próprio em serviço, fazendo necessário entrar no mercado com intenção de ajudar. O capitalismo é o pote de alquimia no qual a humanidade transforma seus instintos básicos em ouro. Ao empregar coerção, a ganância corre sem controle. Os compadres deformam os mercados econômicos ao desativar o mecanismo de segurança que disciplina os mercados. Kofman explica: O mecanismo de segurança do capitalismo, aquele que disciplina a ambição potencialmente voraz de uma empresa ou indivíduo, é a possibilidade de optar por participar ou não de qualquer transação — garantida pelos direitos de propriedade e livre comércio. Uma vez que a coerção legal bloqueia esse chave de segurança, todo o sistema descarrilha. Se as pessoas são coagidas (ilegalmente, como no crime, ou legalmente, como na política) a participar de transações que prefeririam evitar, a “seleção natural” no ecossistema é quebrada. Verdadeiros danos são causados ​​quando não participar não é uma opção. Como podemos reparar o dano infligido pelo clientelismo? Em seu livro Os fundamentos do capitalismo: O essencial de Adam Smith, o professor James Otteson nos pede para ajustar nossa mentalidade: “temos que tratar uns aos outros com respeito e não presumir que qualquer um de nós é mais importante ou mais valioso ou mais merecedor do que o outro”. Cada pessoa, observou Smith, “tem ocasião quase constante de ajudar seus irmãos”. “A melhor maneira” de se beneficiar da ajuda de outras pessoas, escreve Otteson, “é oferecer algo para a outra pessoa que aquela outra pessoa valorize”. No espírito de Adam Smith, Otteson argumenta que a sociedade funciona melhor quando “nos vemos como pares, como iguais morais, e fazemos ofertas uns aos outros que qualquer um de nós é livre para recusar”. Essa “opção de recusar”, escreve Otteson, “nos disciplina de qualquer noção que de outro modo poderíamos ter tido sobre simplesmente tentar roubar ou fraudar uns aos outros. E porque cada um de nós deseja mútua simpatia de sentimentos, desejamos nos conduzir de formas que os outros irão aprovar”. Otteson ilustra o código moral ganha-ganha Smithiano que seria a criptonita do clientelismo: Portanto, quando buscamos nossa carne nos açougueiros, nossa cerveja nos cervejeiros e nosso pão nos padeiros, fazemos a eles ofertas que reconhecem que eles são nossos iguais, que eles têm seus próprios interesses e obrigações, e que nossos interesses e obrigações não são maiores do que os deles. Nosso desejo por sua carne, cerveja e pão — que afinal eles tiveram que fazer com seu próprio trabalho, tempo e recursos — não é maior que o direito deles de decidir por conta própria o que fazer. Nessas circunstâncias, então, como vamos conseguir sua carne, cerveja ou pão? Teremos de tratá-los da maneira que desejam ser tratados, e teremos que oferecer-lhes algo que possam desejar; por sua vez, eles farão, terão que fazer, o mesmo por nós. Kofman coloca dessa forma: O capitalismo cria um campo de força que canaliza a ambição pessoal para o apoio aos outros, e organiza a sociedade para a cooperação por meio da divisão do trabalho e da inovação para a satisfação das necessidades dos seus membros. Resultados ganha-ganha surgem da mentalidade capitalista de que os outros são pares cuja liberdade de participar ou não de qualquer transação nós respeitamos. Tal mentalidade nos orienta na direção do serviço e para longe da coerção. A mentalidade do clientelismo racionaliza a exploração do poder do estado para lucrar por meio da coerção e é tudo menos amável. Queridos leitores, As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste site, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo Padrim — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas redes sociais. Autor: Barry Brownstein Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore. Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership. Tradutor: Cabeça Livre Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 16 de março de 2021 para o American Institute for Economic Research (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”). O texto original, em inglês, publicado sob a licença CC BY 4.0, pode ser conferido em: Vaccine Passports are Cronyism</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/viajante.jpg" /></entry><entry><title type="html">Os 1% mais ricos detém um valor recorde de riqueza nos Estados Unidos. Veja quanto — e por quê.</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/" rel="alternate" type="text/html" title="Os 1% mais ricos detém um valor recorde de riqueza nos Estados Unidos. Veja quanto — e por quê." /><published>2021-07-06T23:20:00-03:00</published><updated>2021-07-08T11:57:32-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/06/os-1-porcento-mais-ricos-detem-um-valor-recorde-de-riqueza-nos-estados-unidos-veja-quanto-e-por-que/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/riqueza-1-porcento.png&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Federal Reserve&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/riqueza-1-porcento.png&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Federal Reserve&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Federal Reserve&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foi um ótimo ano para os 1% mais ricos. Não é difícil ver por que muitos deles ficaram felizes em repetir o clichê “fique em casa”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parece que 2020 foi um caso clássico do efeito Cantillon — com uma reviravolta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em abril de 2020, Peter R. Orszag, o CEO de Assessoria Financeira na Lazard, fez uma previsão em um &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2020-04-27/covid-19-will-make-big-companies-more-dominant-than-ever&quot;&gt;artigo da Bloomberg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A pandemia de Covid-19 provavelmente nos deixará com uma economia na qual as empresas maiores desempenham um papel expandido, representando uma parcela maior tanto do emprego quanto da receita”, escreveu Orszag, que anteriormente atuou como diretor do Gabinete de Gestão e Orçamento do Presidente Obama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seria a versão corporativa do &lt;a href=&quot;https://cup.columbia.edu/book/the-matthew-effect/9780231149488&quot;&gt;efeito Matthew&lt;/a&gt;: os fortes só ficariam mais fortes. Quase 15 meses depois, os dados econômicos do Federal Reserve mostram que Orszag estava certo. O que já era forte de fato ficou mais forte — e muito mais rico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Originalmente, a expressão “&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Efeito_Matthew&quot;&gt;efeito Matthew&lt;/a&gt;” se referia a questões de fama e &lt;em&gt;status&lt;/em&gt;. Por exemplo, cientistas mais conhecidos costumavam receber mais crédito do que cientistas menos conhecidos, mesmo se seus trabalhos fossem parecidos. Depois, o conceito foi adaptado para se referir ao acúmulo de capital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos brasileiros até conhecem e entendem o efeito Matthew, só não sabem que ele se chama assim. Você já ouviu &lt;a href=&quot;https://www.letras.mus.br/as-meninas/44262/&quot;&gt;essa música&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Onde o rico cada vez fica mais rico&lt;br /&gt;
E o pobre cada vez fica mais pobre&lt;br /&gt;
E o motivo todo mundo já conhece&lt;br /&gt;
É que o de cima sobe e o de baixo desce&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-ótimo-ano-para-os-ricos-especialmente-os-1-mais-ricos&quot;&gt;Um ótimo ano para os ricos (especialmente os 1% mais ricos)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados recém-divulgados pelo Fed mostram que os 1% mais ricos agora detém 32,1% de toda a riqueza nos Estados Unidos. Essa é a maior porcentagem da riqueza que os 1% mais ricos detém desde que o Fed começou a publicar o conjunto de dados em 1989 (veja abaixo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso representa um aumento de quase 20% em relação ao período pós &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Crise_financeira_de_2007–2008&quot;&gt;crise financeira de 2007-2008&lt;/a&gt;, e quase 35% em relação a 1990.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/riqueza-1-porcento.png&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Federal Reserve&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/riqueza-1-porcento.png&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Federal Reserve&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Federal Reserve&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esses dados não deveriam ser surpreendentes. Um ano atrás, enquanto pequenas empresas eram arruinadas por &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, especialistas como Jim Cramer &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2020/06/04/cramer-the-pandemic-led-to-a-great-wealth-transfer.html&quot;&gt;apontavam&lt;/a&gt; que estávamos testemunhando “uma das maiores transferências de riqueza da história”. Enquanto as pequenas empresas estavam caindo “como moscas”, observou o anfitrião do “Mad Money”, os EUA estavam testemunhando “a primeira recessão em que as grandes empresas… estão saindo praticamente ilesas, se não indo para o ouro.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, não foram apenas os super-ricos que ficaram mais ricos. Como o The Wall Street Journal &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/during-covid-19-most-americans-got-richerespecially-the-rich-11624791602#:~:text=U.S.%20households%20added%20%2413.5%20trillion,conventions%20of%20previous%20economic%20downturns.&quot;&gt;reportou recentemente&lt;/a&gt;, os dados mostram que a &lt;em&gt;maioria&lt;/em&gt; dos norte-americanos ficou mais rica em 2020, especialmente as famílias ricas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As famílias norte-americanas adicionaram 13,5 trilhões de dólares ao seu patrimônio no ano passado, de acordo com o Federal Reserve, o maior aumento nos registros ocorrido em três décadas. Muitos norte-americanos de todas as classes quitaram dívidas de cartão de crédito, economizaram mais e refinanciaram em hipotecas mais baratas. Isso desafiou as convenções de crises econômicas anteriores. Em 2008, por exemplo, as famílias dos EUA perderam 8 trilhões de dólares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse aumento de riqueza, no entanto, não foi uniformemente distribuído. Os dados mostram que as famílias mais ricas — as 20% mais ricas — responderam por quase US$ 10 trilhões dos US$ 13,5 trilhões em nova riqueza criada em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Look at where the new wealth went during the pandemic.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The top 20% accounted for nearly $10 trillion of the $13.5 in new wealth created in 2020.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Just remember: this happened during one of the biggest expansions of government in history.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The powerful look after the powerful. &lt;a href=&quot;https://t.co/hU3ic810Qg&quot;&gt;pic.twitter.com/hU3ic810Qg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jon Miltimore (@miltimore79) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1410342308722221056?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;30 de junho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Como isso aconteceu é bastante claro. Para evitar um colapso econômico, uma vez que grandes áreas da economia foram fechadas pelos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; impostos pelo governo, os EUA tomaram emprestado, gastaram e emprestaram trilhões de dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[Essas ações] impulsionaram muito do &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; inesperado do mercado de ações”, &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/during-covid-19-most-americans-got-richerespecially-the-rich-11624791602#:~:text=U.S.%20households%20added%20%2413.5%20trillion,conventions%20of%20previous%20economic%20downturns.&quot;&gt;escreveram&lt;/a&gt; os repórteres do WSJ Orla McCaffrey e Shane Shifflett. “As taxas de juros muito baixas atraíram mais investidores para as ações; os trabalhadores presos em casa tentaram a sorte no &lt;em&gt;trade&lt;/em&gt; e os gigantes da tecnologia ganharam ainda mais terreno durante o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado? Wall Street (isto é, o mercado de ações) tornou-se o maior gerador individual de nova riqueza familiar, respondendo por quase &lt;em&gt;metade&lt;/em&gt; de toda a nova riqueza. Embora seja verdade que o governo federal gastou cerca de US$ 850 bilhões em cheques de estímulo que foram para famílias de baixa renda e classe média, os norte-americanos ricos foram, de longe, os maiores beneficiários da bonança de gastos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os norte-americanos que mais ganharam durante 2020 foram os que tinham muito mais riqueza para começar”, observa o Journal. “Casas, ações e contas de aposentadoria — que as pessoas mais ricas têm mais chances de possuir — dispararam em valor, e esses aumentos provavelmente permanecerão.”&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-caso-clássico-do-efeito-cantillon&quot;&gt;Um caso clássico do efeito Cantillon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para pessoas que se preocupam com desigualdade e justiça básica, o cenário descrito acima é alarmante, talvez até enfurecedor. No entanto, mais uma vez, não deveria ser surpreendente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais de um quarto de milênio atrás, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Richard_Cantillon&quot;&gt;Richard Cantillon&lt;/a&gt; sugeriu que imprimir dinheiro novo não afeta a todos da mesma maneira. O economista franco-irlandês descreveu como os aumentos de preços afetam diferentes setores econômicos de maneiras diferentes, dependendo de quando o dinheiro chega a cada setor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-cantillon-effect-because-of-inflation-we-re-financing-the-financiers/&quot;&gt;artigo de 2018 sobre o efeito Cantillon&lt;/a&gt;, a economista Jessica Schultz explicou que os primeiros da fila (por assim dizer) são os mais beneficiados por infusões repentinas de dinheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[Os] primeiros setores a receber o dinheiro recém-criado desfrutam de lucros maiores conforme seus salários aumentam, mas os custos em geral ainda são baixos”, escreveu Schultz, então graduanda em Economia e Estatística na Universidade Duke, agora pesquisadora pré-doutora do National Bureau of Economic Research (NBER). “Por outro lado, os últimos setores em que os preços aumentam (onde há mais atrito econômico) enfrentam custos mais altos, embora ainda produzam a preços mais baixos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No século 21, a velocidade com que isso acontece é surpreendente. Schulz ofereceu um exemplo hipotético de como o setor financeiro responde a enormes injeções de dinheiro.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Digamos que o Fed decida reduzir as taxas de juros (por meio de expansão da oferta de dinheiro na economia). Logo após o Fed fazer seu anúncio, investidores antecipam novos ganhos aumentando os investimentos. Na verdade, uma vez que mesmo só algumas pessoas fiquem sabendo das intenções do Fed, os investidores esperam que os preços subam, independentemente de confiarem em algoritmos ou rumores para obter suas informações. Os investidores migram para os mercados financeiros, querendo chegar lá primeiro; se puderem comprar ações enquanto os preços ainda estão baixos, poderão colher enormes lucros quando os preços subirem.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;No entanto, o aumento repentino da demanda por ações no mercado financeiro eleva os preços dos ativos, e isso acontece rapidamente. Em minutos — até segundos — o aumento esperado no nível dos preços já foi considerado nos mercados financeiros. O primeiro lugar onde a “&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-inflation-drinks-your-milkshake/&quot;&gt;inflação&lt;/a&gt;” é sentida é no mercado financeiro.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Isso significa que as pessoas que estão mais investidas no mercado são as primeiras a se beneficiar da inflação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Isso foi precisamente o que aconteceu em 2020. As pessoas com mais riqueza conseguiram engolir ações (e outros ativos), apostando em preços mais altos posteriormente (na forma de inflação). Não foi apenas especulação financeira, no entanto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;inclinando-o-campo&quot;&gt;Inclinando o campo&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/inclinando-o-campo.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/inclinando-o-campo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Muitas empresas estavam em uma situação invejável no meio de uma recessão porque seus concorrentes se tornaram inviáveis devido às restrições pandêmicas. Por exemplo, com muitos pequenos varejistas em todo o país recebendo ordens para fechar por serem considerados “não essenciais”, a Target &lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2020/08/19/business/target-stock-earnings-walmart/index.html&quot;&gt;alcançou recordes de vendas&lt;/a&gt;: sua fatia no mercado (e o preço das ações) inchou. Em abril de 2020, as ações da Target estavam sendo negociadas a cerca de US$ 92,50; hoje, em julho de 2021, suas ações estavam sendo negociadas a cerca de US$ 245.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a chance de refinanciar casas com o dinheiro barato do Fed, investir em corporações que jogam em um campo inclinado, e trabalhar de casa, não é difícil ver por que os norte-americanos mais ricos se deram bem — e por que muitos deles ficaram felizes em repetir o clichê “fique em casa, fique seguro”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os norte-americanos com poucos ativos e pouca riqueza, foi uma história muito diferente. Além de um parco cheque de estímulo e talvez alguns benefícios de desemprego se perderam o emprego, esses norte-americanos viram pouco na impressão de dinheiro sem precedentes além dos preços mais altos — que estão subindo com entusiasmo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;This is substantial inflation for real. It is not reflected in price indices but it will be or should be soon. &lt;a href=&quot;https://t.co/Gl8KZYRmYs&quot;&gt;https://t.co/Gl8KZYRmYs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Lawrence H. Summers (@LHSummers) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/LHSummers/status/1409883806509715463?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;29 de junho de 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para esses norte-americanos — e há muitos deles — a pandemia não foi uma cornucópia, mas mais um obstáculo na sua saga pelo sonho americano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Aqueles que ficaram de fora da criação de riqueza durante a pandemia estarão menos equipados para enfrentar a próxima grande pressão em suas finanças”, observa o Journal. “Em 2020, mais de um terço dos adultos disse que não seria capaz de arcar com uma despesa repentina de US$ 400 em dinheiro, de acordo com o Fed.”&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;No Brasil, o faturamento das lojas &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/economia/tecnologia/noticia/2020/08/28/faturamento-de-lojas-online-no-brasil-cresce-47-por-cento-no-1o-semestre-de-2020-maior-alta-em-20-anos.ghtml&quot;&gt;cresceu&lt;/a&gt; 47% no 1º semestre de 2020, em comparação com o mesmo período de 2019. Foi a maior alta do setor em 20 anos. As ações da Magazine Luiza figuraram entre &lt;a href=&quot;https://www.infomoney.com.br/mercados/as-acoes-que-subiram-mais-de-100-desde-a-minima-do-ibovespa-durante-a-pandemia-do-coronavirus/&quot;&gt;as que mais subiram durante a pandemia&lt;/a&gt;. Em março de 2020, &lt;a href=&quot;https://www.infomoney.com.br/cotacoes/magazine-luiza-mglu3/grafico/&quot;&gt;MGLU3&lt;/a&gt; chegou a custar R$ 7,19; hoje, em julho de 2021, suas ações fecharam a R$ 21,07 (valores ajustados por eventuais dividendos, desdobramentos, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto as grandes varejistas tiveram desempenho extraordinário, não se pode dizer o mesmo do varejo como um todo: no segundo trimestre de 2020, devido aos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e restrições impostas pelos governos, 135 mil lojas &lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/economia/2020/08/4870917-brasil-perde-135-mil-lojas-varejistas-no-segundo-trimestre.html&quot;&gt;fecharam as portas&lt;/a&gt;. Mesmo após a reabertura e flexibilização das regras, muitas empresas mão conseguiram voltar. Foi o pior trimestre da história para o varejo brasileiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A título de comparação, em todo o ano de 2016, até então considerado o pior ano para o setor, foi registrado o fechamento de 105 mil lojas.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;favorecendo-os-conectados&quot;&gt;Favorecendo os conectados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os populistas econômicos muitas vezes pedem que o grande governo redistribua a riqueza dos ricos para os pobres para equilibrar o campo, especialmente durante tempos de crise econômica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o grande governo demonstrou uma tendência clara e ampla a fazer o oposto: recompensar aqueles com influência e poder às custas dos cidadãos comuns. Isso é claramente o que aconteceu em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando o governo federal interveio com sua ‘assistência’ por meio da &lt;em&gt;Coronavirus Aid, Relief, and Economic Security (CARES) Act&lt;/em&gt; [Lei de Auxílio, Socorro e Segurança Econômica do Coronavírus], ele claramente favoreceu os grandes, ricos e bem conectados,” aponta a autora Carol Roth em seu novo livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3qSJPXy&quot;&gt;The War on Small Business&lt;/a&gt; (“A guerra contra as pequenas empresas”, em uma tradução livre).&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;
&lt;iframe style=&quot;width:120px;height:240px;&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; src=&quot;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;amp;OneJS=1&amp;amp;Operation=GetAdHtml&amp;amp;MarketPlace=BR&amp;amp;source=ac&amp;amp;ref=qf_sp_asin_til&amp;amp;ad_type=product_link&amp;amp;tracking_id=cabecalivreco-20&amp;amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;amp;placement=B08FKGH56T&amp;amp;asins=B08FKGH56T&amp;amp;linkId=9a429aa551bab70b5ba8ee61f7e2a3f7&amp;amp;show_border=true&amp;amp;link_opens_in_new_window=true&amp;amp;price_color=333333&amp;amp;title_color=0066c0&amp;amp;bg_color=ffffff&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto os proprietários de pequenas empresas foram deixados pra “brigar” pelo limitado financiamento do &lt;em&gt;Paycheck Protection Program&lt;/em&gt; [Programa de Proteção ao Salário], os legisladores em Washington, DC distribuíam favores a “amigos do governo”, observa Roth, ex-banqueira de investimentos. Esses “amigos” incluíram o Kennedy Center — que dispensou sua orquestra e equipe de funcionários depois de receber US$ 25 milhões em fundos sem “compromisso” — bem como faculdades com doações &lt;em&gt;multibilionárias&lt;/em&gt; (algumas das quais ficaram envergonhadas ao devolver o dinheiro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os novos dados do Fed simplesmente confirmam a tese. Após uma das maiores expansões do governo da história, os norte-americanos mais abastados — aqueles com mais influência, riqueza e poder — têm mais riqueza do que nunca, apesar de uma recessão global. Enquanto isso, os mais pobres e vulneráveis ​​foram os que mais sofreram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naturalmente, alguns culparão o capitalismo por essa grosseira exacerbação da desigualdade. E ao fazer isso, eles não se darão conta da ironia disso tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não foi o livre mercado que permitiu que “os ricos ficassem mais ricos e os pobres ficassem mais pobres” durante uma crise econômica criada pelo Estado. Foi o privilégio do governo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/colapso-da-economia.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/colapso-da-economia.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 01 de julho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-top-1-hold-a-record-amount-of-wealth-in-the-us-here-s-how-much-and-why/&quot;&gt;The Top 1% Hold a Record Amount of Wealth in the US. Here’s How Much — and Why&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Foi um ótimo ano para os 1% mais ricos. Não é difícil ver por que muitos deles ficaram felizes em repetir o clichê &amp;quot;fique em casa&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/riqueza-1-porcento.png" /></entry><entry><title type="html">Censura mata</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/07/04/censura-mata/" rel="alternate" type="text/html" title="Censura mata" /><published>2021-07-04T01:00:00-03:00</published><updated>2021-07-06T16:56:43-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/07/04/censura-mata</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/07/04/censura-mata/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/livro-queimando.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/livro-queimando.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sempre que eu escrevo uma dissertação criticando a opinião de um especialista sobre a Covid, imediatamente recebo respostas indignadas. Alguns acham que devo ser um defensor do presidente Trump que bebe água sanitária. Outros me rotulam de libertário perigoso, pois, na opinião deles, eu desafio as “melhores” fontes de opiniões especializadas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre meus críticos estão pessoas bem-intencionadas que não veem alternativa a não ser seguir as prescrições políticas dos seus especialistas favoritos. Eles não veem que estão no caminho do pensamento antiliberal, anticientífico e autoritário que está colocando em risco o bem-estar de tantas pessoas hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karl Popper nos ajuda a entender porque uma “atitude autoritária face ao problema do conhecimento humano” atrapalha o progresso científico. Seu ensaio “Sobre as chamadas fontes do conhecimento” aparece em sua coleção &lt;a href=&quot;https://amzn.to/36aig2c&quot;&gt;Em busca de um mundo melhor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A questão das fontes do nosso conhecimento, como tantas questões autoritárias, é uma questão sobre a origem. Interroga a origem do nosso conhecimento, na crença de que esse conhecimento pode ser legitimado por seu pedigree.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Popper explica como a crença errônea de que o conhecimento tem um pedigree nos leva a buscar “‘os melhores’ ou ‘os mais sábios’” para serem nossos governantes políticos. Cometemos o erro de presumir que existem autoridades derradeiras mais adequadas para governar devido ao conhecimento que possuem. Popper explica que não existem tais autoridades derradeiras, e “a incerteza é inerente a todas as afirmações”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper argumenta que, em vez de focar em quem deveria governar, nosso foco deveria ser em “Como podemos organizar nossas instituições políticas de modo que governantes maus ou incompetentes causem o mínimo possível de dano?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que “fontes de conhecimento ideais e infalíveis” são tão impossíveis quanto “governantes ideais e infalíveis”, Popper propôs uma pergunta melhor: “Existe um meio de detectar e eliminar o erro?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2021/jun/21/anthony-fauci-emails-criticism-science&quot;&gt;Dr. Fauci afirma&lt;/a&gt; que criticá-lo é criticar a ciência. Popper desafiaria essa afirmação autoritária, uma vez que “não existem essas fontes puras, autênticas e infalíveis”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Para detectar erros, Popper aconselha uma mentalidade de investigação que critica “as teorias e conjecturas de outros”. É importante ressaltar que Popper sugere que nos treinemos para criticar “nossas próprias teorias e tentativas especulativas de resolver problemas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, os seres humanos não são muito bons em criticar a si mesmos. Popper diz que em uma sociedade livre isso não será um problema porque “haverá outros que farão isso por nós”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece quando não criticamos nossas teorias? O que acontece quando outros são proibidos de criticar nossas teorias? Sem investigação crítica, erros se somam, uma vez que “não existem fontes derradeiras de conhecimento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A humildade para reconhecer nossa ignorância motiva a investigação. Popper escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quanto mais aprendermos sobre o mundo, e quanto mais aprofundarmos nosso aprendizado, mais consciente, claro e firme será nosso conhecimento do que &lt;em&gt;nós não sabemos&lt;/em&gt;, nosso conhecimento da nossa ignorância. A principal fonte da nossa ignorância reside no fato de que nosso conhecimento só pode ser finito, enquanto nossa ignorância deve ser necessariamente infinita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A investigação científica autêntica é impossível quando a crítica é proibida.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/karl-popper.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/karl-popper.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-censura-sobre-o-assunto-covid&quot;&gt;A censura sobre o assunto Covid&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O biólogo evolucionário Brett Weinstein é um Popper moderno. Weinstein ganhou destaque pela primeira vez em 2017, quando era professor na Evergreen State College, no estado de Washington. Apoiador progressista de Bernie Sanders, Weinstein se tornou uma das primeiras vítimas da cultura do cancelamento quando ele &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/the-campus-mob-came-for-meand-you-professor-could-be-next-1496187482&quot;&gt;se recusou a apoiar&lt;/a&gt; um evento no campus que exigia que pessoas brancas permanecessem fora do campus. O presidente da Evergreen State College, George Bridges, se recusou a proteger Weinstein e sua esposa Heather Heying, então professora de biologia na Evergreen, de uma multidão no campus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weinstein e Heying saíram da Evergreen State e agora produzem o &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; DarkHorse no YouTube e dependem, em parte, dos ganhos com publicidade para seu sustento. Conforme a audiência do DarkHorse cresceu, eles se tornaram estrelas da mídia independente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, as Big Techs estão atrás de Weinstein e Heying. O proeminente defensor da liberdade de expressão &lt;a href=&quot;https://taibbi.substack.com/p/meet-the-censored-bret-weinstein&quot;&gt;Matt Taibbi escreve&lt;/a&gt;: “Weinstein está prestes a se tornar uma das mais proeminentes vítimas de um movimento de censura que é difícil não ver como parte de uma ‘Evergreenização’ mais ampla da América.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que Weinstein e Heying são tão perigosos para a ortodoxia? Durante toda a crise da Covid, eles consideraram visões alternativas. Eles foram os primeiros a considerar a hipótese de que o vírus foi fabricado. Eles consideraram tratamentos com Ivermectina. Agora eles estão considerando a evidência de que as vacinas da Covid são mais perigosas do que estão pintando as autoridades políticas, a mídia e seus especialistas ungidos. É importante ressaltar que eles não hesitaram em questionar a integridade de burocratas como o Dr. Fauci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BretWeinstein/status/1294033022216310785&quot;&gt;afirmação popperiana de Weinstein&lt;/a&gt; de que “um movimento se opõe à ciência quando ele não quer que as afirmações sejam testadas, desafia a aritmética quando suas alegações não somam, ridiculariza o ‘mérito’ quando deseja triunfar por outros meios, buscar censurar quando teme a discussão.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weinstein acrescenta: “Aqueles que acolhem tais demandas plantam as sementes da nossa ruína”. Censura significa arriscar nossas economias e nossas vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rejeitar a investigação científica, Weinstein argumenta, “é efetivamente um convite para uma era das trevas, o que significa uma era em que o progresso pára… Nós devemos a todo custo evitar essa mudança na nossa mentalidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, o YouTube removeu um painel de discussão do &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; DarkHorse com o Dr. Robert Malone. Agora o &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://odysee.com/@BretWeinstein:f/how-to-save-the-world,-in-three-easy:0&quot;&gt;pode ser visto no Odysee&lt;/a&gt;, que roda sobre o LBRY, uma plataforma descentralizada de compartilhamento de arquivos baseada em &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malone é o criador da tecnologia de mRNA usada nas vacinas contra a Covid. Malone alerta que as proteínas &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt; podem ser responsáveis ​​por vários efeitos colaterais imprevisíveis, incluindo coágulos sanguíneos e miocardite. Este último é prevalente especialmente em crianças e adultos jovens para os quais o risco da Covid é muito baixo. Exibindo humildade popperiana, os palestrantes admitiram que suas conjecturas podem não ser totalmente precisas. Malone e Weinstein conquistaram esse direito, não de serem obedecidos, mas de apresentarem suas ideias sem censura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se houver evidências de que o mecanismo da proteína &lt;em&gt;spike&lt;/em&gt; não foi totalmente compreendido, acreditar na ciência significaria você examinar as advertências de médicos e cientistas eminentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é preciso negar os benefícios da vacina — e Weinstein de fato afirma que a vacina salvou vidas — para perceber que os custos e benefícios de qualquer intervenção médica só podem ser avaliados precisamente com informações não censuradas. Aparecendo no Tucker Carlson, na FOX News, &lt;a href=&quot;https://video.foxnews.com/v/6260751069001#sp=show-clips&quot;&gt;Malone falou sobre os riscos das vacinas&lt;/a&gt;: “Nós não temos as informações de que precisamos para tomar uma decisão razoável”. Malone colocou desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma das minhas preocupações é que o governo não está sendo transparente conosco. Sou da opinião que as pessoas têm o direito de decidir se aceitam ou não as vacinas, especialmente uma vez que estas são vacinas experimentais. Esse é um direito fundamental relacionado à ética em pesquisa clínica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dr. Joseph Ladapo e Dr. Harvey Risch são professores médicos na UCLA e em Yale. Eles também estão preocupados que os efeitos colaterais das vacinas não estão sendo totalmente explorados. As evidências apontam para &lt;a href=&quot;https://www.globalresearch.ca/are-covid-vaccines-riskier-than-advertised/5748536&quot;&gt;riscos&lt;/a&gt; de “baixa quantidade de plaquetas (trombocitopenia); miocardite não infecciosa, ou inflamação do coração, especialmente para aqueles com menos de 30 anos; trombose venosa profunda; e morte.” Essa falha em examinar o risco está sendo alimentada por uma estratégia de ridicularizar aqueles que questionam a ortodoxia da Covid. Eles &lt;a href=&quot;https://www.globalresearch.ca/are-covid-vaccines-riskier-than-advertised/5748536&quot;&gt;escrevem&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Um aspecto notável da pandemia de Covid-19 foi a frequência com que ideias científicas impopulares, da teoria do vazamento do laboratório à eficácia das máscaras, foram inicialmente rejeitadas, até mesmo ridicularizadas, apenas para ressurgir mais tarde no pensamento &lt;em&gt;mainstream&lt;/em&gt;. As diferenças de opinião às vezes têm surgido da discordância sobre o embasamento científico. Mas a motivação mais comum tem sido política.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Outra reversão no pensamento pode ser iminente. Alguns cientistas levantaram preocupações de que os riscos de segurança das vacinas contra a Covid-19 foram subestimados. Mas a políticas de vacinação têm relegado suas preocupações para as periferias do pensamento científico — por enquanto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ladapo e Risch &lt;a href=&quot;https://tidsskriftet.no/en/2021/05/originalartikkel/nursing-home-deaths-after-covid-19-vaccination&quot;&gt;alertam&lt;/a&gt; que “partidarismo político e ciência” não se misturam:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Autoridades em saúde pública estão cometendo um erro e arriscando a confiança do público por não serem diretas sobre a possibilidade de danos advindos de certos efeitos colaterais das vacinas. Haverá consequências duradouras da mistura de partidarismo político e ciência durante a gestão de uma crise de saúde pública.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Os resultados de tal partidarismo têm sido mortais até mesmo para grupos de pessoas que supostamente são as mais beneficiadas pelas vacinas. Lapado e Risch &lt;a href=&quot;https://www.globalresearch.ca/are-covid-vaccines-riskier-than-advertised/5748536&quot;&gt;apontam&lt;/a&gt; para a rara honestidade de um &lt;a href=&quot;https://tidsskriftet.no/en/2021/05/originalartikkel/nursing-home-deaths-after-covid-19-vaccination&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; emitido pela Agência Norueguesa de Medicamentos, tendo “revisado arquivos de casos para as primeiras 100 mortes relatadas de residentes de lares de idosos que receberam a vacina da Pfizer”. O impacto da vacina não foi salutar: “A agência concluiu que a vacina ‘provavelmente’ contribuiu para a morte de 10 desses residentes por meio de efeitos colaterais como febre e diarreia, e ‘possivelmente’ contribuiu para a morte de mais 26”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O CDC reconheceu a realidade da miocardite induzida por vacina. O reconhecimento &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/myocarditis.html&quot;&gt;veio com uma declaração&lt;/a&gt; de que o CDC acredita que os benefícios da vacina excedem os custos. O FDA &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/business/healthcare-pharmaceuticals/us-panel-review-heart-inflammation-cases-after-pfizer-moderna-vaccines-2021-06-23/&quot;&gt;emitiu uma etiqueta de advertência sobre miocardite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alguns, o CDC é o padrão ouro para orientação médica; para outros, sua orientação é perigosamente falha. O Dr. Vinay Prasad, professor de epidemiologia da Universidade da Califórnia, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/VPrasadMDMPH/status/1407845518294675463&quot;&gt;escreveu sobre a orientação mais recente do CDC&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As diretrizes atuais do CDC são tão pobres que eles recomendariam a um garoto de 15 anos que documentadamente se recuperou da Covid-19 e contraiu pericardite na primeira dose seguir em frente e tomar a segunda dose.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Podemos parar um minuto para contemplar o quão incrivelmente negligente isso é?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://blogs.bmj.com/bmj/2021/05/07/covid-vaccines-for-children-should-not-get-emergency-use-authorization/&quot;&gt;Dr. Prasad é claro&lt;/a&gt;: “As vacinas contra a Covid para crianças não deveriam obter autorização para uso emergencial”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante da censura no mercado de ideias, e diante do clientelismo conduzindo as políticas públicas, como um pai pode pesar os custos e benefícios da vacina para seu filho?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Martin Kulldorff, professor de medicina em Harvard, e o Dr. Jay Bhattacharya, professor de medicina em Stanford, &lt;a href=&quot;https://thehill.com/opinion/healthcare/558757-the-ill-advised-push-to-vaccinate-the-young&quot;&gt;escrevem&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria. A primeira é mais perigosa para a saúde pública.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kulldorff e Bhattacharya estão particularmente preocupados com a “intensa pressão para que jovens adultos e crianças se vacinem”. Eles escrevem: “Sob tal incerteza [sobre os efeitos colaterais das vacinas], leis que obrigam a vacinação são antiéticas. Presidentes de universidades ou donos de empresas não deveriam exigir uma intervenção médica que possa ter consequências terríveis para a saúde mesmo de algumas poucas pessoas sob sua responsabilidade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As conclusões de Kulldorff e Bhattacharya são como as de Lapado e Risch:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As universidades costumavam ser bastiões da iluminação. Agora, muitas delas ignoram análises básicas de benefício-risco, que são como grampos na caixa de ferramentas dos cientistas; elas negam imunidade à infecção natural; elas abandonam a perspectiva internacional global por um nacionalismo estreito; e elas substituem confiança por coerção e autoritarismo. A obrigatoriedade da vacina contra a Covid-19 ameaça não apenas a saúde pública, mas também o futuro da ciência.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Weinstein, Heying, Lapado, Risch, Malone, Prasad e muitos outros discordam de um cheque em branco para vacinações contra Covid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na ausência de mandatos de vacinas emitidos por faculdades e escolas, aqueles que discordam do CDC seriam livres para fazê-lo. A posição do CDC e do FDA é semelhante a emitir uma etiqueta de advertência sobre os cigarros e, em seguida, obrigar o fumo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Francis Christian é professor clínico de cirurgia geral na Universidade de Saskatchewan. Autodenominado “médico pró-vacina”, &lt;a href=&quot;https://www.jccf.ca/surgeon-fired-by-college-of-medicine-for-voicing-safety-concerns-about-covid-shots-for-children/&quot;&gt;ele foi demitido&lt;/a&gt; por &lt;a href=&quot;https://www.jccf.ca/wp-content/uploads/2021/06/17-June-press-conference-statement-Dr.-Christian.pdf&quot;&gt;emitir uma declaração&lt;/a&gt; pedindo que os pais exerçam o “consentimento informado” sobre as vacinas contra a Covid. Christian escreveu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A pessoa por quem o medicamento, a vacina, o tratamento ou a intervenção é administrada deve sempre deixar o paciente totalmente ciente dos riscos da intervenção médica, dos benefícios da intervenção e se quaisquer alternativas existem à intervenção. Isso deveria se aplicar particularmente a uma nova vacina que nunca antes foi testada em humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ele acrescenta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eu não encontrei uma única criança ou pai vacinado que tenha sido adequadamente informado e que entenda os riscos dessa vacina ou seus benefícios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Christian aponta para alternativas. Desde o início dessa pandemia, Fauci, Bill Gates e outros nos disseram que &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/how-fanatics-hack-our-minds-and-why-we-let-them/&quot;&gt;a vida não poderia voltar ao normal&lt;/a&gt; até que alcançássemos a imunidade coletiva por meio das vacinas. Para que o FDA emitisse uma &lt;a href=&quot;https://www.fda.gov/vaccines-blood-biologics/vaccines/emergency-use-authorization-vaccines-explained&quot;&gt;Autorização de Uso Emergencial&lt;/a&gt; para vacinas contra a Covid, não deveria haver “alternativas adequadas, aprovadas e disponíveis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fabricantes de vacinas contra a Covid &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/why-operation-warp-speed-could-be-deadly&quot;&gt;estão isentos de responsabilidade&lt;/a&gt; e o governo garantiu que eles também sejam protegidos contra a concorrência. Parece ser uma lei de apadrinhamento em que a ganância do apadrinhado é máxima e a preocupação com os outros é mínima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere a Ivermectina, um medicamento genérico com um longo histórico de segurança. Weinstein e outros argumentam que a Ivermectina não apenas é um tratamento eficaz, mas também um potencial profilático contra a Covid. Weinstein, Heying e seus convidados &lt;a href=&quot;https://podcasts.apple.com/us/podcast/covid-ivermectin-crime-century-darkhorse-podcast-pierre/id1471581521?i=1000523859023&quot;&gt;defenderam estudos mais aprofundados da Ivermectina&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://taibbi.substack.com/p/ivermectin-can-a-drug-be-right-wing?&quot;&gt;Matt Taibbi documentou recentemente&lt;/a&gt; como a consideração e o uso de Ivermectina se tornaram questões políticas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Existem vários estudos sobre a Ivermectina, comento alguns no texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs rotineiramente censuram reportagens sobre os danos da vacina e alternativas às vacinas. A censura é o produto de uma mentalidade anti-liberal, anticientífica e autoritária. A censura mata porque a tomada de decisões é distorcida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere o conhecimento das propriedades desinfetantes do sabão e da água. Imagine um mundo onde esse conhecimento foi censurado em favor do tratamento com antibióticos para todas as feridas: pessoas morreriam desnecessariamente e os antibióticos seriam usados ​​em excesso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nossa-responsabilidade&quot;&gt;Nossa responsabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Popper interpreta o &lt;em&gt;princípio de autonomia&lt;/em&gt; de Kant como a “compreensão de que nunca devemos aceitar o comando de uma autoridade, por mais elevada ou admirada que seja, como a base da ética. Pois sempre que formos confrontados com o comando de uma autoridade, sempre cabe a nós julgar, criticamente, se é moralmente admissível obedecer.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Popper permite: “pode acontecer que a autoridade tenha poderes para impor seus comandos, e que nós sejamos impotentes para lhe opor resistência.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje ainda não somos impotentes para resistir aos censores. Nós podemos reconhecer nossa ignorância e nos engajar na investigação. Nós ainda podemos buscar e encontrar pontos de vista alternativos e considerar evidências desconcertantes. Nós podemos resistir ao impulso de nos autocensurar e, em vez disso, compartilhar o que estamos observando e aprendendo. Nós podemos rejeitar a autoridade como base da nossa ética pessoal. Popper escreve: “se nos for fisicamente possível escolher nossa conduta, então não podemos escapar da responsabilidade final”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lex Fridman é um cientista pesquisador do MIT e apresentador de um &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; popular. Recentemente, ele recebeu &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=TG6BuSjwP4o&quot;&gt;Weinstein em seu programa&lt;/a&gt; para falar sobre censura. Fridman disse o seguinte: “Ciência é o esforço da mente humana para compreender e resolver os problemas do mundo, mas como instituição, é suscetível às falhas da natureza humana, ao medo, à ganância, ao poder e ao ego.” Para reduzir a incerteza sobre as melhores soluções para a Covid, Fridman argumenta: “Nenhuma voz deveria ter sido silenciada, nenhuma ideia deixada de lado. Dados abertos, ciência aberta, comunicação científica aberta e debate são o caminho, não censura.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Censores reivindicam o caminho moral elevado; eles nos asseguram que estão coagindo os outros para o nosso próprio bem. Fridman desmonta sua arrogância autoritária: “existem muitas ideias por aí que são ruins, erradas, perigosas. Mas o momento em que temos a arrogância de dizer que sabemos quais são essas ideias, é o momento em que perdemos nossa capacidade de encontrar a verdade, de encontrar soluções.” A conversa que ele teve com Weinstein é maior do que as ideias de Weinstein. Fridman alerta que está em jogo “a própria liberdade de falar, pensar, compartilhar ideias”. Fridman acredita que “essa liberdade é a nossa única esperança”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A censura distorce a tomada de decisão e destrói a esperança. Para alguns, a Covid é uma questão de vida ou morte. A censura desafia nossa capacidade de tomar decisões responsáveis ​​para a nossa saúde e a das pessoas sob nossos cuidados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1644, John Milton &lt;a href=&quot;https://oll.libertyfund.org/quote/john-milton-opposed-censorship-for-many-reasons-but-one-thought-sticks-in-the-mind-that-he-who-destroys-a-good-book-kills-reason-itself-1644&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/07/john-milton.jpg&quot; title=&quot;&amp;quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&amp;quot; (imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MTc0ODI3OA/))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/07/john-milton.jpg&quot; alt=&quot;&amp;quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&amp;quot; (imagem do site [Pensador](https://www.pensador.com/frase/MTc0ODI3OA/))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&quot; (imagem do site &lt;a href=&quot;https://www.pensador.com/frase/MTc0ODI3OA/&quot;&gt;Pensador&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hoje, perceba as consequências destrutivas da censura. Fale agora ou corremos o risco de permitir que os algoritmos das Big Techs e as diretrizes da comunidade continuem a destruir a razão, atrapalhar a ciência e minar a esperança da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Veja mais exemplos de censuras das Big Techs nos textos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante um tempo, o Facebook censurou postagens sobre hidroxicloroquina. Mas depois, diante da existência de vários artigos científicos sobre o remédio, foi obrigado a rever sua decisão:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/02/revista-publica-estudo-sobre-tratamento-precoce-com-hidroxicloroquina-e-facebook-reve-censura-a-droga/&quot;&gt;Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O YouTube também censura vídeos relacionados a hidroxicloroquina e ivermectina. Nesse caso, temos um exemplo brasileiro. Uma entrevista com a infectologista Roberta Lacerda foi removida:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/20/covid-19-artigos-cientificos-sobre-a-ivermectina-o-novo-remedio-censurado/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você se interessa por artigos científicos, veja também:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/staffs/barry-brownstein/&quot;&gt;Barry Brownstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 30 de junho de 2021 para o &lt;em&gt;American Institute for Economic Research&lt;/em&gt; (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/censorship-kills/&quot;&gt;Censorship Kills&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sempre que eu escrevo uma dissertação criticando a opinião de um especialista sobre a Covid, imediatamente recebo respostas indignadas. Alguns acham que devo ser um defensor do presidente Trump que bebe água sanitária. Outros me rotulam de libertário perigoso, pois, na opinião deles, eu desafio as “melhores” fontes de opiniões especializadas.  Entre meus críticos estão pessoas bem-intencionadas que não veem alternativa a não ser seguir as prescrições políticas dos seus especialistas favoritos. Eles não veem que estão no caminho do pensamento antiliberal, anticientífico e autoritário que está colocando em risco o bem-estar de tantas pessoas hoje. Karl Popper nos ajuda a entender porque uma “atitude autoritária face ao problema do conhecimento humano” atrapalha o progresso científico. Seu ensaio “Sobre as chamadas fontes do conhecimento” aparece em sua coleção Em busca de um mundo melhor. Popper explica: A questão das fontes do nosso conhecimento, como tantas questões autoritárias, é uma questão sobre a origem. Interroga a origem do nosso conhecimento, na crença de que esse conhecimento pode ser legitimado por seu pedigree. Popper explica como a crença errônea de que o conhecimento tem um pedigree nos leva a buscar “‘os melhores’ ou ‘os mais sábios’” para serem nossos governantes políticos. Cometemos o erro de presumir que existem autoridades derradeiras mais adequadas para governar devido ao conhecimento que possuem. Popper explica que não existem tais autoridades derradeiras, e “a incerteza é inerente a todas as afirmações”. Popper argumenta que, em vez de focar em quem deveria governar, nosso foco deveria ser em “Como podemos organizar nossas instituições políticas de modo que governantes maus ou incompetentes causem o mínimo possível de dano?” Uma vez que “fontes de conhecimento ideais e infalíveis” são tão impossíveis quanto “governantes ideais e infalíveis”, Popper propôs uma pergunta melhor: “Existe um meio de detectar e eliminar o erro?” Dr. Fauci afirma que criticá-lo é criticar a ciência. Popper desafiaria essa afirmação autoritária, uma vez que “não existem essas fontes puras, autênticas e infalíveis”. Para detectar erros, Popper aconselha uma mentalidade de investigação que critica “as teorias e conjecturas de outros”. É importante ressaltar que Popper sugere que nos treinemos para criticar “nossas próprias teorias e tentativas especulativas de resolver problemas”. Claro, os seres humanos não são muito bons em criticar a si mesmos. Popper diz que em uma sociedade livre isso não será um problema porque “haverá outros que farão isso por nós”. O que acontece quando não criticamos nossas teorias? O que acontece quando outros são proibidos de criticar nossas teorias? Sem investigação crítica, erros se somam, uma vez que “não existem fontes derradeiras de conhecimento”. A humildade para reconhecer nossa ignorância motiva a investigação. Popper escreve: Quanto mais aprendermos sobre o mundo, e quanto mais aprofundarmos nosso aprendizado, mais consciente, claro e firme será nosso conhecimento do que nós não sabemos, nosso conhecimento da nossa ignorância. A principal fonte da nossa ignorância reside no fato de que nosso conhecimento só pode ser finito, enquanto nossa ignorância deve ser necessariamente infinita. A investigação científica autêntica é impossível quando a crítica é proibida. A censura sobre o assunto Covid O biólogo evolucionário Brett Weinstein é um Popper moderno. Weinstein ganhou destaque pela primeira vez em 2017, quando era professor na Evergreen State College, no estado de Washington. Apoiador progressista de Bernie Sanders, Weinstein se tornou uma das primeiras vítimas da cultura do cancelamento quando ele se recusou a apoiar um evento no campus que exigia que pessoas brancas permanecessem fora do campus. O presidente da Evergreen State College, George Bridges, se recusou a proteger Weinstein e sua esposa Heather Heying, então professora de biologia na Evergreen, de uma multidão no campus. Weinstein e Heying saíram da Evergreen State e agora produzem o podcast DarkHorse no YouTube e dependem, em parte, dos ganhos com publicidade para seu sustento. Conforme a audiência do DarkHorse cresceu, eles se tornaram estrelas da mídia independente. Hoje, as Big Techs estão atrás de Weinstein e Heying. O proeminente defensor da liberdade de expressão Matt Taibbi escreve: “Weinstein está prestes a se tornar uma das mais proeminentes vítimas de um movimento de censura que é difícil não ver como parte de uma ‘Evergreenização’ mais ampla da América.” Por que Weinstein e Heying são tão perigosos para a ortodoxia? Durante toda a crise da Covid, eles consideraram visões alternativas. Eles foram os primeiros a considerar a hipótese de que o vírus foi fabricado. Eles consideraram tratamentos com Ivermectina. Agora eles estão considerando a evidência de que as vacinas da Covid são mais perigosas do que estão pintando as autoridades políticas, a mídia e seus especialistas ungidos. É importante ressaltar que eles não hesitaram em questionar a integridade de burocratas como o Dr. Fauci. Considere a afirmação popperiana de Weinstein de que “um movimento se opõe à ciência quando ele não quer que as afirmações sejam testadas, desafia a aritmética quando suas alegações não somam, ridiculariza o ‘mérito’ quando deseja triunfar por outros meios, buscar censurar quando teme a discussão.” Weinstein acrescenta: “Aqueles que acolhem tais demandas plantam as sementes da nossa ruína”. Censura significa arriscar nossas economias e nossas vidas. Rejeitar a investigação científica, Weinstein argumenta, “é efetivamente um convite para uma era das trevas, o que significa uma era em que o progresso pára… Nós devemos a todo custo evitar essa mudança na nossa mentalidade.” Recentemente, o YouTube removeu um painel de discussão do podcast DarkHorse com o Dr. Robert Malone. Agora o podcast pode ser visto no Odysee, que roda sobre o LBRY, uma plataforma descentralizada de compartilhamento de arquivos baseada em blockchain. Malone é o criador da tecnologia de mRNA usada nas vacinas contra a Covid. Malone alerta que as proteínas spike podem ser responsáveis ​​por vários efeitos colaterais imprevisíveis, incluindo coágulos sanguíneos e miocardite. Este último é prevalente especialmente em crianças e adultos jovens para os quais o risco da Covid é muito baixo. Exibindo humildade popperiana, os palestrantes admitiram que suas conjecturas podem não ser totalmente precisas. Malone e Weinstein conquistaram esse direito, não de serem obedecidos, mas de apresentarem suas ideias sem censura. Se houver evidências de que o mecanismo da proteína spike não foi totalmente compreendido, acreditar na ciência significaria você examinar as advertências de médicos e cientistas eminentes. Não é preciso negar os benefícios da vacina — e Weinstein de fato afirma que a vacina salvou vidas — para perceber que os custos e benefícios de qualquer intervenção médica só podem ser avaliados precisamente com informações não censuradas. Aparecendo no Tucker Carlson, na FOX News, Malone falou sobre os riscos das vacinas: “Nós não temos as informações de que precisamos para tomar uma decisão razoável”. Malone colocou desta forma: Uma das minhas preocupações é que o governo não está sendo transparente conosco. Sou da opinião que as pessoas têm o direito de decidir se aceitam ou não as vacinas, especialmente uma vez que estas são vacinas experimentais. Esse é um direito fundamental relacionado à ética em pesquisa clínica. Dr. Joseph Ladapo e Dr. Harvey Risch são professores médicos na UCLA e em Yale. Eles também estão preocupados que os efeitos colaterais das vacinas não estão sendo totalmente explorados. As evidências apontam para riscos de “baixa quantidade de plaquetas (trombocitopenia); miocardite não infecciosa, ou inflamação do coração, especialmente para aqueles com menos de 30 anos; trombose venosa profunda; e morte.” Essa falha em examinar o risco está sendo alimentada por uma estratégia de ridicularizar aqueles que questionam a ortodoxia da Covid. Eles escrevem: Um aspecto notável da pandemia de Covid-19 foi a frequência com que ideias científicas impopulares, da teoria do vazamento do laboratório à eficácia das máscaras, foram inicialmente rejeitadas, até mesmo ridicularizadas, apenas para ressurgir mais tarde no pensamento mainstream. As diferenças de opinião às vezes têm surgido da discordância sobre o embasamento científico. Mas a motivação mais comum tem sido política. Outra reversão no pensamento pode ser iminente. Alguns cientistas levantaram preocupações de que os riscos de segurança das vacinas contra a Covid-19 foram subestimados. Mas a políticas de vacinação têm relegado suas preocupações para as periferias do pensamento científico — por enquanto. Ladapo e Risch alertam que “partidarismo político e ciência” não se misturam: Autoridades em saúde pública estão cometendo um erro e arriscando a confiança do público por não serem diretas sobre a possibilidade de danos advindos de certos efeitos colaterais das vacinas. Haverá consequências duradouras da mistura de partidarismo político e ciência durante a gestão de uma crise de saúde pública. Os resultados de tal partidarismo têm sido mortais até mesmo para grupos de pessoas que supostamente são as mais beneficiadas pelas vacinas. Lapado e Risch apontam para a rara honestidade de um relatório emitido pela Agência Norueguesa de Medicamentos, tendo “revisado arquivos de casos para as primeiras 100 mortes relatadas de residentes de lares de idosos que receberam a vacina da Pfizer”. O impacto da vacina não foi salutar: “A agência concluiu que a vacina ‘provavelmente’ contribuiu para a morte de 10 desses residentes por meio de efeitos colaterais como febre e diarreia, e ‘possivelmente’ contribuiu para a morte de mais 26”. O CDC reconheceu a realidade da miocardite induzida por vacina. O reconhecimento veio com uma declaração de que o CDC acredita que os benefícios da vacina excedem os custos. O FDA emitiu uma etiqueta de advertência sobre miocardite. Para alguns, o CDC é o padrão ouro para orientação médica; para outros, sua orientação é perigosamente falha. O Dr. Vinay Prasad, professor de epidemiologia da Universidade da Califórnia, escreveu sobre a orientação mais recente do CDC: As diretrizes atuais do CDC são tão pobres que eles recomendariam a um garoto de 15 anos que documentadamente se recuperou da Covid-19 e contraiu pericardite na primeira dose seguir em frente e tomar a segunda dose. Podemos parar um minuto para contemplar o quão incrivelmente negligente isso é? O Dr. Prasad é claro: “As vacinas contra a Covid para crianças não deveriam obter autorização para uso emergencial”. Diante da censura no mercado de ideias, e diante do clientelismo conduzindo as políticas públicas, como um pai pode pesar os custos e benefícios da vacina para seu filho? O Dr. Martin Kulldorff, professor de medicina em Harvard, e o Dr. Jay Bhattacharya, professor de medicina em Stanford, escrevem: A ideia de que todos devem ser vacinados contra a Covid-19 é tão equivocada quanto a ideia antivacina de que ninguém deveria. A primeira é mais perigosa para a saúde pública. Kulldorff e Bhattacharya estão particularmente preocupados com a “intensa pressão para que jovens adultos e crianças se vacinem”. Eles escrevem: “Sob tal incerteza [sobre os efeitos colaterais das vacinas], leis que obrigam a vacinação são antiéticas. Presidentes de universidades ou donos de empresas não deveriam exigir uma intervenção médica que possa ter consequências terríveis para a saúde mesmo de algumas poucas pessoas sob sua responsabilidade.” As conclusões de Kulldorff e Bhattacharya são como as de Lapado e Risch: As universidades costumavam ser bastiões da iluminação. Agora, muitas delas ignoram análises básicas de benefício-risco, que são como grampos na caixa de ferramentas dos cientistas; elas negam imunidade à infecção natural; elas abandonam a perspectiva internacional global por um nacionalismo estreito; e elas substituem confiança por coerção e autoritarismo. A obrigatoriedade da vacina contra a Covid-19 ameaça não apenas a saúde pública, mas também o futuro da ciência. Weinstein, Heying, Lapado, Risch, Malone, Prasad e muitos outros discordam de um cheque em branco para vacinações contra Covid. Na ausência de mandatos de vacinas emitidos por faculdades e escolas, aqueles que discordam do CDC seriam livres para fazê-lo. A posição do CDC e do FDA é semelhante a emitir uma etiqueta de advertência sobre os cigarros e, em seguida, obrigar o fumo. O Dr. Francis Christian é professor clínico de cirurgia geral na Universidade de Saskatchewan. Autodenominado “médico pró-vacina”, ele foi demitido por emitir uma declaração pedindo que os pais exerçam o “consentimento informado” sobre as vacinas contra a Covid. Christian escreveu: A pessoa por quem o medicamento, a vacina, o tratamento ou a intervenção é administrada deve sempre deixar o paciente totalmente ciente dos riscos da intervenção médica, dos benefícios da intervenção e se quaisquer alternativas existem à intervenção. Isso deveria se aplicar particularmente a uma nova vacina que nunca antes foi testada em humanos. Ele acrescenta: Eu não encontrei uma única criança ou pai vacinado que tenha sido adequadamente informado e que entenda os riscos dessa vacina ou seus benefícios. O Dr. Christian aponta para alternativas. Desde o início dessa pandemia, Fauci, Bill Gates e outros nos disseram que a vida não poderia voltar ao normal até que alcançássemos a imunidade coletiva por meio das vacinas. Para que o FDA emitisse uma Autorização de Uso Emergencial para vacinas contra a Covid, não deveria haver “alternativas adequadas, aprovadas e disponíveis”. Fabricantes de vacinas contra a Covid estão isentos de responsabilidade e o governo garantiu que eles também sejam protegidos contra a concorrência. Parece ser uma lei de apadrinhamento em que a ganância do apadrinhado é máxima e a preocupação com os outros é mínima. Considere a Ivermectina, um medicamento genérico com um longo histórico de segurança. Weinstein e outros argumentam que a Ivermectina não apenas é um tratamento eficaz, mas também um potencial profilático contra a Covid. Weinstein, Heying e seus convidados defenderam estudos mais aprofundados da Ivermectina. Matt Taibbi documentou recentemente como a consideração e o uso de Ivermectina se tornaram questões políticas. Nota do Cabeça Livre: Existem vários estudos sobre a Ivermectina, comento alguns no texto: Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado As Big Techs rotineiramente censuram reportagens sobre os danos da vacina e alternativas às vacinas. A censura é o produto de uma mentalidade anti-liberal, anticientífica e autoritária. A censura mata porque a tomada de decisões é distorcida. Considere o conhecimento das propriedades desinfetantes do sabão e da água. Imagine um mundo onde esse conhecimento foi censurado em favor do tratamento com antibióticos para todas as feridas: pessoas morreriam desnecessariamente e os antibióticos seriam usados ​​em excesso. Nossa responsabilidade Popper interpreta o princípio de autonomia de Kant como a “compreensão de que nunca devemos aceitar o comando de uma autoridade, por mais elevada ou admirada que seja, como a base da ética. Pois sempre que formos confrontados com o comando de uma autoridade, sempre cabe a nós julgar, criticamente, se é moralmente admissível obedecer.” Popper permite: “pode acontecer que a autoridade tenha poderes para impor seus comandos, e que nós sejamos impotentes para lhe opor resistência.” Hoje ainda não somos impotentes para resistir aos censores. Nós podemos reconhecer nossa ignorância e nos engajar na investigação. Nós ainda podemos buscar e encontrar pontos de vista alternativos e considerar evidências desconcertantes. Nós podemos resistir ao impulso de nos autocensurar e, em vez disso, compartilhar o que estamos observando e aprendendo. Nós podemos rejeitar a autoridade como base da nossa ética pessoal. Popper escreve: “se nos for fisicamente possível escolher nossa conduta, então não podemos escapar da responsabilidade final”. Lex Fridman é um cientista pesquisador do MIT e apresentador de um podcast popular. Recentemente, ele recebeu Weinstein em seu programa para falar sobre censura. Fridman disse o seguinte: “Ciência é o esforço da mente humana para compreender e resolver os problemas do mundo, mas como instituição, é suscetível às falhas da natureza humana, ao medo, à ganância, ao poder e ao ego.” Para reduzir a incerteza sobre as melhores soluções para a Covid, Fridman argumenta: “Nenhuma voz deveria ter sido silenciada, nenhuma ideia deixada de lado. Dados abertos, ciência aberta, comunicação científica aberta e debate são o caminho, não censura.” Censores reivindicam o caminho moral elevado; eles nos asseguram que estão coagindo os outros para o nosso próprio bem. Fridman desmonta sua arrogância autoritária: “existem muitas ideias por aí que são ruins, erradas, perigosas. Mas o momento em que temos a arrogância de dizer que sabemos quais são essas ideias, é o momento em que perdemos nossa capacidade de encontrar a verdade, de encontrar soluções.” A conversa que ele teve com Weinstein é maior do que as ideias de Weinstein. Fridman alerta que está em jogo “a própria liberdade de falar, pensar, compartilhar ideias”. Fridman acredita que “essa liberdade é a nossa única esperança”. A censura distorce a tomada de decisão e destrói a esperança. Para alguns, a Covid é uma questão de vida ou morte. A censura desafia nossa capacidade de tomar decisões responsáveis ​​para a nossa saúde e a das pessoas sob nossos cuidados. Em 1644, John Milton escreveu: &quot;Aquele que destrói um bom livro, mata a própria razão.&quot; (imagem do site Pensador) Hoje, perceba as consequências destrutivas da censura. Fale agora ou corremos o risco de permitir que os algoritmos das Big Techs e as diretrizes da comunidade continuem a destruir a razão, atrapalhar a ciência e minar a esperança da humanidade. Nota do Cabeça Livre: Veja mais exemplos de censuras das Big Techs nos textos a seguir. Durante um tempo, o Facebook censurou postagens sobre hidroxicloroquina. Mas depois, diante da existência de vários artigos científicos sobre o remédio, foi obrigado a rever sua decisão: Revista publica estudo sobre tratamento precoce com hidroxicloroquina e Facebook revê censura à droga O YouTube também censura vídeos relacionados a hidroxicloroquina e ivermectina. Nesse caso, temos um exemplo brasileiro. Uma entrevista com a infectologista Roberta Lacerda foi removida: Covid-19: artigos científicos sobre a ivermectina, o novo remédio censurado Se você se interessa por artigos científicos, veja também: Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais Queridos leitores, As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste site, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo Padrim — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas redes sociais. Autor: Barry Brownstein Barry Brownstein é professor emérito de Economia e Liderança na Universidade de Baltimore. Ele é colaborador sênior da Intellectual Takeout e autor do livro The Inner-Work of Leadership. Tradutor: Cabeça Livre Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Barry Brownstein em 30 de junho de 2021 para o American Institute for Economic Research (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”). O texto original, em inglês, publicado sob a licença CC BY 4.0, pode ser conferido em: Censorship Kills</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/07/livro-queimando.jpg" /></entry><entry><title type="html">Como os alemães passaram de zombadores a invejosos da resposta descentralizada dos Estados Unidos à pandemia</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/30/como-os-alemaes-passaram-de-zombadores-a-invejosos-da-resposta-descentralizada-dos-estados-unidos-a-pandemia/" rel="alternate" type="text/html" title="Como os alemães passaram de zombadores a invejosos da resposta descentralizada dos Estados Unidos à pandemia" /><published>2021-06-30T02:00:00-03:00</published><updated>2021-07-04T01:02:21-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/30/como-os-alemaes-passaram-de-zombadores-a-invejosos-da-resposta-descentralizada-dos-estados-unidos-a-pandemia</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/30/como-os-alemaes-passaram-de-zombadores-a-invejosos-da-resposta-descentralizada-dos-estados-unidos-a-pandemia/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/angela-merkel.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Flicrk - Partido Popular Europeu \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/angela-merkel.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Flicrk - Partido Popular Europeu \| [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Flicrk - Partido Popular Europeu | &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os alemães de repente descobriram admiração pela abordagem “caótica” e descentralizada para a saúde pública adotada nos Estados Unidos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Uma potência mundial passando vergonha.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi assim que uma importante revista alemã &lt;a href=&quot;https://www.spiegel.de/ausland/donald-trump-und-das-coronavirus-eine-weltmacht-blamiert-sich-a-1a2438b1-fb44-4892-ac5b-bec386b11df4&quot;&gt;descreveu&lt;/a&gt; no ano passado a abordagem descentralizada dos Estados Unidos para enfrentar a Covid-19. O fato de o governo dos Estados Unidos não ter prescrito uma estratégia nacional de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, mas ter deixado as decisões sobre as restrições para os estados, pareceu confuso e caótico para muitos na Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ano depois, a maré mudou e alemães sob ordens de ficar em casa assistiram incrédulos aos EUA começarem a voltar à vida normal com uma velocidade de vacinação &lt;a href=&quot;https://www.welt.de/politik/ausland/plus226708243/Coronavirus-Warum-die-USA-viermal-schneller-impfen-als-Deutschland.html&quot;&gt;quatro vezes maior&lt;/a&gt; que a da Alemanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que aconteceu?&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-abordagem-de-cima-para-baixo&quot;&gt;Uma abordagem de cima para baixo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semelhante à lei norte-americana, a lei alemã deixou a responsabilidade de impor ordens de ficar em casa e outras restrições drásticas nas mãos dos estados. Ao contrário dos EUA, no entanto, na Alemanha as restrições foram quase idênticas em todo o país. Uma reunião informal e politicamente poderosa de ministros-presidentes de todos os estados alemães junto com a chanceler Merkel decidiu todas as políticas de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; em todo o país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nisso como algo semelhante a todos os governadores e o presidente se reunindo e decidindo uma política contra a Covid-19 uniforme para todo o país. Isso é federalismo só no nome. A mídia internacional enalteceu a resposta de Merkel, com o &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/politics/2020/05/11/this-may-be-wrongest-thing-trump-has-ever-said-about-coronavirus/&quot;&gt;The Washington Post&lt;/a&gt; elogiando a Alemanha como “uma das invejadas do mundo ocidental” por sua estratégia para lidar com a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Aqui no Brasil, a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/globonews/globonews-em-pauta/video/lideres-mulheres-tem-melhor-resultado-na-luta-contra-o-coronavirus-8471312.ghtml&quot;&gt;Globo&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/mundo/2020/03/com-1o-pronunciamento-na-tv-em-14-anos-merkel-mostra-que-a-lider-europeia-esta-de-volta.shtml&quot;&gt;Folha&lt;/a&gt;, pra citar alguns exemplos de jornais, também enalteceram a postura da chanceler alemã.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, no entanto, as restrições em resposta ao coronavírus &lt;a href=&quot;https://www.city-journal.org/pandemic-revealed-risk-divide-in-red-blue-states?wallit_nosession=1&quot;&gt;variaram&lt;/a&gt; entre os estados. Alguns “estados vermelhos” (governados por &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Partido_Republicano_(Estados_Unidos)&quot;&gt;republicanos&lt;/a&gt;, políticos de direita) nunca fecharam (&lt;a href=&quot;https://www.argusleader.com/story/news/2021/03/02/how-governor-kristi-noem-handled-covid-19-south-dakota/6876347002/&quot;&gt;South Dakota&lt;/a&gt;, por exemplo), e muitos como a Geórgia e a Flórida reabriram cedo. Muitos “estados azuis” (governados por &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Partido_Democrata_(Estados_Unidos)&quot;&gt;democratas&lt;/a&gt;, de esquerda), por outro lado, como Califórnia e Nova York, fecharam por mais tempo e de forma mais severa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso é o federalismo na prática: os governos estaduais avaliaram a situação de forma diferente, alguns viram menos risco na reabertura para seus cidadãos do que outros, alguns podem ter colocado a liberdade e a responsabilidade própria à frente de outras preocupações, ou o simples fato de que os estados são muito diferentes, por exemplo, alguns mais rurais, outros mais urbanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma abordagem federal única de cima para baixo teria negligenciado tudo isso. E o mais importante da política estadual, cidadãos insatisfeitos podem sempre escolher em último caso votar com os pés e deixar o estado: para um número substancial, de fato foi a gota d’água para &lt;a href=&quot;https://www.foxla.com/news/california-exodus-many-leaving-state-amid-covid-19-pandemic&quot;&gt;se mudar&lt;/a&gt; de certos estados azuis como a Califórnia.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-mais-severo-lockdown-de-todos-os-tempos&quot;&gt;O mais severo lockdown de todos os tempos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Embora a Alemanha tenha reaberto eventualmente no verão, fechou novamente apenas algumas semanas antes do Natal, interrompendo as compras habituais de Natal. Ao mesmo tempo, os Estados Unidos já estavam administrando as primeiras doses de vacinas. A nova fase de restrições na Alemanha deveria durar apenas um período temporário de quatro semanas, mas acabou durando quase meio ano. Em meio ao &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; mais severo de todos os tempos na Alemanha, com restrições como toques de recolher, ultrapassando mesmo aquele dos primeiros dias do surto do corona, os federais pressionaram os governos estaduais a concordar em levá-lo ao &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/germany-imposes-strict-lockdown-over-easter/a-56948895&quot;&gt;próximo nível&lt;/a&gt;: durante a Páscoa, por cinco dias tudo fecharia, inclusive supermercados. Apenas em um dos cinco dias os cidadãos poderiam comprar comida por metade do dia. O tiro saiu pela culatra e, depois de reação pública, a decisão &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/covid-angela-merkel-backtracks-on-easter-lockdown-after-uproar/a-56969820&quot;&gt;foi revertida em menos de 48 horas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Durante uma entrevista coletiva, Merkel &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/covid-angela-merkel-backtracks-on-easter-lockdown-after-uproar/a-56969820&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; que o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; da Páscoa foi pensado “com a melhor das intenções”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem, a estrada para o inferno é pavimentada com boas intenções, como vimos no texto anterior:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/&quot;&gt;CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas dias depois, quando alguns governos estaduais começaram a brincar com a ideia de “modelos de aberturas”, um experimento de reabrir certas regiões com baixos números de infecção, Merkel ameaçou uma &lt;a href=&quot;https://www.dw.com/en/germany-federal-government-plans-new-powers-over-states-to-battle-virus-surge/a-57140285&quot;&gt;tomada de controle federal&lt;/a&gt; da política do corona. Mais de um ano após o início da pandemia, o parlamento alemão aprovou a tomada de poder dos estados e novas ordens de fique em casa impostas pelo governo federal garantiram que nenhum estado poderia se desviar da estratégia nacional.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;https://www.covid19.statistik.uni-muenchen.de/pdfs/codag_bericht_16.pdf&quot;&gt;estudo feito pela Universidade de Munique&lt;/a&gt; não encontrou relação entre os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; feitos na Alemanha e diminuição no número de casos de Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outros estudos que apontam a ineficácia de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; de modo geral:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, a campanha de vacinação norte-americana avançava a todo vapor e vários estados dos EUA, incluindo Texas e Flórida, haviam voltado à vida normal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Temos um texto falando sobre a reabertura do Texas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/04/02/covid-19-texas-atinge-uma-baixa-recorde-de-casos-3-semanas-depois-de-suspender-todas-as-restricoes/&quot;&gt;Covid-19: Texas atinge uma baixa recorde de casos, 3 semanas depois de suspender todas as restrições&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-repentina-admiração-pelos-estados-caóticos-unidos&quot;&gt;Uma repentina admiração pelos Estados “Caóticos” Unidos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A essa altura, a opinião da Alemanha sobre os Estados Unidos havia mudado radicalmente. Se foi a visão anterior de um caótico “corona-oeste” americano. Em vez disso, muitos alemães começaram a &lt;a href=&quot;https://www.tagesschau.de/ausland/impfungen-coronavirus-usa-101.html&quot;&gt;invejar&lt;/a&gt; as fotos de locais de vacinação &lt;em&gt;drive-through&lt;/em&gt; e norte-americanos voltando à normalidade, algo impensável na Alemanha, com centros de vacinação lentos e excessivamente burocráticos e restrições mais severas que no ano anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, o que aprendemos com isso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só porque decisões são tomadas por um órgão central do governo, não significa que sejam as decisões &lt;em&gt;certas&lt;/em&gt;. A longa fase de &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; na Alemanha talvez esteja chegando ao fim agora, mas não parece que ela vai se aproximar do progresso dos Estados Unidos na reabertura e vacinação tão cedo. E pode ter certeza que muitos texanos ou floridianos provavelmente não estão muito interessados ​​em trocar de lugar com um alemão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decisões sobre intervenções drásticas na vida cotidiana dos cidadãos comuns são tomadas da melhor maneira possível na escala mais local possível: idealmente no nível individual, ou pelo menos no nível local ou estadual, e não por burocratas federais distantes inventando um planejamento único que (só na teoria) serve para todos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Aqui no Brasil, não tivemos um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; imposto pelo governo federal. As decisões de como enfrentar a pandemia foram tomadas principalmente por estados e municípios, mas foram praticamente idênticas em todo o país. Impuseram ordens de fique em casa e fechamento de serviços considerados “não essenciais”, diferindo em cada estado e município quais serviços fechar, quando e por quanto tempo e quais restrições impostas aos serviços abertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partidos de esquerda pedem que &lt;a href=&quot;https://revistaoeste.com/brasil/psol-e-pcdob-ingressam-no-stf-por-lockdown-nacional/&quot;&gt;o governo federal determine um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nacional&lt;/a&gt;. Não entendo qual diferença faria, uma vez que todo o território nacional já está em &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt;, de um jeito ou de outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrisco o palpite que a esquerda brasileira, sempre “do contra”, queira um &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nacional apenas para poder protestar contra ele, de modo que o nome “Partido dos Trabalhadores” volte a fazer sentido. Não obstante um dos danos colaterais do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; seja o desemprego, que certamente não interessa aos trabalhadores, o PT é hoje um dos defensores dessa medida. Por exemplo, na cidade de Araraquara (SP), o prefeito Edinho Silva (PT) tem feito sucessivos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;. Há &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=lZ9NSegxozA&quot;&gt;relatos&lt;/a&gt; de pessoas passando fome nessa cidade.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-primary no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-4&quot; src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de verdades e ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/sebastian-thormann/&quot;&gt;Sebastian Thormann&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebastian Thormann é colaborador do Young Voices e aluno da Universidade de Passau, na Alemanha. Ele também escreveu para o Washington Examiner, The National Interest, CapX e Townhall.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Sebastian Thormann em 26 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/how-germans-went-from-mocking-americas-decentralized-pandemic-approach-to-envying-it/&quot;&gt;How Germans Went from Mocking America’s Decentralized Pandemic Approach to Envying It&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">&amp;quot;Uma potência mundial passando vergonha.&amp;quot; Foi assim que uma importante revista alemã descreveu no ano passado a abordagem descentralizada dos Estados Unidos para enfrentar a Covid-19. O fato de o governo dos Estados Unidos não ter prescrito uma estratégia nacional de lockdown, mas ter deixado as decisões sobre as restrições para os estados, pareceu confuso e caótico para muitos na Europa. Um ano depois, a maré mudou e alemães sob ordens de ficar em casa assistiram incrédulos aos EUA começarem a voltar à vida normal com uma velocidade de vacinação quatro vezes maior que a da Alemanha.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/angela-merkel.jpg" /></entry><entry><title type="html">CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/" rel="alternate" type="text/html" title="CDC reporta aumento de 51% nas tentativas de suicídio entre meninas adolescentes" /><published>2021-06-27T04:00:00-03:00</published><updated>2021-06-30T02:04:37-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/27/cdc-reporta-aumento-de-51-porcento-nas-tentativas-de-suicidio-entre-meninas-adolescentes/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/beth-palmer.jpeg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: família Palmer&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/beth-palmer.jpeg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: família Palmer&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: família Palmer&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dados recém-divulgados pelos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos Estados Unidos revelam um aumento nas automutilações e hospitalizações por problemas de saúde mental entre adolescentes em 2020.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beth Palmer tinha 17 anos e sonhava em se tornar cantora em março de 2020, quando o Reino Unido entrou em &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; por causa do coronavírus. Um mês depois, ela estava morta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ela era uma filha maravilhosa, maravilhosa. Ela era simplesmente divertida, ela iluminava a sala”, &lt;a href=&quot;https://www.the-sun.com/news/719708/parents-agony-teen-daughter-killed-herself-coronavirus-lockdown/&quot;&gt;disse Mike Palmer&lt;/a&gt;, o pai de Beth. “Ela era muito afetuosa e amorosa também. Ela basicamente tinha o mundo aos seus pés. Ela tinha tudo, tudo pelo que viver.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palmer não morreu do coronavírus. Ela tirou a própria vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspirante a cantora e estudante de canto no Access Creative College em Manchester, Palmer desmoronou durante o isolamento. Sua família afirma que ela não havia mostrado nenhum sinal de problemas de saúde mental antes. No entanto, ela chegou a afirmar que a ordem para ficar em casa parecia estar demorando séculos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ela não conseguiu terminar a faculdade, não conseguiu sair e ver os amigos. Ela sentia como se esse &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; de três meses fosse para ela 300 anos”, &lt;a href=&quot;https://www.the-sun.com/news/719708/parents-agony-teen-daughter-killed-herself-coronavirus-lockdown/&quot;&gt;disse seu pai em um vídeo&lt;/a&gt; que viralizou no ano passado.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Incapaz de terminar a faculdade, ver seus amigos ou correr atrás da sua paixão, a geralmente &lt;a href=&quot;https://www.itv.com/news/granada/2020-04-21/coronavirus-lockdown-was-like-three-hundred-years-for-manchester-teenager-who-took-her-own-life-say-family&quot;&gt;vivaz e afetuosa&lt;/a&gt; Palmer tornou-se obsessiva em seu medo de que o &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; nunca acabaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas semanas após sua morte, a família de Palmer falou sobre as implicações da ordem para ficar em casa e alertou os pais sobre as lutas que seus filhos podem estar enfrentando, dizendo que “ninguém deveria se sentir isolado o suficiente para fazer isso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tragicamente, novos dados do governo mostram que a morte de Palmer é parte de uma tendência global de adolescentes buscando escapar do preço do &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; imposto pelo governo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dados-preocupantes-do-cdc&quot;&gt;Dados preocupantes do CDC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados recém-divulgados pelos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos Estados Unidos revelam um aumento nas automutilações e hospitalizações por problemas de saúde mental entre adolescentes em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No geral, o número de visitas a hospitais relacionados com psiquiatria entre os jovens &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7024e1.htm?s_cid=mm7024e1_w&amp;amp;ACSTrackingID=DM59196&amp;amp;ACSTrackingLabel=Suspected%20Suicide%20Attempts%20Increased%20for%20Adolescents%20and%20Young%20Adults%20During%20COVID-19_DM59196&amp;amp;deliveryName=DM59196&quot;&gt;aumentou 31%&lt;/a&gt; no ano passado. Para mulheres jovens como Palmer, esse número foi muito mais grave. As suspeitas de tentativas de suicídio em meninas aumentaram 50,6%, em comparação com um aumento de 3,7% em jovens homens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7024e1.htm?s_cid=mm7024e1_w&amp;amp;ACSTrackingID=DM59196&amp;amp;ACSTrackingLabel=Suspected%20Suicide%20Attempts%20Increased%20for%20Adolescents%20and%20Young%20Adults%20During%20COVID-19_DM59196&amp;amp;deliveryName=DM59196&quot;&gt;relatório do CDC&lt;/a&gt; conclui, as implicações dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;, tais como “distanciamento físico (incluindo falta de contato com escolas, professores e colegas); barreiras ao tratamento de saúde mental; aumentos no uso de substâncias; e ansiedade sobre a saúde da família e problemas econômicos” todas afetaram particularmente as crianças, contribuindo para um aumento generalizado de pensamentos suicidas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Uma recente notícia do &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/the-pandemics-toll-on-teen-mental-health-11623344542?mod=opinion_lead_pos7&quot;&gt;Wall Street Journal&lt;/a&gt; completa o quadro pintado pelo CDC, revelando que na Califórnia o suicídio entre adolescentes aumentou 24%, levando a 134 mortes em 2020. Em contraste, apenas 23 menores morreram de Covid-19 na Califórnia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especificamente em Oakland, Califórnia, os hospitais observaram um aumento de 66% nos adolescentes testando positivo para ideação suicida entre março e outubro de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À luz desses números alarmantes, as autoridades de saúde pública da Califórnia estão finalmente &lt;a href=&quot;https://www.kusi.com/secretary-dr-mark-ghaly-calls-on-legislature-to-invest-in-youth-mental-and-behavioral-health/&quot;&gt;começando&lt;/a&gt; a se manifestar sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais de um ano, enquanto as doenças mentais e o suicídio disparavam, esses mesmos políticos e especialistas em saúde continuamente desconsideraram preocupações válidas sobre as terríveis implicações dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que, embora geralmente não corressem risco para o coronavírus, os jovens, como Palmer, eram um grupo de alto risco para o suicídio, e os governantes falharam em perceber isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-professor-brutal&quot;&gt;Um professor brutal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“A experiência”, &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/that-which-is-seen-and-that-which-is-not-seen/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; certa vez o economista francês Frédéric Basiat (1801-1850), “ensina de maneira eficaz, mas também de maneira brutal”. Tragicamente, esse parece ser o caso com as consequências não intencionais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; contra a Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento do suicídio entre adolescentes é apenas um exemplo de dano colaternal dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; — outros incluem aumentos na pobreza infantil, overdoses de drogas e desemprego, assim como um declínio acentuado nos exames de câncer — e não deveria ser nenhuma surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já em abril de 2020 a revista científica JAMA Psychiatry publicou uma coluna sobre as possíveis consequências das ordens de quarentena, afirmando que, embora possam ajudar a debelar novas infecções, “o potencial para resultados adversos no risco de suicídio &lt;a href=&quot;https://jamanetwork.com/journals/jamapsychiatry/fullarticle/2764584?guestAccessKey=c40eefb2-c634-47ed-b3c3-f00b005e3cf2&amp;amp;utm_&quot;&gt;é alto&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar dessas advertências, as autoridades de saúde pública seguiram pressionando, acreditando que suas políticas protegeriam as pessoas da Covid-19. Uma abundância de evidências empíricas, no entanto, sugere que &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/lockdowns-do-not-control-the-coronavirus-the-evidence/&quot;&gt;esses esforços falharam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Comentei alguns artigos científicos sobre esse assunto em outro texto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/02/22/covid-19-artigos-cientificos-mostram-que-lockdown-nao-salvou-vidas-ao-contrario-pode-ter-matado-mais/&quot;&gt;Covid-19: artigos científicos mostram que lockdown não salvou vidas, ao contrário, pode ter matado mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A estrada para o inferno, dizem, é pavimentada com boas intenções. E por um bom motivo. O mundo é complexo e os esforços para remoldá-lo muitas vezes conseguem resultados diferentes dos pretendidos. É exatamente por isso que Bastiat ensinou sobre a importância de exercitar contenção e visão de longo prazo ao implementar políticas, para que não busquemos “um pequeno benefício presente, que será seguido por um grande mal por vir”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso foi algo que os governos não fizeram em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beth Palmer tinha uma vida promissora à sua frente. Ela e os outros adolescentes que lutaram para lidar com o isolamento imposto pelo Estado mereciam coisa melhor. Portanto, vamos pelo menos aprender algo com a experiência brutal dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se você ou alguém que você conhece está passando por um momento difícil ou em crise, vocês não estão sozinhos. O &lt;a href=&quot;https://www.cvv.org.br/&quot;&gt;Centro de Valorização da Vida (CVV)&lt;/a&gt; pode ajudar. Ligue gratuitamente para &lt;a href=&quot;tel:188&quot;&gt;188&lt;/a&gt; de qualquer lugar do Brasil, ou veja outras formas de entrar em contato em &lt;a href=&quot;https://www.cvv.org.br/&quot;&gt;cvv.org.br&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A escolha entre ficar em casa ou não ficar em casa é também a escolha entre correr os riscos de não ficar em casa (e contrair Covid-19, por exemplo) ou correr os riscos de ficar em casa (e entrar em depressão, que pode levar ao suicídio, como foi o caso da menina do texto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, essa escolha não deveria ser feita pelo governo para todos igualmente e sem distinção. Cada pessoa deveria ser livre para tomar sua decisão, pois ninguém melhor que cada pessoa pode avaliar seus riscos e decidir pelo que é melhor para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disseram os economistas Antony Davies e James Harrigan, “a verdade incômoda é que &lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;nenhuma política consegue salvar vidas, apenas trocar vidas&lt;/a&gt;.” Governos não conseguem salvar vidas com políticas públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso da Covid-19, o máximo que governos conseguem fazer é escolher se pessoas devem morrem pela doença ou pelos danos colaterais das suas políticas. Por isso, não deveriam interferir nas decisões individuais de como lidar com a ameaça da doença.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brett-cooper/&quot;&gt;Brett Cooper&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brett Cooper é atriz profissional e escritora libertária-conservadora. Ela é embaixadora da PragerU e da TurningPoint USA e gerente de conteúdo da Unwoke Narrative.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brett-cooper/&quot;&gt;Brett Cooper&lt;/a&gt; em 25 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/cdc-reports-51-increase-in-suicide-attempts-among-teenage-girls/&quot;&gt;CDC Reports 51% Increase in Suicide Attempts Among Teenage Girls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dados recém-divulgados pelos Centros de Controle e Prevenção de Doenças dos Estados Unidos revelam um aumento nas automutilações e hospitalizações por problemas de saúde mental entre adolescentes em 2020. Beth Palmer tinha 17 anos e sonhava em se tornar cantora em março de 2020, quando o Reino Unido entrou em lockdown por causa do coronavírus. Um mês depois, ela estava morta.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/beth-palmer.jpeg" /></entry><entry><title type="html">Pandemia de poder: governador da Califórnia se recusa a revogar estado de emergência</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/22/pandemia-de-poder-governador-da-california-se-recusa-a-revogar-estado-de-emergencia/" rel="alternate" type="text/html" title="Pandemia de poder: governador da Califórnia se recusa a revogar estado de emergência" /><published>2021-06-22T03:00:00-03:00</published><updated>2021-06-22T09:35:11-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/22/pandemia-de-poder-governador-da-california-se-recusa-a-revogar-estado-de-emergencia</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/22/pandemia-de-poder-governador-da-california-se-recusa-a-revogar-estado-de-emergencia/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/gavin-newson.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Flickr&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/gavin-newson.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Flickr&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Flickr&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O governador da Califórnia, Gavin Newsom, está tentando prolongar uma chocante tomada de poder ocorrida durante a pandemia. Ele está esticando tanto a lei estadual que merece uma medalha de ouro Olímpica em ginástica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma das taxas de casos de Covid-19 mais baixas dos Estados Unidos, uma &lt;a href=&quot;https://www.abc10.com/article/news/health/coronavirus/vaccine/newsom-majority-california-adults-one-covid-19-vaccine/103-98a02758-3a6b-44ba-b74b-26aae14d1a95&quot;&gt;taxa de vacinação de adultos de mais de 70%&lt;/a&gt; e tendo &lt;a href=&quot;https://www.theepochtimes.com/california-lawmakers-dispute-gov-newsoms-use-of-emergency-powers_3868225.html&quot;&gt;reaberto sua economia de forma ampla em 15 de junho&lt;/a&gt;, a pandemia está finalmente em declínio no estado da Califórnia. Mas o governador Gavin Newsom ainda se recusa a desistir dos seus “poderes de emergência”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A Califórnia programou acabar com a maioria das restrições ao coronavírus em 15 de junho, mas o governador Gavin Newsom não está suspendendo o estado de emergência”, relatou o jornal local &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/newsom-keeping-emergency-powers-after-state-reopens/36666575&quot;&gt;KCRA3&lt;/a&gt;. “Newsom está segurando os poderes de emergência dados a ele por um tribunal como uma carta na manga ‘no caso de as coisas piorarem’.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ainda estamos em um estado de emergência”, o governador &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/california-governor-newsom-virus-emergency/36635046&quot;&gt;disse&lt;/a&gt;. “Essa doença não foi extinta. Não desapareceu, não está tirando folga nos meses de verão”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;A extensão dos poderes de emergência na Califórnia é genuinamente de tirar o fôlego. De acordo com o &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/california-governor-newsom-virus-emergency/36635046&quot;&gt;KCRA3&lt;/a&gt;, a declaração de emergência de Newsom permitiu-lhe alocar unilateralmente bilhões em “gastos de emergência” e alterar ou suspender mais de 200 leis e regulamentos estaduais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez não seja surpreendente que o governador não queira abrir mão de um poder tão vasto e irrestrito. No entanto, com essa mentalidade de “emergência para sempre”, Newsom está esticando tanto a lei estadual que merece uma medalha de ouro Olímpica em ginástica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela &lt;a href=&quot;https://www.record-bee.com/2021/06/10/editorial-newsoms-emergency-powers-cant-drag-on-forever/&quot;&gt;lei da Califórnia&lt;/a&gt;, o governador pode declarar estado de emergência apenas em “condições de desastre ou de perigo extremo” que sejam tão graves que “provavelmente estejam além do controle dos serviços, pessoal, equipamento e instalações de qualquer único condado, cidade e condado ou cidade.” Além disso, a lei estadual exige que o governador “proclame o término do estado de emergência na data o mais cedo possível que as condições permitam.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, ao fazer isso, os poderes de emergência de Newsom vão embora. Seus críticos políticos estão reclamando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se Newsom acredita que o estado é seguro o suficiente para reabrir, então é seguro para as pessoas poderem tomar decisões por si mesmas sem suas regras arbitrárias e caprichosas”, &lt;a href=&quot;https://www.kcra.com/article/california-governor-newsom-virus-emergency/36635046&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Scott Wilk, o principal republicano no Senado Estadual da Califórnia. “Acredito que é hora de ele pendurar sua coroa e restaurar nossa democracia.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, qualquer período agudo de emergência verdadeira durante essa pandemia passou há muitos meses. Muitos problemas perduram, sim, mas o coronavírus e o consequente declínio econômico tornaram-se partes administráveis ​​da vida cotidiana — não uma genuína emergência como um furacão ou terremoto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas Newsom está estabelecendo um cronograma para seus poderes de “emergência” que pode permitir que ele os mantenha por anos ou até mesmo pelo resto do seu tempo no cargo. Insistir que o estado de emergência só pode acabar quando o coronavírus for “extinto” ou tiver “desaparecido” dá ao governador licença para se agarrar a seus poderes expandidos basicamente para sempre.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;É improvável que tenhamos zero casos de coronavírus no futuro próximo, mas algumas dezenas de infecções em uma população onde quase todas as pessoas vulneráveis ​​foram vacinadas não configuram uma emergência. E é até possível que o coronavírus se torne uma parte sazonal recorrente da vida, como a gripe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, Newsom está estabelecendo padrões que podem permitir que ele nunca “pendure sua coroa”. Esse é um ato inaceitável de autoritarismo que não tem lugar em uma sociedade livre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Isso não é um jogo”, concluiu o conselho editorial do &lt;a href=&quot;https://www.ocregister.com/2021/06/07/newsoms-emergency-powers-cant-drag-on-forever/&quot;&gt;Orange County Register&lt;/a&gt;. “Os processos deliberativos legislativos e regulatórios que o governador considera um impedimento às ordens necessárias são, na verdade, a proteção dos direitos de todos os californianos contra ações arbitrárias do governo.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os críticos estão certos, e todos devemos esperar que a tirânica tomada de poder de Newsom seja interrompida. Mas a conclusão aqui é mais ampla do que qualquer governador, estado ou mesmo o coronavírus. De vez em quando, vemos que “emergências”, tanto reais quanto fabricadas, são usadas como cobertura para aspirantes a tiranos no governo que desejam quebrar as restrições cruciais a seus poderes que nos mantêm livres.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Sobre “emergências” que aparecem de vez em quando, leia na sequência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2021/05/04/por-que-o-esforco-para-tornar-a-pandemia-permanente-ou-por-que-o-problema-e-sempre-a-liberdade/&quot;&gt;Por que o esforço para tornar a pandemia “permanente”? (ou: Por que o problema é sempre a liberdade?)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Friedrich Hayek, economista ganhador do prêmio Nobel, escreveu a famosa frase:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Emergências” sempre foram o pretexto sobre o qual as salvaguardas da liberdade individual foram corroídas – e, uma vez suspensas, não é difícil para qualquer um que assumiu poderes de emergência ver que a emergência vai persistir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Portanto, não apenas olhe para o que Newsom está fazendo agora na Califórnia com horror. Lembre-se disso da próxima vez que uma emergência aparecer e seus políticos prometerem que, se você consentir que eles tomem o poder, isso será apenas “temporário”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/brad_polumbo&quot;&gt;@Brad_Polumbo&lt;/a&gt;) é um jornalista libertário-conservador e correspondente político na &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;A matéria fala do estado da Califórnia, nos Estados Unidos. Façamos um paralelo aqui com o Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os decretos estaduais que definem restrições ao coronavírus se apoiam na &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2020/lei/l13979.htm&quot;&gt;Lei Federal nº 13.979 de 2020&lt;/a&gt;. Esta, por sua vez, foi vinculada ao &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Portaria/DLG6-2020.htm&quot;&gt;Decreto Legislativo nº 6 de 2020&lt;/a&gt;, que decretou o estado de calamidade pública decorrente da pandemia de Covid-19. Ambos, Lei Federal e Decreto Legislativo, venceriam em 31 de dezembro de 2020. Mas no dia anterior, &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/prisma/r7-planalto/stf-prorroga-medidas-sanitarias-de-combate-a-covid-19-30122020&quot;&gt;30 de dezembro&lt;/a&gt;, o ministro Ricardo Lewandowski, do STF (Supremo Tribunal Federal), julgou a &lt;a href=&quot;http://www.stf.jus.br/arquivo/cms/noticiaNoticiaStf/anexo/ADI6.625MC4.pdf&quot;&gt;ADI nº 6.625&lt;/a&gt;, ajuizada pelo partido político Rede Sustentabilidade, e decidiu prorrogar as medidas sanitárias até 31 de dezembro de 2021 ou até a OMS (Organização Mundial de Saúde) declarar o fim da pandemia, o que ocorrer por último.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento, ocorre a &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/brasil/cpi-da-covid&quot;&gt;CPI da Covid&lt;/a&gt;, que visa investigar eventuais abusos de poder cometidos por presidente e/ou governadores durante a pandemia, e 11,52% da população brasileira está &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/brasil-tem-3043-da-populacao-vacinada-com-a-primeira-dose-contra-a-covid-21062021&quot;&gt;completamente imunizada&lt;/a&gt; contra o coronavírus, tendo recebido as 2 doses da vacina. A &lt;a href=&quot;https://noticias.r7.com/brasil/queiroga-reafirma-que-toda-a-populacao-sera-vacinada-em-2021-31052021&quot;&gt;meta do Ministério da Saúde&lt;/a&gt; é que toda a população brasileira esteja imunizada até o fim do ano.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt; em 13 de junho de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/california-governor-gavin-newsom-is-trying-to-pull-off-a-shocking-pandemic-power-grab/&quot;&gt;California Governor Gavin Newsom is Trying to Pull Off a Shocking Pandemic Power Grab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">O governador da Califórnia, Gavin Newsom, está tentando prolongar uma chocante tomada de poder ocorrida durante a pandemia. Ele está esticando tanto a lei estadual que merece uma medalha de ouro Olímpica em ginástica. Com uma das taxas de casos de Covid-19 mais baixas dos Estados Unidos, uma taxa de vacinação de adultos de mais de 70% e tendo reaberto sua economia de forma ampla em 15 de junho, a pandemia está finalmente em declínio no estado da Califórnia. Mas o governador Gavin Newsom ainda se recusa a desistir dos seus &amp;quot;poderes de emergência&amp;quot;.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/gavin-newson.jpg" /></entry><entry><title type="html">O isolamento social está prejudicando toda uma geração de crianças</title><link href="https://cabecalivre.com/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas/" rel="alternate" type="text/html" title="O isolamento social está prejudicando toda uma geração de crianças" /><published>2021-06-19T19:55:00-03:00</published><updated>2021-06-19T19:58:39-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2021/06/19/o-isolamento-social-esta-prejudicando-toda-uma-geracao-de-criancas/">&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/kerry-mcdonald/&quot;&gt;Kerry McDonald&lt;/a&gt; em 8 de setembro de 2020 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/social-isolation-is-damaging-an-entire-generation-of-kids/&quot;&gt;Social Isolation Is Damaging an Entire Generation of Kids
&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2021/06/crianca-triste.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Janko Ferlič / Unsplash&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2021/06/crianca-triste.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Janko Ferlič / Unsplash&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Janko Ferlič / Unsplash&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao manter crianças saudáveis ​​em quarentena, estamos cruelmente privando-as do brincar livre presencial e da interação social que são essenciais para seu desenvolvimento e bem-estar emocional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu li um artigo de aconselhamento na &lt;a href=&quot;https://slate.com/human-interest/2020/08/daughter-sees-no-friends-care-and-feeding.html&quot;&gt;Slate&lt;/a&gt; no qual uma mãe de uma filha de quase 5 anos escreveu para expressar preocupação por sua filha não ter visto nenhum amigo em 5 meses, desde que os &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; contra a Covid-19 começaram. Ela disse:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Por causa da Covid, meu marido e eu decidimos pular [a creche] completamente e ensiná-la nós mesmos tudo o que ela precisa saber antes da pré-escola. Isso não me preocupa academicamente, mas &lt;em&gt;estou&lt;/em&gt; preocupada com seu desenvolvimento e a perda da interação social que ela iria experimentar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O colunista de conselhos respondeu que a mãe não deveria se preocupar com o isolamento social da sua filha, dizendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ela faz parte de toda uma geração de crianças de 5 anos em quarentena. Vai levar um tempo para ela se recuperar assim que voltar à sociedade, claro — mas &lt;em&gt;todo mundo&lt;/em&gt; vai levar um tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa resignação às restrições governamentais em curso, distanciamento social sem fim, leis que obrigam o uso de máscaras e restrições de viagem — mesmo com o vírus &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/coronavirus-latest-news-09-07-2020-11599467458?mod=trending_now_pos2&quot;&gt;diminuindo&lt;/a&gt; nos EUA — está prejudicando nossa saúde social e econômica, e pode ser particularmente problemática para crianças que estão separadas dos seus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Embora algumas &lt;a href=&quot;https://www.psychologytoday.com/us/blog/freedom-learn/202008/kids-continued-cope-well-two-months-after-schools-closed?utm_source=feedburner&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_campaign=Feed%3A+Freedom-to-Learn+%28Freedom+to+Learn%29&quot;&gt;evidências&lt;/a&gt; sugiram que os jovens estão se saindo bem fora da escolaridade forçada, com menos estresse e ansiedade induzidos pela escola, a mesma pesquisa indica que crianças e adolescentes estão sentindo muita falta dos seus amigos. O isolamento social parece estar cobrando seu preço. Com a maioria das grandes escolas urbanas &lt;a href=&quot;https://www.usnews.com/news/education-news/articles/2020-08-27/big-city-schools-are-less-likely-to-reopen-for-in-person-instruction&quot;&gt;planejando&lt;/a&gt; o aprendizado remoto apenas neste outono, o isolamento provavelmente continuará para muitas crianças — a menos que os pais intervenham para aliviar essa solidão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma matéria no &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/the-toll-that-isolation-takes-on-kids-during-the-coronavirus-era-11592236617&quot;&gt;The Wall Street Journal&lt;/a&gt; expôs o impacto do isolamento social relacionado à pandemia em crianças e adolescentes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“De todas as faixas etárias, este vírus é provavelmente mais devastador socialmente para os adolescentes do que qualquer outro grupo. Eles estão entediados e eles estão solitários”, diz Joseph P. Allen, professor de psicologia da Universidade da Virgínia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outra matéria do &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/lonely-girls-how-the-pandemic-has-deepened-the-isolation-of-adolescents-11595937600&quot;&gt;Journal&lt;/a&gt; reforçou essas consequências não intencionais dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e do distanciamento social nos adolescentes, e em especial nas meninas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As meninas adolescentes já estavam experimentando níveis recordes de solidão, ansiedade e depressão antes da pandemia, de acordo com Mary Pipher, psicóloga clínica e autora do livro &lt;a href=&quot;https://amzn.to/35mPBrH&quot;&gt;Reviving Ophelia: Saving the Selves of Adolescent Girls…&lt;/a&gt; “Todas as coisas que um ano atrás estavam aumentando a depressão das meninas foram exacerbadas pela pandemia”, [disse] a Dra. Pipher”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O título do livro é “Revivendo Ophelia: Salvando os eus de meninas adolescentes”, em uma tradução livre.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;crianças-precisam-de-outras-crianças&quot;&gt;Crianças precisam de outras crianças&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Independentemente de você achar que as escolas devem ou não reabrir para aulas presenciais, a realidade é que as crianças precisam estar cercadas de outras crianças para brincar, socializar e aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elas não precisam que essa brincadeira, socialização e aprendizado aconteçam nas escolas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, elas podem encontrar brincadeiras sociais e aprendizado muito mais autênticos e satisfatórios &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Unschooled-Well-Educated-Children-Conventional-Classroom/dp/1641600632/&quot;&gt;fora&lt;/a&gt; de uma sala de aula convencional. Peter Gray, professor pesquisador de psicologia no Boston College, escreveu extensivamente sobre a importância das brincadeiras sociais não estruturadas na infância para a saúde e o bem-estar das crianças. Em uma entrevista à NPR, Gray &lt;a href=&quot;https://www.wbur.org/radioboston/2020/06/24/children-play-pandemic&quot;&gt;disse&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brincar é crucial para o desenvolvimento das crianças. E muito da minha pesquisa mostra que nas últimas décadas nossos filhos têm sido muito privados de brincar. Eles passam tanto tempo na escola, tanto tempo fazendo aquele dever de casa depois da escola, tanto tempo em atividades dirigidas por adultos que não são totalmente lúdicas — brincar é atividade que as crianças desenvolvem elas mesmas — que as crianças assumem o controle de si mesmas e seus filhos aprendem a ser independentes e resolver seus próprios problemas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(para saber mais sobre isso, consulte o livro de Gray: &lt;a href=&quot;https://amzn.to/3hbZJWr&quot;&gt;Free to Learn: Why Unleashing the Instinct to Play Will Make Your Children Happier, More Self-Reliant, and Better Students for Life&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O título do livro é “Livre para aprender: por que liberar o instinto para brincar tornará seus filhos mais felizes, mais autoconfiantes e melhores alunos para a vida”, em uma tradução livre.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se elas já eram privadas de brincar antes da pandemia, então muitas crianças podem estar mais privadas de brincar agora, já que ficaram afastadas dos seus colegas por meses. Gray &lt;a href=&quot;https://files.eric.ed.gov/fulltext/EJ985541.pdf&quot;&gt;documentou&lt;/a&gt; a correlação entre o declínio das brincadeiras e o aumento dos transtornos mentais na infância e na adolescência. Isso é algo que é profundamente preocupante agora que as crianças, e especialmente os adolescentes, estão ainda mais distantes dos seus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden&quot; allowtransparency=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Embora a tecnologia tenha sido um salva-vidas para todos nós durante a pandemia, ela também consumiu uma parte muito maior da vida das crianças. Um &lt;a href=&quot;https://www.luriechildrens.org/en/blog/social-media-parenting-statistics/&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; divulgado pelo Hospital Infantil de Chicago descobriu que 63% dos adolescentes estão usando mídias sociais mais do que antes da pandemia, e mais da metade dos seus pais indicam que o uso de mídias sociais está tendo um impacto negativo nos seus filhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez mais surpreendente, a pesquisa descobriu que 68% dos pais dizem que as mídias sociais estão interferindo na capacidade de seus filhos adolescentes de ter interações sociais normais. As preocupações sobre o uso de mídias sociais e seu impacto na saúde mental e social dos adolescentes eram muito difundidas antes da pandemia, mas isso pode ser particularmente preocupante agora, à medida que o uso da mídia social aumenta, enquanto muitos adolescentes permanecem separados dos seus amigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quarentena contínua de crianças e adolescentes saudáveis ​​é equivocada e as priva das brincadeiras infantis e da interação social presencial que são essenciais para seu crescimento e desenvolvimento. Jon Miltimore, da FEE, escreveu um ótimo &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/sweden-s-results-suggest-we-should-stop-quarantining-healthy-children/&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt; dizendo exatamente isso, e fornecendo dados internacionais sobre os baixos riscos da Covid-19 em crianças. Os riscos do vírus para a saúde das crianças podem ser pequenos, mas os riscos para a saúde mental e emocional das crianças decorrentes da separação forçada dos seus colegas não são. Miltimore escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A melhor evidência científica que temos mostra que as crianças têm o mínimo a temer da Covid-19. Como aponta o &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/flu/symptoms/flu-vs-covid19.htm#:~:text=For%20young%20children%2C%20especially%20children%20younger%20than%205%20years%20old%2C%20the%20risk%20of%20serious%20complications%20is%20higher%20for%20flu%20compared%20with%20COVID-19.&quot;&gt;CDC&lt;/a&gt;, a gripe comum é muito mais perigosa para as crianças do que a Covid-19. Uma sociedade que priva as crianças da liberdade básica de se reunir para brincar, aprender, explorar e socializar comete com elas uma grave injustiça que resultará em muito mais mal do que bem. Felizmente, temos ampla evidência e exemplos da vida real que mostram que os custos de colocar crianças saudáveis ​​em quarentena superam em muito os benefícios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A OCDE divulgou um &lt;a href=&quot;https://www.oecd.org/coronavirus/policy-responses/combatting-covid-19-s-effect-on-children-2e1f3b2f/&quot;&gt;relatório&lt;/a&gt; detalhando os danos globais que a resposta à pandemia está infligindo à saúde e ao bem-estar social e econômico das crianças, especialmente as crianças pobres. Sua recomendação para combater esses efeitos prejudiciais é adicionar mais intervenções e regulações do governo, particularmente em serviços sociais, saúde e educação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas adicionar mais camadas de envolvimento do governo para consertar os problemas criados pelas políticas governamentais de &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; coloca curativos caros em lesões que poderiam ser aliviadas com o simples afrouxamento dos &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-os-pais-podem-fazer&quot;&gt;O que os pais podem fazer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então, o que os pais podem fazer? Embora possam não ser capazes de suspender as ordens do governo, os pais podem suspender algumas de suas práticas de distanciamento social auto-impostas para ajudar seus filhos e adolescentes a evitar o isolamento contínuo e as consequências prejudiciais que podem surgir por serem desconectados dos seus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tome medidas para conectar suas crianças com outras crianças para dias de brincadeiras e interações sociais, e encoraje crianças mais velhas e adolescentes a entrar em contato com seus amigos para organizar encontros pessoais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se as escolas não estiverem abertas para aulas presenciais, considere a criação de um “&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/pandemic-pods-make-homeschooling-easier-for-parents-and-profitable-for-teachers/&quot;&gt;&lt;em&gt;pod&lt;/em&gt; pandêmico&lt;/a&gt;” para jogos e aprendizagem em grupo consistentes, e incentive os adolescentes a se reunirem para pequenos grupos de estudo presenciais e co-aprendizagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resista ao insidioso controle cada vez maior do governo sobre a vida familiar e questione os políticos e especialistas que insistem em dizer a você, e especialmente a seus filhos, para ficar em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/kerry-mcdonald/&quot;&gt;Kerry McDonald&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kerry McDonald é Senior Education Fellow na FEE e autora do livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/gp/product/1641600632/&quot;&gt;Unschooled: Raising Curious, Well-Educated Children Outside the Conventional Classroom&lt;/a&gt; (Chicago Review Press, 2019). Ela também é &lt;a href=&quot;https://www.cato.org/people/kerry-mcdonald&quot;&gt;professora adjunta do Instituto Cato&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/kerrymcdonald/#36e691a46885&quot;&gt;colaboradora regular da Forbes&lt;/a&gt;. Kerry tem um Bacharelado em Artes (B.A.) em Economia pelo Bowdoin College e um Mestrado em Educação (M.Ed.) em Políticas de Educação pela Universidade de Harvard. Ela mora em Cambridge, Massachusetts, com o marido e quatro filhos. Você pode se inscrever para receber a &lt;em&gt;newsletter&lt;/em&gt; semanal dela sobre paternidade e educação (em inglês) &lt;a href=&quot;https://go.fee.org/liberated&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;O título do livro é “Sem escola: criando crianças curiosas e bem educadas fora da sala de aula convencional”, em uma tradução livre.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ao manter crianças saudáveis ​​em quarentena, estamos cruelmente privando-as do brincar livre presencial e da interação social que são essenciais para seu desenvolvimento e bem-estar emocional. Eu li um artigo de aconselhamento na Slate no qual uma mãe de uma filha de quase 5 anos escreveu para expressar preocupação por sua filha não ter visto nenhum amigo em 5 meses, desde que os lockdowns contra a Covid-19 começaram.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2021/06/crianca-triste.jpg" /></entry></feed>